{
    "paper_id": "165ea90dea062d1547469a2ec9726db3e9927c64",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Cibrelus",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Mission urgences et s\u00e9curit\u00e9 sanitaires, si\u00e8ge de l'APHP",
                    "location": {
                        "addrLine": "3, avenue Victoria",
                        "postCode": "75004",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "N\u00f6el",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de maladies infectieuses et tropicales B",
                    "institution": "universit\u00e9 Paris-VII",
                    "location": {
                        "addrLine": "46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Emmanuelli",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement des maladies infectieuses, institut de veille sanitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "14, rue du Val d'Osne",
                        "postCode": "94410",
                        "settlement": "Saint-Maurice",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Breton",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de maladies infectieuses et tropicales B",
                    "institution": "universit\u00e9 Paris-VII",
                    "location": {
                        "addrLine": "46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Longuet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de maladies infectieuses et tropicales B",
                    "institution": "universit\u00e9 Paris-VII",
                    "location": {
                        "addrLine": "46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Rigolli",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de radiologie",
                    "institution": "universit\u00e9 Paris-VII",
                    "location": {
                        "addrLine": "46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Leport",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de maladies infectieuses et tropicales B",
                    "institution": "universit\u00e9 Paris-VII",
                    "location": {
                        "addrLine": "46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-L",
                "middle": [],
                "last": "Vild\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de maladies infectieuses et tropicales B",
                    "institution": "universit\u00e9 Paris-VII",
                    "location": {
                        "addrLine": "46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Article original Prise en charge de 90 patients suspects de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re. Exp\u00e9rience d'une collaboration \u00e9pid\u00e9mioclinique en situation d'alerte sanitaire li\u00e9e \u00e0 une infection \u00e9mergente \u2606 Management of 90 patients presenting with suspected severe acute respiratory syndrome. Experience of a collaboration between epidemiologists and clinicians facing an emerging infectious disease health alert Re\u00e7u le 31 ao\u00fbt 2005 ; accept\u00e9 le 28 septembre 2007 Disponible sur internet le 07 novembre 2007",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Objectifs. -Afin d'analyser les diff\u00e9rences possibles d'\u00e9valuation entre les \u00e9quipes op\u00e9rationnelles \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniciennes dans la gestion d'une maladie \u00e9pid\u00e9mique \u00e9mergente, et d'en tirer un enseignement pour la gestion de crises ult\u00e9rieures, les caract\u00e9ristiques des patients suspects de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) hospitalis\u00e9s dans un service parisien ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Patients et m\u00e9thodes. -Les 90 patients hospitalis\u00e9s du 16 mars au 30 avril 2003 furent inclus dans cette \u00e9tude prospective. Les donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es avec les institutions sanitaires locales permirent \u00e0 la fois une classification de cas officielle (\u00ab possibles \u00bb, \u00ab probables \u00bb, \u00ab exclus \u00bb) et une classification locale bas\u00e9e sur une adaptation de celle-ci, incluant une cat\u00e9gorie suppl\u00e9mentaire dans la graduation du risque, interm\u00e9diaire entre \u00ab possible \u00bb et \u00ab exclu \u00bb (\u00ab douteux \u00bb).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -L'\u00e9valuation initiale diff\u00e9rait dans 39 % des cas (n = 35), sur des arguments \u00e9pid\u00e9miologiques (n = 24) ou clinicobiologiques (n = 11). L'\u00e9valuation finale divergeait dans 54 % des cas (n = 47). Tous les patients furent officiellement consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab exclus \u00bb de SRAS, alors que 47 demeuraient des cas \u00ab possibles \u00bb ou \u00ab douteux \u00bb selon les cliniciens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Une diff\u00e9rence de perception existait dans environ 40 % des cas, sans impact en termes de diffusion \u00e9pid\u00e9mique ou d'exposition nosocomiale, puisqu'aucun cas probable de SRAS n'a \u00e9t\u00e9 retenu parmi ces patients ou leur entourage. De la confrontation de ces perceptions diff\u00e9rentes, mais compl\u00e9mentaires, peuvent \u00e9merger des enseignements enrichissant la gestion interdisciplinaire d'\u00e9pid\u00e9mies ult\u00e9rieures. \u00a9 2007 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Objective. -The characteristics of patients with a suspected SARS hospitalized in a Paris hospital were studied to analyze the hypothetic differences between epidemiologic and clinical teams in the management of an epidemic emerging disease, and to gather experience for the management of the next outbreak. http://france.elsevier.com/direct/MEDMAL/ M\u00e9decine et maladies infectieuses 37 (2007) S242-S250 \u2606 Ce travail a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au 51 e Congr\u00e8s fran\u00e7ais de m\u00e9decine interne, \u00e0 la 24 e R\u00e9union interdisciplinaire de chimioth\u00e9rapie anti-infectieuse (RICAI) et au 6 e European congress of chemotherapy and infection (ECC) en d\u00e9cembre 2004.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Study design. -All 90 patients hospitalized between March 16 and April 30, 2003, were included. Epidemiological and clinical data were shared with the French National Institute for Health. Cases were classified according to both the official definition (\"possible\", \"probable\", \"excluded\") and a local one, adapted from the official definition but including an additional level of suspicion (\"equivocal\"), intermediate between \"possible\" and \"excluded\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Results. -The initial assessment was different in 39% of the cases (n = 35), according to epidemiological (n = 24) or clinical (n = 11) elements. The final assessment diverged in 54% of the cases (n = 47). All patients were officially considered as \"excluded\" for epidemiologists, while 47 remained as \"possible\" or \"equivocal\" cases of SARS according to the clinicians.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -The risk assessment was different in almost 40% of the cases, with no impact on epidemic diffusion or hospital-borne exposure as no probable case of SARS was diagnosed among these patients or their households. The confrontation of these different but complementary points of view will thus enrich the interdisciplinary management of eventual future outbreaks.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9mie mondiale de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) a d\u00e9but\u00e9 en novembre 2002 dans la province de Guangdong, dans le Sud de la Chine. En France, c'est en mars 2003 que les premiers patients suspects de SRAS ont directement \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9s et hospitalis\u00e9s dans des services de maladies infectieuses et tropicales pr\u00e9alablement d\u00e9sign\u00e9s par les institutions sanitaires dans le cadre du plan Biotox de r\u00e9ponse au bioterrorisme [1] . L'annonce officielle par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), le 12 mars 2003, d'une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathies graves d'\u00e9tiologie inconnue s\u00e9vissant dans le Sud-Est asiatique a conduit \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 ces services la mission de r\u00e9ponse aux infections \u00e0 haut risque de transmission [2] . L'identification et la classification officielle des cas ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es par les institutions sanitaires selon les recommandations de l'OMS, transmises par la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 (DGS) et l'institut de veille sanitaire (InVS) [2, 3] . Cette classification \u00e9tait fond\u00e9e sur des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, biologiques et radiologiques disponibles d\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie en zone de transmission locale active de SRAS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 721,
                    "end": 724,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 969,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 972,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Rapidement, les cliniciens furent confront\u00e9s \u00e0 la prise en charge de patients de retour d'une zone ayant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e par l'OMS comme une zone de transmission locale active avant la p\u00e9riode d'exposition du patient (ou frontali\u00e8re d'une zone de transmission locale active au moment de leur exposition), et qui pr\u00e9sentaient des anomalies cliniques et/ou biologiques compatibles avec le SRAS, apparaissant plus de dix jours apr\u00e8s la fin de l'exposition, sans anomalie radiologique associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Bien que les caract\u00e9ristiques de ces patients n'en fassent pas des cas suspects de SRAS selon la d\u00e9finition officielle en vigueur au moment de leur prise en charge, ils furent hospitalis\u00e9s dans le secteur d\u00e9di\u00e9 au SRAS afin d'assurer au mieux leur prise en charge individuelle et de limiter le risque de transmission nosocomiale en maintenant les patients suspects de SRAS en zone d'isolement. Cela tenait compte du fait que :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'on ne disposait pas \u00e0 l'\u00e9poque de tests s\u00e9rovirologiques permettant d'\u00e9carter le diagnostic de SRAS avec certitude ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 bien que bas\u00e9es sur les donn\u00e9es \u00e9manant des professionnels de sant\u00e9 confront\u00e9s au SRAS dans les zones d'incidence maximale, les diverses expressions de la maladie incluses dans la d\u00e9finition de cas de cette pathologie \u00e9mergente n'\u00e9taient pas encore compl\u00e8tement caract\u00e9ris\u00e9es (notamment : p\u00e9riode d'incubation maximale, degr\u00e9s de gravit\u00e9 et existence de cas paucisymptomatiques), laissant place \u00e0 des zones d'incertitude lors de la prise en charge des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Ainsi, les cliniciens furent conduits \u00e0 adjoindre \u00e0 la classification officielle une cat\u00e9gorie de probabilit\u00e9 interm\u00e9diaire au sein des cas suspects de SRAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Cette double approche de la pathologie a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de discordances dans la perception de la gravit\u00e9 et de la classification des patients, locale et officielle. L'objet de ce travail est d'analyser ces diff\u00e9rences \u00e0 partir de l'observation de patients hospitalis\u00e9s pour suspicion de SRAS dans un service r\u00e9f\u00e9rent de la r\u00e9gion parisienne. Tout patient adress\u00e9 dans le service pour suspicion de SRAS \u00e9tait vu en consultation initiale afin de distinguer les cas suspects de SRAS (anamn\u00e8se, et/ou des signes g\u00e9n\u00e9raux, et/ou signes respiratoires et/ou des signes paracliniques \u00e9vocateurs de la pathologie selon les d\u00e9finitions officielles, Tableau 1), des cas non suspects (absence d'exposition au virus, absence de signe clinique au-del\u00e0 de la p\u00e9riode d'incubation) qui quitt\u00e8rent l'h\u00f4pital au terme de la consultation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les cas suspects de SRAS apr\u00e8s consultation initiale furent hospitalis\u00e9s au moins 24 heures dans un secteur d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la pathologie. Tous furent inclus dans cette \u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Pour chaque patient suspect de SRAS, une classification \u00ab initiale \u00bb \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s consultation, et une classification \u00ab finale \u00bb au moment de la sortie de la zone d'isolement. Cette sortie \u00e9tait possible apr\u00e8s 48 heures d'apyrexie spontan\u00e9e en cas d'hyperthermie initiale (> 38\u00b0C), associ\u00e9e \u00e0 l'absence de sympt\u00f4mes respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "La classification officielle distinguait trois groupes de patients : les cas \u00ab possibles \u00bb, \u00ab probables \u00bb et \u00ab exclus \u00bb. La cat\u00e9gorie des patients \u00ab en cours d'\u00e9valuation \u00bb \u00e9tait incluse \u00e0 titre temporaire dans le groupe des cas \u00ab possibles \u00bb [2, 3] . La classification \u00e9labor\u00e9e dans le service distinguait quatre groupes de patients : \u00ab possible \u00bb, \u00ab probable \u00bb, \u00ab douteux \u00bb et \u00ab exclu \u00bb. La cat\u00e9gorie des cas \u00ab douteux \u00bb correspondait \u00e0 un niveau de gravit\u00e9 et de probabilit\u00e9 du diagnostic de SRAS interm\u00e9diaire entre les cat\u00e9gories des cas \u00ab possibles \u00bb et des cas \u00ab exclus \u00bb (Tableau 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition des cas"
        },
        {
            "text": "Les patients ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s en chambre individuelle selon les proc\u00e9dures recommand\u00e9es par les institutions sanitaires pour la protection du personnel soignant et de l'entourage [2, 4] . Les donn\u00e9es cliniques, radiologiques, biologiques et \u00e9pid\u00e9miologiques, ont \u00e9t\u00e9 recueillies de fa\u00e7on standardis\u00e9e et transmises \u00e0 l'InVS dans un d\u00e9lai de 24 \u00e0 48 heures. Les diagnostics alternatifs ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9s selon les m\u00e9thodes habituelles, dans les limites permises par les contraintes de l'isolement. Les examens compl\u00e9mentaires r\u00e9alis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s sur le plan biologique \u00e0 la num\u00e9ration sanguine, avec une formule donn\u00e9e \u00e0 titre indicatif, \u00e0 l'ionogramme sanguin, \u00e0 la cr\u00e9atinin\u00e9mie et aux transaminases, car trait\u00e9s dans un circuit s\u00e9curis\u00e9. Les radiographies pulmonaires ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es au lit du patient (clich\u00e9 de face, en position couch\u00e9e). Les scanners thoraciques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le service de radiologie selon une proc\u00e9dure d\u00e9di\u00e9e ayant fait l'objet d'un consensus local [5] . Des pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s \u00e0 vis\u00e9e virologique ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s de mani\u00e8re syst\u00e9matique pour culture et amplification par PCR. Ces pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9s par un circuit s\u00e9curis\u00e9 au laboratoire r\u00e9f\u00e9rent pour les virus respiratoires de l'institut Pasteur, avec recherche syst\u00e9matique de coronavirus humain mutant de type SARS-CoV [6] [7] [8] , Myxovirus influenzae de type A et B, et virus respiratoire syncytial (VRS).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 180,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 992,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1334,
                    "end": 1337,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1338,
                    "end": 1341,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1342,
                    "end": 1345,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recueillies de fa\u00e7on prospective et analys\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'un m\u00e9decin en formation en sant\u00e9 publique, sp\u00e9cialement mobilis\u00e9 \u00e0 cet effet. La sp\u00e9cificit\u00e9 de la d\u00e9finition de cas correspondait au ratio du nombre de sujets Tableau 1 Classification officielle et classification \u00e9labor\u00e9e dans le service des patients vivants suspects de SRAS Table 1 Official classification and classification determined in the unit of living patients with suspected SARS Classification officielle a Cas possible Temp\u00e9rature > 38\u00b0C et Un ou plusieurs signes d'atteinte respiratoire basse clinique (toux, dyspn\u00e9e, g\u00eane respiratoire, anomalies auscultatoires ou d\u00e9saturation) ou radiologique si radiographie pulmonaire standard d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e et Arguments anamnestiques d'exposition pr\u00e9sents dans les dix jours pr\u00e9c\u00e9dant l'apparition des signes cliniques : -retour d'une zone \u00e0 risque, c'est-\u00e0-dire consid\u00e9r\u00e9e par l'OMS comme zone de transmission locale active pendant la p\u00e9riode d'exposition du patient -contact rapproch\u00e9 avec un cas probable : personne ayant soign\u00e9, en l'absence de mesures de protection efficace, ayant v\u00e9cu ou ayant eu un contact face \u00e0 face ou avec des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires ou des liquides biologiques d'un cas probable Cas probable Tout cas possible pr\u00e9sentant des signes de pneumopathie \u00e0 la radiographie pulmonaire standard ou au scanner thoracique Cas exclu Existence d'un diagnostic alterne ou Association d'un bon \u00e9tat clinique, de l'absence d'atteinte radiologique lors du suivi, de l'absence de lymphop\u00e9nie et de l'absence de contact avec un cas probable Cas en cours d'\u00e9valuation (int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la cat\u00e9gorie \u00ab possible \u00bb)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 367,
                    "text": "Table 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Recueil et analyse des donn\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Si au moins un des crit\u00e8res ci-dessus n'est pas rempli, le cas ne peut \u00eatre exclu et sera r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 trois jours S'il ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res d'un cas probable, il reste consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab possible/en cours \u00bb Classification \u00e9labor\u00e9e dans le service b Cas possible D\u00e9finition \u00e9pid\u00e9miologique d'un cas \u00ab possible \u00bb Cas probable D\u00e9finition \u00e9pid\u00e9miologique d'un cas \u00ab probable \u00bb, incluant des crit\u00e8res clinicobiologiques de gravit\u00e9 : fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b05 persistant malgr\u00e9 une \u00e9ventuelle antibioth\u00e9rapie initiale, dyspn\u00e9e et/ou toux persistantes, foyer auscultatoire de cr\u00e9pitants, hypox\u00e9mie (PaO 2 < 60 mmHg), lymphop\u00e9nie profonde inf\u00e9rieure \u00e0 500/mm 3 Cas douteux Probabilit\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologique mod\u00e9r\u00e9e : -zone g\u00e9ographique \u00e0 risque faible, c'est-\u00e0-dire ayant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e par l'OMS comme une zone de transmission locale active avant la p\u00e9riode d'exposition du patient ou frontali\u00e8re d'une zone de transmission locale active au moment de l'exposition du patient -signes cliniques apparaissant plus de dix jours apr\u00e8s la fin de l'exposition, sans limite sup\u00e9rieure de d\u00e9lai Au moins un signe clinique d'atteinte respiratoire basse (toux, dyspn\u00e9e, g\u00eane respiratoire, anomalies auscultatoires ou saturation en oxyg\u00e8ne inf\u00e9rieure \u00e0 94 %) et/ou lymphop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 1000/mm 3 Absence de signes de pneumopathie \u00e0 la radiographie pulmonaire standard ou au scanner thoracique Cas exclu D\u00e9finition \u00e9pid\u00e9miologique d'un cas \u00ab exclu \u00bb a \u00c9labor\u00e9e sur la base des recommandations de l'OMS. b SMIT B de l'h\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard. \u00ab vrais n\u00e9gatifs \u00bb sur l'ensemble des sujets sains selon la d\u00e9finition officielle (cas exclus apr\u00e8s \u00e9valuation finale), la sensibilit\u00e9 \u00e0 la proportion de \u00ab vrais positifs \u00bb par rapport au nombre total de cas recens\u00e9s selon la d\u00e9finition officielle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil et analyse des donn\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Parmi les 216 patients adress\u00e9s dans le service pour suspicion de SRAS au cours de la p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e, 90 (42 %) ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s au moins 24 heures apr\u00e8s la consultation initiale dans le secteur d'isolement d\u00e9di\u00e9 au SRAS (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 233,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 2,8 jours (m\u00e9diane = 2 jours, extr\u00eames [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] ). Cinq patients (6 %) sortirent pr\u00e9matur\u00e9ment contre avis m\u00e9dical, sans recours juridique possible malgr\u00e9 leur contagiosit\u00e9 potentielle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 98,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 102,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Description de la population \u00e9tudi\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Parmi les 90 patients, 46 \u00e9taient des hommes et 44 des femmes (sex-ratio = 1,1). L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 39,7 ans (m\u00e9diane = 34 ans, extr\u00eames ). Trois \u00e9taient des enfants de moins de 15 ans et furent secondairement transf\u00e9r\u00e9s dans un service p\u00e9diatrique sp\u00e9cialis\u00e9. Les sympt\u00f4mes avaient d\u00e9but\u00e9 en moyenne 4,3 jours apr\u00e8s la fin de l'exposition (m\u00e9diane = 1 jour ; extr\u00eames [17 jours avant le retour de la zone \u00e0 risque-46 jours apr\u00e8s]). Les caract\u00e9ristiques cliniques, biologiques et radiologiques des patients hospitalis\u00e9s figurent dans le Tableau 2. Aucun patient n'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au cours du suivi m\u00e9dical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Description de la population \u00e9tudi\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Soixante-treize patients (81 %) ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au cours d'un voyage, dont 63 % dans une zone de transmission locale active de SRAS selon les crit\u00e8res de l'OMS (n = 46) [9] . Les 27 autres patients avaient s\u00e9journ\u00e9 dans des zones consid\u00e9r\u00e9es comme non \u00e0 risque au moment de leur s\u00e9jour, en Asie du Sud-Est (Vietnam hors Hano\u00ef, Tha\u00eflande, Malaisie, Cambodge) ou dans une autre r\u00e9gion (\u00c9gypte, Isra\u00ebl, Italie). Un contact avec un cas \u00ab possible \u00bb ou \u00ab probable \u00bb de SRAS a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence chez quatre des 46 patients ayant s\u00e9journ\u00e9 dans une zone \u00e0 risque (9 %) : deux contacts rapproch\u00e9s (voir d\u00e9finition Tableau 1) et deux contacts suppos\u00e9s. Les 17 patients n'ayant pas voyag\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab suspects \u00bb sur la base d'un contact potentiel et peu document\u00e9 ayant eu lieu sur le territoire fran\u00e7ais.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circonstances d'exposition"
        },
        {
            "text": "Seize patients ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s dans le cadre de leur profession, dont six (35 %) au cours d'un voyage. Aucun n'appartenait au personnel soignant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circonstances d'exposition"
        },
        {
            "text": "Aucun patient n'avait pr\u00e9sent\u00e9 de contact direct avec des animaux consid\u00e9r\u00e9s comme des porteurs \u00e9ventuels de SRAS, type civette.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circonstances d'exposition"
        },
        {
            "text": "Vingt-cinq patients (28 %) ont re\u00e7u un traitement uniquement symptomatique, non antipyr\u00e9tique. Parmi les 65 autres, 33 (51 %) ont re\u00e7u l'association amoxicilline-roxithromycine, et un a re\u00e7u l'association imip\u00e9n\u00e8me-cotrimoxazole. Aucun patient n'a re\u00e7u de traitement antiviral. Un patient a re\u00e7u une corticoth\u00e9rapie pour un bronchospasme r\u00e9sistant aux th\u00e9rapeutiques habituelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Un diagnostic alternatif permettant d'exclure le diagnostic de SRAS a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli chez 19 % des patients (n = 17). Une pathologie cardiorespiratoire a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e chez 14 patients, dont quatre autres infections virales : grippe (n = 3) et pneumopathie \u00e0 m\u00e9tapneumovirus (n = 1). Aucune reverse transcriptase-polymerase chain reaction (RT-PCR) \u00e0 la recherche du SARS-CoV n'a \u00e9t\u00e9 positive chez les 19 patients test\u00e9s (Tableau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostics alternatifs de certitude"
        },
        {
            "text": "Cette cat\u00e9gorie inclut les 20 patients consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab douteux \u00bb selon les cliniciens et \u00ab en cours/possibles \u00bb selon les \u00e9pid\u00e9miologistes pour lesquels l'\u00e9valuation initiale du risque \u00e9tait donc homog\u00e8ne. Vingt-cinq (28 %) autres patients ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab exclus \u00bb selon les deux approches et ont quitt\u00e9 la zone d'isolement au terme du bilan clinique et paraclinique initial. Ils furent hospitalis\u00e9s 1,2 jours en moyenne (m\u00e9diane = 1 jour, extr\u00eames [1] [2] [3] ). Aucun patient n'a quitt\u00e9 la zone d'isolement avant d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab exclu \u00bb selon la d\u00e9finition officielle (Tableaux 4 et 5).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 466,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 474,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "3.6. Classification initiale des cas discordante (n = 35) L'\u00e9valuation initiale \u00e9tait discordante dans 39 % des cas, principalement parmi les cas consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab douteux \u00bb selon les cliniciens (30/35, 86 %). Trente-trois patients ont \u00e9t\u00e9 maintenus en isolement selon l'appr\u00e9ciation des cliniciens, alors qu'ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab exclus \u00bb d'apr\u00e8s les crit\u00e8res officiels (Tableaux 4 et 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "3.6.1. Classification clinique des cas \u00ab exclus \u00bb selon la classification officielle initiale, pour lesquels la classification \u00e9tait discordante (n = 33)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "Dans cette cat\u00e9gorie, 30 (91 %) ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab douteux \u00bb par les cliniciens, selon la d\u00e9finition \u00e9labor\u00e9e dans le service. Ils ne pr\u00e9sentaient pas d'anomalie \u00e0 la radiographie pulmonaire, dont trois ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es par scanner thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "Dans un premier groupe de 11 patients, le syndrome infectieux \u00e9tait att\u00e9nu\u00e9 et les signes respiratoires discrets. Huit patients avaient effectu\u00e9 un s\u00e9jour en Asie du Sud-Est dans une zone identifi\u00e9e comme \u00e0 risque de SRAS. Trois patients avaient \u00e9t\u00e9 passagers du vol Hano\u00ef-Bangkok-Paris du 22 mars 2003 sur lequel voyageait le cas index fran\u00e7ais de SRAS, et au cours duquel deux passagers fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s [10] . Chez ces trois patients les signes cliniques sont apparus un \u00e0 trois jours apr\u00e8s le voyage sur ce vol, ce qui aurait laiss\u00e9 supposer une incubation tr\u00e8s br\u00e8ve. Ces patients furent consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab exclus \u00bb de SRAS selon la d\u00e9finition officielle sur des crit\u00e8res clinicobiologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "Le deuxi\u00e8me groupe de 19 patients avait un syndrome infectieux et des sympt\u00f4mes respiratoires plus nets, et leur \u00e9volution fut plus longue (Tableau 5). Ils ont \u00e9t\u00e9 initialement exclus selon la d\u00e9finition officielle sur des crit\u00e8res d'exposition. Parmi eux, deux patients n'avaient pas s\u00e9journ\u00e9 en Asie du Sud-Est, mais avaient eu des contacts rapproch\u00e9s avec des personnes de retour d'une zone de transmission locale active de SRAS. Dix-sept patients avaient effectu\u00e9 un voyage en Asie du Sud-Est dans des zones consid\u00e9r\u00e9es comme non \u00e0 risque au moment de leur s\u00e9jour, sans contact avec un cas \u00ab probable \u00bb de SRAS. Trois de ces 17 patients (18 %) ont pr\u00e9sent\u00e9 des sympt\u00f4mes dans les dix jours suivant leur retour. Ils ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab douteux \u00bb de SRAS par les cliniciens estimant leur risque d'exposition non nul, alors qu'ils avaient s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, avant que cette ville ne soit retenue par l'OMS comme zone \u00e0 risque de SRAS (27 mars 2003) . Au terme de leur suivi, deux sont demeur\u00e9s des cas \u00ab douteux \u00bb de SRAS pour les cliniciens (absence de diagnostic alternatif), un fut rapidement exclu sur des crit\u00e8res cliniques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 949,
                    "end": 963,
                    "text": "(27 mars 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "Enfin, parmi les 33 patients de cette cat\u00e9gorie, trois (9 %) pr\u00e9sentaient une pneumopathie radiologique amenant les cliniciens \u00e0 les consid\u00e9rer comme des cas \u00ab possibles \u00bb de SRAS. L'\u00e9valuation initiale officielle les avait exclus sur des crit\u00e8res d'exposition. Un patient avait, cependant, s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Hano\u00ef entre le 9 et le 12 mars 2003, mais sans contact direct ni indirect avec l'h\u00f4pital fran\u00e7ais. Il demeure un cas \u00ab possible \u00bb de SRAS pour les cliniciens en l'absence de diagnostic alternatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "Ces 33 cas pour lesquels la classification \u00e9tait discordante ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s en moyenne 1,8 jours (m\u00e9diane = 2 jours, extr\u00eames [1] [2] [3] [4] [5] ), soit 0,6 jour de plus en moyenne que les 25 cas \u00ab exclus \u00bb de SRAS pour lesquels la classification \u00e9tait concordante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 139,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "3.6.2. Classification clinique des cas \u00ab possibles \u00bb selon la classification officielle, pour lesquels la classification \u00e9tait discordante (n = 2)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "Ces deux patients ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab probables \u00bb par les cliniciens. Ils pr\u00e9sentaient une pneumopathie grave et avaient voyag\u00e9 dans une zone \u00e0 risque du Sud-Est asiatique (Hongkong et Chine continentale). Ils furent officiellement consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab en cours d'\u00e9valuation \u00bb \u00e0 ce titre temporairement inclus dans la cat\u00e9gorie des cas \u00ab possibles \u00bbet non comme des cas \u00ab probables \u00bb, sur des crit\u00e8res d'exposition (d\u00e9lais d'incubation longs en particulier). Ces deux cas discordants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s respectivement quatre et 13 jours, c'est-\u00e0-dire plus longtemps que les 30 patients pour lesquels la classification \u00ab possible \u00bb \u00e9tait concordante (moyenne = 4,6 jours, m\u00e9diane = 4 jours, extr\u00eames [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] ). Au terme des investigations, ils furent consid\u00e9r\u00e9s selon les deux classifications comme des cas \u00ab exclus \u00bb de SRAS en raison de l'existence d'un diagnostic alternatif de certitude pouvant expliquer la totalit\u00e9 et la gravit\u00e9 des sympt\u00f4mes. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 733,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 737,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 741,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 745,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 749,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 757,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 762,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 767,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 772,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 782,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 787,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 792,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 797,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 802,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification initiale des cas concordante (n = 55)"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9valuation finale clinique n'a pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e chez les trois enfants transf\u00e9r\u00e9s en p\u00e9diatrie ; ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab exclus \u00bb selon les crit\u00e8res officiels. Les 87 patients chez lesquels l'\u00e9valuation finale fut effectu\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab exclus \u00bb de SRAS selon la d\u00e9finition officielle. Selon les cliniciens, 47 (54 %) patients demeuraient des cas \u00ab possibles \u00bb (n = 5) ou \u00ab douteux \u00bb (n = 42) de SRAS en l'absence de diagnostic alternatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification finale des cas"
        },
        {
            "text": "Selon les cliniciens, parmi les cinq patients sortis pr\u00e9matur\u00e9ment contre avis m\u00e9dical, un demeurait un cas \u00ab possible \u00bb de SRAS, deux des cas \u00ab douteux \u00bb, en l'absence de diagnostic alternatif et deux ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab exclus \u00bb de SRAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classification finale des cas"
        },
        {
            "text": "Au terme de la classification finale, la sp\u00e9cificit\u00e9 de la d\u00e9finition de cas \u00e9labor\u00e9e par les cliniciens \u00e9tait de 46 % (47 \u00ab faux-positifs \u00bb, 40 \u00ab vrais-n\u00e9gatifs \u00bb), en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9finition officielle. Leur sensibilit\u00e9 ne pouvait \u00eatre \u00e9valu\u00e9e puisque le nombre de patients officiellement identifi\u00e9s comme des cas de SRAS fut nul et que nous ne disposions pas d'\u00e9l\u00e9ments s\u00e9rovirologiques permettant d'\u00e9tablir le diagnostic de SRAS parmi les patients consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab exclus \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 des d\u00e9finitions de cas"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude illustre une exp\u00e9rience de la premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie mondiale de SRAS dans un service fran\u00e7ais participant \u00e0 l'accueil et \u00e0 la prise en charge des patients suspects de SRAS en premi\u00e8re ligne, o\u00f9 40 % des patients consultants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s et 6 % sont sortis contre avis m\u00e9dical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Une proportion notable (19 %) des patients hospitalis\u00e9s pour suspicion de SRAS ne pr\u00e9sentait pas d'exposition dans une zone \u00e0 risque de SRAS, mais d\u00e9crivait un contact possible avec des personnes non prises en charge dans le service, mais dont l'anamn\u00e8se, relat\u00e9e par le patient, pouvait correspondre \u00e0 celle d'un cas suspect de SRAS. L'ampleur de l'\u00e9pid\u00e9mie et l'existence de nombreuses incertitudes inh\u00e9rentes \u00e0 l'\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne ont induit des consultations pour des motifs correspondant en fait \u00e0 des diagnostics alternatifs vari\u00e9s chez un patient sur cinq. Certains m\u00e9ritent d'\u00eatre soulign\u00e9s en raison de leur \u00e9loignement apparent avec le syndrome respiratoire suspect\u00e9py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb, salmonellose mineureou leur caract\u00e8re inhabituel m\u00e9lio\u00efdose [11] . Comme dans les publications pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e0 Hongkong, \u00e0 Toronto ou ailleurs en France [12] [13] [14] [15] [16] , l'attention port\u00e9e aux patients suspects de SRAS a conduit \u00e0 diagnostiquer des infections grippales de type A et B et \u00e0 m\u00e9tapneumovirus chez des patients de retour de zones de transmission locale active de SRAS. Le r\u00f4le du m\u00e9tapneumovirus dans cette \u00e9pid\u00e9mie demeure peu probable. Il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 comme coagent \u00e9tiologique de SRAS dans les d\u00e9buts de l'\u00e9pid\u00e9mie [17] , sans que cela se soit confirm\u00e9 par la suite. Cette co\u00efnci-dence apparente aurait pu \u00eatre \u00e9claircie par l'\u00e9tude s\u00e9rologique r\u00e9trospective des patients hospitalis\u00e9s pour suspicion de SRAS, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alisable du fait de la constitution d'une s\u00e9roth\u00e8que incompl\u00e8te.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 762,
                    "end": 766,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 857,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 862,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 867,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 872,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 877,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1245,
                    "end": 1249,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats de RT-PCR \u00e0 la recherche de SARS-CoV \u00e9tait alors limit\u00e9e par une sensibilit\u00e9 relativement faible [18, 19] . L'absence de r\u00e9sultat positif chez les 19 patients test\u00e9s en raison d'une forte suspicion clinique laissait persister \u00e0 l'\u00e9poque un doute sur l'existence de formes frustes de SRAS ou d'infections asymptomatiques, fr\u00e9quentes dans d'autres infections virales. Malgr\u00e9 une incidence mod\u00e9r\u00e9e, leur r\u00e9alit\u00e9 au cours de l'infection \u00e0 SARS-CoV \u00e9tait mise en \u00e9vidence secondairement [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] , principalement en cas de contact direct avec un animal porteur de SARS-CoV [23] ou par transmission interhumaine en cas de contact rapproch\u00e9 (personnel soignant, notamment). En Asie du Sud-Est, l'incidence des formes asymptomatiques fut estim\u00e9e \u00e0 0,23 % au sein du personnel soignant et \u00e0 0,16 % dans la population g\u00e9n\u00e9rale [24] , celle des formes frustes atypiques \u00e0 12 % [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 136,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 522,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 532,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 547,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 878,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 923,
                    "end": 927,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "C'est cette hypoth\u00e8se de formes paucisymptomatiques qui a conduit les cliniciens \u00e0 consid\u00e9rer 52 % (n = 47) des patients comme des cas \u00ab possibles \u00bb ou \u00ab douteux \u00bb de SRAS au terme de l'\u00e9valuation finale, bien qu'aucun d'eux n'ait eu de contact identifi\u00e9 avec du personnel soignant infect\u00e9 en zone de transmission de SRAS ou avec un animal sauvage \u00e0 risque. Compte tenu de la raret\u00e9 des formes frustes de SRAS, il appara\u00eet a posteriori qu'il s'agissait d'une surestimation du risque d'infection de ces patients. Cette incertitude ne pouvait, cependant, pas \u00eatre \u00e9limin\u00e9e facilement \u00e0 ce moment de l'\u00e9pid\u00e9mie et en l'absence de s\u00e9roth\u00e8que.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Dans la pr\u00e9sente \u00e9tude, la classification initiale des cas, officielle et selon les cliniciens, fut discordante dans 39 % des cas, sur des crit\u00e8res tant\u00f4t \u00e9pid\u00e9miologiques (73 %), tant\u00f4t cliniques et paracliniques (27 %) . Cette divergence \u00e9tait pr\u00e9visible en raison des difficult\u00e9s du raisonnement m\u00e9dical en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique et fut amplifi\u00e9e par l'aspect \u00e9mergent du SRAS. Elle \u00e9tait en partie li\u00e9e au fait, bien connu dans d'autres domaines, que l'\u00e9valuation \u00e9tait influenc\u00e9e par l'objectif premier de l'\u00e9valuateur. Ainsi, face \u00e0 l'urgence de sant\u00e9 publique, les institutions sanitaires ciblaient les personnes les plus \u00e0 risque de contagion, afin d'\u00e9viter leur circulation et de limiter la diffusion \u00e9pid\u00e9mique dans la communaut\u00e9. Il s'agissait \u00e9galement de caract\u00e9riser un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9pid\u00e9mique global, bas\u00e9 sur des crit\u00e8res de d\u00e9finition standardis\u00e9s et reproductibles. L'\u00e9valuation officielle ne modifiant pas la prise en charge individuelle, la sp\u00e9cificit\u00e9 de la d\u00e9finition des cas \u00ab probables \u00bb et des cas \u00ab exclus \u00bb \u00e9tait un crit\u00e8re d\u00e9cisionnel majeur. Les cliniciens se devaient d'assurer au mieux la prise en charge individuelle des patients suspects de SRAS et de limiter le risque de transmission intrahospitali\u00e8re en maintenant les patients suspects dans la zone d'isolement. Ils devaient \u00e9galement faire face \u00e0 de nombreuses incertitudes dans leurs crit\u00e8res d\u00e9cisionnels (concernant, par exemple, la p\u00e9riode d'incubation maximale ou l'existence de cas paucisymptomatiques) et dans les r\u00e9ponses \u00e0 apporter en termes de prise en charge m\u00e9dicale et psychologique des patients et de leur entourage. Elles \u00e9taient engendr\u00e9es par la nouveaut\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, sa gravit\u00e9, son extension g\u00e9ographique large et rapide, ainsi que sa grande couverture m\u00e9diatique. Ces zones d'incertitude ont conduit \u00e0 une d\u00e9finition plus sensible des cas \u00ab possibles \u00bb, \u00e0 l'origine de la cat\u00e9gorie clinique des cas \u00ab douteux \u00bb, constituant un \u00e9largissement des crit\u00e8res officiels de d\u00e9finition. Ce fut \u00e9galement le cas aux Pays-Bas, o\u00f9 cinq d\u00e9finitions de cas diff\u00e9rentes furent utilis\u00e9es pour la gestion de l'\u00e9pid\u00e9mie [27] . La cat\u00e9gorie cas \u00ab douteux \u00bb, que notre centre a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 introduire en France sur la base d'incertitudes \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques, donnait une place plus nuanc\u00e9e \u00e0 l'exposition au risque, bien qu'elle se soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00eatre d\u00e9cisive pour la bonne classification des cas tout au long de l'\u00e9pid\u00e9mie. Il appara\u00eet a posteriori que notre approche ait contribu\u00e9 aux discordances rapport\u00e9es dans cet article. Elles furent longuement discut\u00e9es avec les institutions de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, mais conduisirent \u00e0 l'hospitalisation en secteur d'isolement par exc\u00e8s de certains patients pour lesquels elle ne se justifiait pas sur la base des crit\u00e8res officiels.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 220,
                    "text": "(27 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2106,
                    "end": 2110,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'absence de crit\u00e8res microbiologiques de certitude diagnostique en d\u00e9but d'\u00e9pid\u00e9mie, inh\u00e9rente \u00e0 l'aspect \u00e9mergent du SRAS, a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 ces divergences dans la classification des patients suspects. La sensibilit\u00e9 de la d\u00e9finition officielle de cas fut en effet estim\u00e9e dans ces circonstances \u00e0 26 % [28] . Bien qu'ayant permis un contr\u00f4le rapide et efficace de la cha\u00eene de transmission virale en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, il a \u00e9t\u00e9 admis r\u00e9trospectivement qu'une telle d\u00e9finition de cas n'\u00e9tait pas optimale, notamment en termes de prise en charge individuelle. \u00c0 Singapour, par exemple, certains patients consid\u00e9r\u00e9s comme des cas \u00ab exclus \u00bb de SRAS, et donc non pris en charge, furent r\u00e9hospitalis\u00e9s dans un second temps (n = 28/10075, soit 0,3 %) ou diagnostiqu\u00e9s r\u00e9trospectivement comme des cas de SRAS sur des arguments s\u00e9rologiques (n = 32/234, soit 14 %) [25, 26] . L'un d'eux avait \u00e9t\u00e9 exclu sur des crit\u00e8res \u00e9pid\u00e9miologiques (absence de s\u00e9jour en zone de transmission locale active de SRAS), comme ce fut le cas pour l'un des patients consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab douteux \u00bb au sein de cette \u00e9tude.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 872,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 876,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La plus grande sensibilit\u00e9 de la d\u00e9finition de cas \u00e9labor\u00e9e par les cliniciens permettait en th\u00e9orie d'am\u00e9liorer sa valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative (VPN) et d'\u00e9viter l'exclusion de patients qui \u00e9taient de vrais cas de SRAS, comme ce fut le cas \u00e0 Singapour. Cependant, la situation des deux pays n'est pas comparable, puisque la VPN diminue fortement quand la pr\u00e9valence de l'infection est plus \u00e9lev\u00e9e, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s nettement le cas de Singapour, compar\u00e9 \u00e0 la France. Mais, puisque la d\u00e9finition actuelle de cas suspects de SRAS inclut des crit\u00e8res microbiologiques d'identification du SARS-CoV [29] , sa sensibilit\u00e9 et sa VPN devront \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9es au cours d'\u00e9ventuelles \u00e9pid\u00e9mies futures.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 594,
                    "end": 598,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La diff\u00e9rence d'\u00e9valuation de la probabilit\u00e9 de SRAS constat\u00e9e dans cette \u00e9tude n'eut pas de retentissement en termes de sant\u00e9 publique, en dehors d'un probable poids \u00e9conomique et logistique, et d'une possible anxi\u00e9t\u00e9 des patients. Cela \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 une dur\u00e9e d'isolement major\u00e9e (de moins de 24 heures en moyenne), limitant leur libert\u00e9 de mouvement, et \u00e0 la perception par les patients de ces discordances d'\u00e9valuation. Pour att\u00e9nuer les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de cette incertitude, les discussions pluridisciplinaires et les \u00e9changes interactifs entre les acteurs devraient permettre d'int\u00e9grer la prise en charge singuli\u00e8re dans l'approche de sant\u00e9 publique. L'\u00e9valuation conjointe des cas suspects par les \u00e9pid\u00e9miologistes et les cliniciens, et l'optimisation de l'expertise de chacun ont d'ailleurs permis l'exclusion rapide de 25 des 90 patients suspects de SRAS inclus dans cette \u00e9tude et leur sortie d'isolement. L'\u00e9pid\u00e9mie n'a pas entra\u00een\u00e9 de d\u00e9passement des structures hospitali\u00e8res fran\u00e7aises, et aucune diffusion intra-ou extrahospitali\u00e8re n'a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence dans la population \u00e9tudi\u00e9e, malgr\u00e9 la sortie contre avis m\u00e9dical de cinq patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS, orchestr\u00e9e avec succ\u00e8s par l'OMS, a mis en \u00e9vidence les difficult\u00e9s de gestion d'une pathologie \u00e9mergente \u00e0 agent infectieux non identifi\u00e9, sur le plan clinique comme sur le plan \u00e9pid\u00e9miologique, et la n\u00e9cessit\u00e9 de la constitution rapide d'un r\u00e9seau d'experts multidisciplinaire, permettant l'\u00e9change d'information n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration consensuelle de la d\u00e9finition des cas. Ce r\u00e9seau s'appuie sur une base de donn\u00e9es reposant sur un mod\u00e8le standardis\u00e9, \u00e9labor\u00e9 par des experts \u00e9pid\u00e9miologistes et cliniciens confront\u00e9s \u00e0 la maladie en zone d'incidence maximale, \u00e0 partir des donn\u00e9es de terrain. Ce mod\u00e8le devrait \u00eatre mis \u00e0 disposition des \u00e9pid\u00e9miologistes et des cliniciens intervenant \u00e0 distance de l'\u00e9picentre aupr\u00e8s de patients suspects de SRAS et \u00eatre adaptable au niveau national ou supranational \u00e0 tout ph\u00e9nom\u00e8ne inhabituel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Dans un contexte de pathologie \u00e9mergente, la constitution de cette base de donn\u00e9es devrait syst\u00e9matiquement s'assortir de l'\u00e9laboration d'une bioth\u00e8que (banque de s\u00e9rum et de plasma) et du stockage s\u00e9curis\u00e9 de l'ensemble des pr\u00e9l\u00e8vements permettant des confirmations biologiques r\u00e9trospectives, d\u00e8s \u00e9laboration d'outils diagnostiques adapt\u00e9s. Dans le cas du SRAS, cela aurait permis :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "\u2022 de caract\u00e9riser la cat\u00e9gorie des cas \u00ab en cours d'investigation \u00bb, c'est-\u00e0-dire suspects d'une pathologie \u00e9mergente, mal connue par essence, dont la d\u00e9finition sous-entend l'existence d'un risque \u00e9ventuel, bien qu'\u00e9volutif ; \u2022 par l'analyse du s\u00e9rum des patients \u00ab exclus \u00bb, de pr\u00e9ciser et d'att\u00e9nuer la l\u00e9talit\u00e9 de la pathologie estim\u00e9e actuellement \u00e0 15 % [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9valuation de la gravit\u00e9 potentielle des patients suspects de SRAS fut diff\u00e9rente dans environ 40 % des cas, sans que cela ait un impact en termes de diffusion \u00e9pid\u00e9mique ou d'exposition nosocomiale puisqu'aucun cas probable de SRAS n'a officiellement \u00e9t\u00e9 retenu parmi ces patients ou leur entourage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Mais, au-del\u00e0 des difficult\u00e9s inh\u00e9rentes \u00e0 la gestion du premier \u00e9pisode d'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS en France et dans le monde [10, 12, 14] , l'\u00e9tude de ces perceptions diff\u00e9rentes a fait \u00e9merger de nombreux enseignements compl\u00e9mentaires, n\u00e9s de l'expertise propre de chacun. Ces enseignements, indispensables \u00e0 la gestion d'\u00e9pid\u00e9mies et/ou pand\u00e9mies \u00e0 venir impr\u00e9visibles, mais in\u00e9vitables [30] , sont :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 la constitution pr\u00e9coce d'une cohorte \u00e9pid\u00e9mioclinique incluant l'ensemble des cas suspects, bas\u00e9e sur un mod\u00e8le standard \u00e9labor\u00e9 au cours d'\u00e9pid\u00e9mies pass\u00e9es, li\u00e9es \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes infectieux \u00e9mergents mis \u00e0 disposition des cliniciens ; \u2022 son couplage syst\u00e9matique \u00e0 une bioth\u00e8que (banque de s\u00e9rum et de plasma), avec des proc\u00e9dures de recueil et de conservation des pr\u00e9l\u00e8vements s\u00e9curis\u00e9es et standardis\u00e9es ; \u2022 le partage des donn\u00e9es au niveau national, r\u00e9gional, et international sous une \u00e9gide institutionnelle forte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et de la Solidarit\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "Plan",
                    "middle": [],
                    "last": "Biotox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Paris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Conduite \u00e0 tenir pour la prise en charge des personnes pr\u00e9sentant un syndrome ou une suspicion de SRAS et des personnes contacts : Protocole r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la date du 6 avril",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9, bureau maladies infectieuses et politique vaccinale. Accessible sur",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Investigation du SRAS en France. Num\u00e9ro sp\u00e9cial Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonmarin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bul Epidemiol Hebd",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "112--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Guideline on management of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1313--1318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Suspicion de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schouman-Claeys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Laissy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Crestani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Radiol",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "1715--1721",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: affected areas. Geneva: World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Introduction of SARS in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Desenclos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonmarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy-Bruhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdanpanah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "195--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Suspected SARS patients hospitalized in French isolation units during the early SARS epidemic: The French experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Christmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyramond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Human metapneumovirus detection in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1058--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Detection of SARS coronavirus in patients with suspected SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "294--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Geneva: World Health Organization, Department of Communicable Diseases Surveillance and Response",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Mild severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1182--1185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Mild illness associated with severe acute respiratory syndrome coronavirus infection: lessons from a prospective seroepidemiologic study of healthcare workers in a teaching hospital in Singapore",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Habib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "642--649",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Relative rates of non-pneumonic SARS coronavirus infection and SARS coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Che",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "841--846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A patient with asymptomatic severe acute respiratory syndrome (SARS) and antigenemia from the 2003-2004 community outbreak of SARS in Guangzhou, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Che",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Di",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Seroprevalence of IgG antibodies to SARS-coronavirus in asymptomatic or subclinical population groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "211--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Clinical and laboratory findings of SARS in Singapore",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Oon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Koay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Acad Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "332--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Are the World Health Organisation case definitions for severe acute respiratory distress syndrome sufficient at initial assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Seow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Singapore Med J",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "414--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Public health implications of using various case definitions in The Netherlands during the worldwide SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Timen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Conyn-Van Spaendonck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1214--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Classification of WHO criteria for identifying patients with severe acute respiratory syndrome out of hospital: prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "327",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Case definition for surveillance of severe acute respiratory syndrome (SRAS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Les enseignements du SRAS",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontanet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "299--302",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Nombre quotidien de patients ayant transit\u00e9 dans la zone d\u00e9di\u00e9e au SRAS du service de maladies infectieuses et tropicales B de l'h\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard, entre le 16 mars et le 30 avril 2003. Fig. 1. Daily number of patients transiting in the restricted SARS zone in the Bichat-Claude-Bernard hospital Infectious and Tropical diseases unit, between March 16 and April 30, 2003.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "patients vivants suspects de SRAS hospitalis\u00e9s dans le service de maladies infectieuses et tropicales B de l'h\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard entre le 16 mars et le 30 avril 2003 pour lesquels la classification initiale officielle et celle d\u00e9finie dans le service \u00e9taient divergentes (n = 35) Table 5Features of living patients with suspected SARS (hospitalized in the Bichat-Claude-Bernard hospital Infectious and Tropical diseases unit between March 16 and April30, 2003)  for whom the initial official classification and the one determined in the unit were different (N = 35)Cas \u00ab exclus \u00bb selon l'\u00e9valuation officielle initiale (n = 33) 1. Consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab possibles \u00bb selon l'\u00e9valuation initiale des cliniciens (n = 3)Nombre (Pourcentage) Crit\u00e8res de divergence \u00e9pid\u00e9miologiques -S\u00e9jour dans une zone \u00e0 risque selon les crit\u00e8res de lConsid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab douteux \u00bb selon l'\u00e9valuation initiale des cliniciens (n = 30) 2.1 Syndrome infectieux att\u00e9nu\u00e9 et signes respiratoires discrets (n = 11)Crit\u00e8res de divergence clinicobiologiques -S\u00e9jour dans une zone \u00e0 risque selon les crit\u00e8res de linfectieux franc et signes respiratoires plus nets (n = 19) Crit\u00e8res de divergence \u00e9pid\u00e9miologiques -S\u00e9jour en Asie du Sud-Est dans une zone non consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 risque selon les Crit\u00e8res de lCas \u00ab possibles \u00bb selon l'\u00e9valuation officielle initiale (n = 2) Consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab probables \u00bb selon l'\u00e9valuation initiale des cliniciens Crit\u00e8res de divergence \u00e9pid\u00e9miologiques -S\u00e9jour dans une zone \u00e0 risque selon les crit\u00e8res de lHano\u00ef-Bangkok-Paris sur lequel voyageait le cas index fran\u00e7ais. b Pneumopathie \u00e0 m\u00e9tapneumovirus et m\u00e9lio\u00efdose.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "L'\u00e9tude a port\u00e9 sur l'ensemble des patients symptomatiques adress\u00e9s dans le service de maladies infectieuses et tropicales B (SMIT B) de l'h\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard pour suspicion de SRAS entre le 16 mars 2003 (date de l'ouverture d'un secteur d'isolement dans le service) et le 30 avril 2003 (date de fin de l'\u00e9tude).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Caract\u00e9ristiques cliniques, biologiques et radiologiques des 90 patients suspects de SRAS hospitalis\u00e9s dans le service de maladies infectieuses et tropicales B de l'h\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard, entre le 16 mars et le 30 avril 2003 Table 2 Clinical, biological, and radiological features of 90 patients with suspected SARS hospitalized in the Bichat-Claude-Bernard hospital infectious and tropical diseases unit, between March 16 and April 30, 2003 Douleurs abdominales, vomissements, diarrh\u00e9e non sanglante. b Syndrome bronchique unilat\u00e9ral, s\u00e9quelle tuberculeuse. c R\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la recherche d'anomalies infracliniques en cas de radiographie standard normale.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Diagnostics alternatifs de certitude permettant d'exclure le diagnostic de SRAS parmi les 90 patients hospitalis\u00e9s pour suspicion de SRAS dans le service de maladies infectieuses et tropicales B de l'h\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard, entre le 16 mars et le 30 avril 2003 Table 3 Alternative proven diagnoses allowing to exclude the diagnosis of SARS among the 90 patients with suspected SARS hospitalized in the Bichat-Claude-Bernard hospital Infectious and Tropical diseases unit, between March 16 and April 30, 2003 Classification initiale et officielle et d\u00e9finition de cas dans le service des 90 patients vivants suspects de SRAS hospitalis\u00e9s dans le service de maladies infectieuses et tropicales B de l'h\u00f4pital Bichat-Claude-Bernard, entre le 16 mars et le 30 avril 2003Table 4Initial official classification and definition of cases determined in the unit with 90 patients with suspected SARS hospitalized in the Bichat-Claude-Bernard hospital infectious and tropical diseases unit, between March 16 and April30, 2003",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Les auteurs remercient les nombreux acteurs, m\u00e9decins, soignants, direction de l'h\u00f4pital et personnel de l'administration, membres des r\u00e9unions de cellule de crise, qui ont particip\u00e9 activement \u00e0 la prise en charge des patients dans le service et dans l'h\u00f4pital. Ils remercient la mission urgences et risques sanitaires de l'Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris qui a mobilis\u00e9 un des auteurs (L. Cibrelus) sur le site, le Pr. Sylvie Van der Werf, de l'unit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9tique mol\u00e9culaire des virus respiratoires de l'institut Pasteur, qui a r\u00e9alis\u00e9 les recherches de coronavirus et autres virus respiratoires, les d\u00e9partements des \u00ab maladies infectieuses \u00bb et \u00ab international et tropical \u00bb de l'InVS, les m\u00e9decins du Samu, des a\u00e9roports de Paris et de la Direction r\u00e9gionale des affaires sanitaires et sociales d'\u00cele-de-France (Drassif) pour leur collaboration efficace.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}