{
    "paper_id": "18c64c68e5d6dd3b209ccf75131f6b6b77ad91da",
    "metadata": {
        "title": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re: une \u00e9pid\u00e9mie singuli\u00e8re de pneumonie virale Severe acute respiratory syndrome: a singular epidemic of viral pneumonia",
        "authors": [
            {
                "first": "Am\u00e9lie",
                "middle": [],
                "last": "Guihot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fran\u00e7ois",
                "middle": [],
                "last": "Bricaire",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Taisheng",
                "middle": [],
                "last": "Li",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Philippe",
                "middle": [],
                "last": "Bossi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Agent infectieux Le Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (Sras) est une pneumopathie f\u00e9brile initialement observ\u00e9e en Chine \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2002. L'agent infectieux \u00e9tiologique a rapidement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant un nouveau Coronavirus, baptis\u00e9 Coronavirus associ\u00e9 au Sras (Sras-CoV).La transmission du virus est interhumaine, par les particules respiratoires principalement. Clinique et traitement La gravit\u00e9 clinique est variable, allant de la simple fi\u00e8vre au syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu. Il n'existe pas de traitement sp\u00e9cifique. Cependant, la ribavirine combin\u00e9e \u00e0 des cortico\u00efdes a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e avec succ\u00e8s dans un certain nombre de cas. \u00c9pid\u00e9miologie Au cours du premier semestre de l'ann\u00e9e 2003, la diss\u00e9mination du virus a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide, \u00e9voluant sur un mode pand\u00e9mique, contaminant plus de 8000 patients, dont 774 en sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Le r\u00e9servoir viral, probablement d'origine animale, reste inconnu \u00e0 ce jour. L'\u00e9pid\u00e9mie semble \u00eatre actuellement jugul\u00e9e, mais des r\u00e9-\u00e9mergences sporadiques ou \u00e9pid\u00e9miques sont possibles et ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites en Chine dans la province de Guangdong d\u00e9but janvier 2004. n Chine du Sud-Est, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2003, une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathie hautement contagieuse et potentiellement mortelle a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e par les autorit\u00e9s sanitaires chinoises.Cette entit\u00e9 clinique d'\u00e9tiologie inconnue a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (Sras) par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). Gr\u00e2ce au travail de chercheurs du monde entier, l'agent infectieux responsable du Sras a rapidement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant un nouveau Coronavirus :le Coronavirus associ\u00e9 au Sras (Sras-CoV). Le caract\u00e8re a priori particuli\u00e8rement contagieux de ce micro-organisme a contraint l'OMS et les autorit\u00e9s de nombreux pays \u00e0 prendre des mesures exceptionnelles de sant\u00e9 publique au cours du premier semestre de l'ann\u00e9e 2003.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le premier cas de Sras a \u00e9t\u00e9 officiellement observ\u00e9 le 19 novembre 2002 dans la ville de Fushan, province de Guangdong, dans le Sud-est de la Chine. Plusieurs cas de Sras ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s au cours de cette p\u00e9riode dans les villes adjacentes. C'est dans la ville de Zhongshan qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 le probable cas index -un homme de 46 ans -\u00e0 l'origine d'une \u00e9pid\u00e9mie plus importante signal\u00e9e \u00e0 Guangzhou (Canton), capitale de la province de Guangdong.Ce marchand de poisson aurait transmis l'infection \u00e0 plus de 65 personnels soignants et plus de 11 . Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que le Sras-CoV aurait \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'homme par passage de barri\u00e8re inter-esp\u00e8ce. Le tr\u00e8s probable r\u00e9servoir animal du virus pourrait r\u00e9sider au sein de plusieurs familles d'animaux domestiques ou sauvages,en particulier des mammif\u00e8res (civette, chat, rat, pangolin), mais ne demeure pas totalement connu \u00e0 ce jour 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 541,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 544,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 890,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historique"
        },
        {
            "text": "La transmission du Sras-CoV est interhumaine, par l'interm\u00e9diaire de gouttelettes de salive, et peut-\u00eatre par contamination des surfaces ou de l'air ambiant par des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires ou digestives 2, 11 . La contagiosit\u00e9 est maximale au cours de la deuxi\u00e8me semaine d'\u00e9volution de la maladie. Ces donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques co\u00efncident avec les donn\u00e9es virologiques puisque l'excr\u00e9tion virale respiratoire est maximale au 10 e jour d'\u00e9volution clinique 13 [13] [14] [15] [16] [17] [18] . Elle a \u00e9t\u00e9 de 9,6 % \u00e0 travers le monde. L'\u00e2ge est le facteur aggravant majeur : la mortalit\u00e9 des patients de plus de 60 ans est trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle des malades plus jeunes 16 . Dans une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur 10 cas chez des enfants,aucun d\u00e9c\u00e8s n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9, et seulement deux ont n\u00e9cessit\u00e9 une ventilation au masque .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 464,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 474,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 479,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 489,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 676,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Sur la num\u00e9ration formule sanguine, une lymphop\u00e9nie est l'anomalie la plus fr\u00e9quente, pr\u00e9sente dans 54 \u00e0 84 % des cas 16, 17 .Cette lymphop\u00e9nie porte \u00e0 la fois sur les lymphocytes T CD4 et CD8, les lymphocytes B et NK (natural killer), et sugg\u00e8re une alt\u00e9ration des d\u00e9fenses immunitaires des malades au cours du Sras. Il existe parfois une thrombop\u00e9nie (50 %), une leucop\u00e9nie globale (27 %), une an\u00e9mie (16 %) 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 121,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BIOLOGIE"
        },
        {
            "text": "Parmi les anomalies biochimiques, l'\u00e9l\u00e9vation des lactico-d\u00e9shydrog\u00e9-nases (LDH) est la plus fr\u00e9quente, pr\u00e9sente dans 47 \u00e0 87 % des cas 16, 17 . D'autres anomalies biologiques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es : \u00e9l\u00e9vation des transaminases (ASAT/ALAT) (31 %),des cr\u00e9atine phosphokinases (CPK) (19 %), hyponatr\u00e9mie (60 %), hypokali\u00e9mie (41 %), hypocalc\u00e9mie, hypophosphor\u00e9mie.Les gaz du sang sont perturb\u00e9s selon la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'atteinte du parenchyme pulmonaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 139,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 142,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BIOLOGIE"
        },
        {
            "text": "Selon la d\u00e9finition des cas probables de Sras \u00e9labor\u00e9e par l'OMS, tous les patients ont des anomalies radiologiques pulmonaires (encadr\u00e9 1). La radiographie du thorax peut \u00eatre normale au stade pr\u00e9coce de l'infection mais, en quelques jours, des opacit\u00e9s pulmonaires apparaissent. Celles-ci sont constitu\u00e9es de condensations alv\u00e9olaires focales ou diss\u00e9min\u00e9es, ou d'aspects moins francs en verre d\u00e9poli. Les opacit\u00e9s interstitielles ne sont pas habituelles. Les anomalies radiologiques pr\u00e9dominent dans les lobes inf\u00e9rieurs (65 %) et dans le poumon droit (76 %).Elles sont unilat\u00e9rales dans 59 % des cas (figure 2). Le scanner thoracique r\u00e9v\u00e8le souvent des consolidations alv\u00e9olaires sous pleurales, avec bronchogramme a\u00e9rien et/ou aspect en verre d\u00e9poli . Certains auteurs com-parent ces anomalies avec celles observ\u00e9es au cours des bronchiolites oblit\u00e9rantes avec pneumonie organis\u00e9e (BOOP). Les l\u00e9sions semblent pr\u00e9dominer dans les segments apicaux des lobes inf\u00e9rieurs 21 (figure 2).Par ailleurs, des abc\u00e8s pulmonaires, des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales ou des \u00e9panchements pleuraux n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. L'\u00e9volution radiologique se fait le plus souvent vers une progression rapide des l\u00e9sions, pouvant mener \u00e0 un aspect de SDRA avec poumons blancs 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 973,
                    "end": 975,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1251,
                    "end": 1253,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RADIOLOGIE"
        },
        {
            "text": "Une s\u00e9rologie du Sras-CoV est disponible, mais ne permet qu'un diagnostic r\u00e9trospectif. En effet, la s\u00e9roconversion, d\u00e9finie par une multiplication par 4 au moins du taux d'anticorps IgG sp\u00e9cifiques anti-Sras-CoV, survient entre le 14 e et le 21 e jour d'\u00e9volution clinique, de fa\u00e7on concomitante \u00e0 la diminution de la charge virale dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires 13 .La s\u00e9rologie est l'outil de r\u00e9f\u00e9rence pour le diagnostic de Sras. Son int\u00e9r\u00eat r\u00e9side essentiellement dans les enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 369,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00c9ROLOGIE"
        },
        {
            "text": "Les mesures symptomatiques \u00e0 prendre au cours du Sras ne diff\u00e8rent pas de celles appliqu\u00e9es au cours des autres pneumopathies ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OXYG\u00c9NATION"
        },
        {
            "text": "Tout cas possible ayant des signes de pneumopathie \u00e0 la radiographie ou au scanner pulmonaire",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Cas probable"
        },
        {
            "text": "Tout cas possible pour lesquels les 4 crit\u00e8res suivants sont remplis :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Cas exclu"
        },
        {
            "text": "bon \u00e9tat clinique, absence d'atteinte \u00e0 la radiographie ou au scanner pulmonaire lors du suivi, absence de lymphop\u00e9nie, absence de contact avec un cas probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Cas exclu"
        },
        {
            "text": "infectieuses aigu\u00ebs : repos, hydratation, oxyg\u00e9nation. Plusieurs auteurs recommandent un recours pr\u00e9coce \u00e0 la ventilation non-invasive, afin d'\u00e9viter un collapsus alv\u00e9olaire menant au SDRA. Une ventilation au masque par pression positive (CPAP ou Bi-PAP) est recommand\u00e9e en cas de saturation art\u00e9rielle capillaire en oxyg\u00e8ne inf\u00e9rieure \u00e0 93 %, de polypn\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 30/minute, ou d'aggravation rapide des l\u00e9sions radiologiques pulmonaires. L'intubation est indiqu\u00e9e en cas d'aggravation clinique ou radiologique malgr\u00e9 la ventilation non-invasive,ou d'intol\u00e9rance de celle-ci 27 .L'utilisation pr\u00e9coce de la ventilation non-invasive semble am\u00e9liorer le pronostic vital 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 579,
                    "end": 581,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Cas exclu"
        },
        {
            "text": "En l'absence de certitude diagnostique, fr\u00e9quente lors de la phase initiale de la maladie, certains auteurs recommandent la prescription d'une antibioth\u00e9rapie empirique dirig\u00e9e contre les bact\u00e9ries communautaires responsables de pneumopathie (germes typiques et atypiques) 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 274,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANTIBIOTIQUES"
        },
        {
            "text": "La ribavirine est un analogue nucl\u00e9osidique utilis\u00e9 comme anti-viral dans le traitement de l'h\u00e9patite C chronique (R\u00e9b\u00e9tol \u00ae ), en association avec l'interf\u00e9ron \u03b1 .La ribavirine poss\u00e9dant une activit\u00e9 in vitro contre plusieurs virus respiratoires (virus syncytial respiratoire, virus de la grippe), elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e empiriquement par plusieurs \u00e9quipes chez des patients atteints de Sras. Cependant, son utilisation dans le traitement curatif du Sras n'a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par des essais randomis\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s. Plusieurs \u00e9quipes ont not\u00e9 une diminution de la mortalit\u00e9 des patients apr\u00e8s introduction pr\u00e9coce de cet antiviral, d'autres n'ont pas observ\u00e9 d'am\u00e9lioration de la survie 1, 13 . La dose moyenne utilis\u00e9e \u00e9tait de 8 mg/kg/8 heures en intraveineux, avec parfois une dose de charge de 1 g/6h pendant 4 jours.La dur\u00e9e du traitement variait de 6 \u00e0 21 jours 29, 27 . Des auteurs ont recommand\u00e9 l'utilisation de la ribavirine en cas de non-r\u00e9ponse \u00e0 une antibioth\u00e9rapie empirique en 48 heures, ou en premi\u00e8re intention s'il existait une forte suspicion clinique (pr\u00e9sence d'un cas contact) 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 681,
                    "end": 683,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 686,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 865,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 868,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1093,
                    "end": 1095,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RIBAVIRINE"
        },
        {
            "text": "Des traitements curatifs par immunoglobulines intra-veineuses, s\u00e9roth\u00e9rapie ou interf\u00e9ron \u03b1 n'ont pas prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES TRAITEMENTS"
        },
        {
            "text": "L'hypoth\u00e8se de la participation d'une d\u00e9r\u00e9gulation cytokinique dans la pathogen\u00e8se des l\u00e9sions pulmonaires du Sras,la similarit\u00e9 des l\u00e9sions radiologiques avec une BOOP, l'exp\u00e9rience clinique d'une \u00e9quipe de Hong Kong ont conduit de nombreuses \u00e9quipes \u00e0 utiliser une corticoth\u00e9rapie par voie syst\u00e9mique 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 305,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORTICOTH\u00c9RAPIE"
        },
        {
            "text": "Son utilisation pr\u00e9coce \u00e0 haute dose semble \u00eatre recommand\u00e9e par la majorit\u00e9 des auteurs 1 . Les doses propos\u00e9es vont de 20 \u00e0 50 mg/jour \u00e0 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 90,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORTICOTH\u00c9RAPIE"
        },
        {
            "text": "Le tri et le conditionnement des d\u00e9chets s'effectuent dans la chambre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 D\u00e9chets"
        },
        {
            "text": "Tous les d\u00e9chets doivent \u00eatre \u00e9limin\u00e9s par la fili\u00e8re des DASRI (d\u00e9chets d'activit\u00e9 de soins \u00e0 risque infectieux) en vue d'une incin\u00e9ration.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 D\u00e9chets"
        },
        {
            "text": "Les urines et selles doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es dans les toilettes de la chambre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 D\u00e9chets"
        },
        {
            "text": "Les soins de conservation (thanatopraxie) ne devraient pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s pour des malades d\u00e9c\u00e9d\u00e9s du Sras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Mesures fun\u00e9raires"
        },
        {
            "text": "En l'\u00e9tat actuel des connaissances, il est l\u00e9gitime de recommander la cr\u00e9mation du corps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Mesures fun\u00e9raires"
        },
        {
            "text": "Cependant, le libre choix de la famille doit \u00eatre respect\u00e9 apr\u00e8s information. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Mesures fun\u00e9raires"
        },
        {
            "text": "De nombreuses \u00e9tudes ont tent\u00e9 de mettre en \u00e9vidence des facteurs pronostiques p\u00e9joratifs pr\u00e9coces afin de guider le traitement m\u00e9dical. En effet, des patients atteints d'une authentique infection \u00e0 Sras-CoV sont rest\u00e9s pauci-symptomatiques, ou ont eu une \u00e9volution favorable spontan\u00e9ment en l'absence de traitement sp\u00e9cifique 29 \u2022 les anomalies biologiques telles que polynucl\u00e9ose neutrophile, \u00e9l\u00e9vation des CPK, de l'ur\u00e9e sanguine, \u00e9l\u00e9vation franche des LDH, hyponatr\u00e9mie 23, 29, 30 . Une \u00e9quipe a pu \u00e9tablir un lien quantitatif entre la RT-PCR naso-pharyng\u00e9e et le taux de mortalit\u00e9 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 329,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 484,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 588,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs pronostiques"
        },
        {
            "text": "Les effets secondaires de la ribavirine, en particulier l'an\u00e9mie h\u00e9molytique, fr\u00e9quente, et plusieurs d\u00e9sordres \u00e9lectrolytiques (hypokali\u00e9mie, hypomagn\u00e9s\u00e9mie) ont conduit certains auteurs \u00e0 ne pas recommander de prophylaxie postexposition au Sras-CoV par cet antiviral 2, 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxie post-exposition"
        },
        {
            "text": "La question de la r\u00e9surgence d'une \u00e9pid\u00e9mie de Sras reste enti\u00e8re, \u00e9tant donn\u00e9e l'ignorance donc le noncontr\u00f4le du probable r\u00e9servoir animal du virus. Quelques cas sporadiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2003 : plusieurs cas de contamination en laboratoire, un autre en Chine fin d\u00e9cembre (province de Guangdong) dont le mode de contamination reste inconnu, et 3 cas d\u00e9but janvier 2004 dans la province de Guandong. Les informations les plus r\u00e9centes sur les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques du Sras sont disponibles sur le site internet de l'OMS 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9surgence de l'infection"
        },
        {
            "text": "Le Sras est une pneumopathie alv\u00e9olaire aigu\u00eb virale li\u00e9e au Sras-CoV,particuli\u00e8re par sa forte contagiosit\u00e9. Cette caract\u00e9ristique a permis l'expansion d'une \u00e9pid\u00e9mie mondiale remarquable par plusieurs aspects. D'abord sur le plan m\u00e9dical, l'identification d'un nouveau virus pathog\u00e8ne pour l'homme et la description d'une nouvelle entit\u00e9 clinique ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8res par sa rapidit\u00e9 d'\u00e9volution et sa gravit\u00e9, causant la mort de jeunes personnes. Une collaboration internationale de chercheurs a permis l'identification du virus du Sras en quelques semaines et le s\u00e9quen\u00e7age de son g\u00e9nome en une semaine. Ensuite sur le plan \u00e9pid\u00e9miologique, il y a eu une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent des syst\u00e8mes de surveillance sanitaire internationaux et nationaux. Ces structures ont permis l'observation d'une augmentation rapide du nombre de cas \u00e0 travers le monde, facilit\u00e9e par l'intensification des \u00e9changes a\u00e9riens.L'OMS a publi\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des informations m\u00e9dicales et \u00e9pid\u00e9miologiques. Les mesures strictes de pr\u00e9vention de la transmission du virus appliqu\u00e9es dans les pays les plus touch\u00e9s, et/ou la diminution du r\u00e9servoir viral et l'\u00e9volution naturelle de l'\u00e9pid\u00e9mie ont permis de contr\u00f4ler le nombre de nouveaux cas. Sur le plan \u00e9conomique, durant le pic de l'\u00e9pid\u00e9mie, une v\u00e9ritable paralysie de l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans les r\u00e9gions atteintes. Les h\u00f4pitaux et les syst\u00e8mes de soins, au centre de cette \u00e9pid\u00e9mie, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s de plein fouet par le Sras.Cette \u00e9pid\u00e9mie souligne encore une fois que les maladies infectieuses,loin d'\u00eatre des maladies du pass\u00e9, sont en perp\u00e9tuelle adaptation \u00e0 l'environnement animal et humain, et resteront toujours d'actualit\u00e9. I",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Description and clinical treatment of an early outbreak of severe acute respiratory syndrome (SARS) in Guangzhou, PR China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "715--735",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "SARS: epidemiology, clinical presentation, management, and infection control measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampathkumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Temesgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "882--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Introduction of SARS in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Desenclos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonmarin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "195--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Koch's postulates fulfilled for SARS virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Comparative full-length genome sequence analysis of 14 SARS coronavirus isolates and common mutations associated with putative origins of infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ruan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1779--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Enteric involvement of severe acute respiratory syndrome-associated coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1011--1028",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Lung pathology of fatal severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1773--1781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "SARS-coronavirus replicates in mononuclear cells of peripheral blood (PBMCs) from SARS patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "239--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Possible role of an animal vector in the SARS outbreak at Amoy Gardens",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "570--572",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Virology: SARS virus infection of cats and ferrets",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Byron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "425",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical progression and viral load in a community outbreak of coronavirus-associated SARS pneumonia: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1767--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Outcomes and prognostic factors in 267 patients with severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "715--738",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Expression of lymphocytes and lymphocyte subsets in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "857--866",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: radiographic appearances and pattern of progression in 138 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Antonio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "228",
            "issn": "",
            "pages": "401--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Evaluation of reverse transcription-PCR assays for rapid diagnosis of severe acute respiratory syndrome associated with a novel coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "4521--4525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Lung pathology of severe acute respiratory syndrome (Sars): a study of 8 autopsy cases from Singapore",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Franks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "743--751",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Conduite \u00e0 tenir pour la prise en charge des personnes pr\u00e9sentant un syndrome ou une suspicion de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) et des personnes contacts",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Our strategies for fighting severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "7--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Biochemistry and clinical applications of ribavirin",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "201--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: clinical outcome and prognostic correlates",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tsui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1073",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Coronaviruspositive nasopharyngeal aspirate as predictor for severe acute respiratory syndrome mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerging Infectious Diseases",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1381--1388",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Aspects radiologiques du SrasScanner thoracique Condensation alv\u00e9olaire arrondie du lobe sup\u00e9rieur droit (fl\u00e8che) et discr\u00e8tes opacit\u00e9s sous-pleurales apicales Scanner thoracique Aspect en verre d\u00e9poli bilat\u00e9ral pr\u00e9dominant dans les lobes inf\u00e9rieurs Radiographie du thorax",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "D\u00e9finition d'un cas possible, probable ou exclu de Sras (d'apr\u00e8s : Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9, http://www.sante.gouv.fr) \u2022 Cas possible Toute personne avec : une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C, ET un ou plusieurs signes d'atteinte respiratoire basse (toux, difficult\u00e9s respiratoires\u2026), ET un ou plusieurs des \u00e9l\u00e9ments suivants dans les 10 jours pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but des signes : retour de zones consid\u00e9r\u00e9es par l'OMS comme zones o\u00f9 il existe une transmission locale active (www.who.int/csr/sars/areas/en), notion de contact avec un cas probable : personne ayant soign\u00e9, en l'absence de mesures de protection efficace, ou ayant v\u00e9cu avec, ou ayant eu un contact face \u00e0 face, ou ayant \u00e9t\u00e9 en contact avec des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires ou avec les liquides biologiques, d'un cas probable.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Mesures d'hygi\u00e8ne et d'isolement (d'apr\u00e8s : Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9, version du 22 mai 2003, http://www.sante.gouv.fr) \u2022 Locaux d'isolement Isolement en chambre individuelle, en pression n\u00e9gative de pr\u00e9f\u00e9rence, avec un renouvellement d'air d'au moins 6 volumes/heure. S'il existe un syst\u00e8me de climatisation, l'\u00e9teindre. La chambre doit \u00eatre ventil\u00e9e par une ouverture r\u00e9guli\u00e8re des fen\u00eatres, en maintenant la porte ferm\u00e9e.\u2022 Tenue du personnel Toute personne entrant dans la chambre, quel que soit le motif, porte obligatoirement une tenue de protection, compos\u00e9e de : -Sur blouse \u00e0 usage unique. -Masque de protection respiratoire FFP2, ou \u00e0 d\u00e9faut FFP1, norme EN149, avant l'entr\u00e9e dans la chambre. -Lunettes individuelles de protection syst\u00e9matiques. -Une paire de gants \u00e0 usage unique avant d'entrer dans la chambre. Une deuxi\u00e8me paire doit \u00eatre mise par le personnel soignant lors d'actes directs sur le patient. Cette deuxi\u00e8me paire doit \u00eatre renouvel\u00e9e \u00e0 chaque activit\u00e9. -Des sur-chaussures. \u2022 Linge Utiliser exclusivement du linge \u00e0 usage unique (\u00e9quipement individuel, draps et couvertures en aluminium -type couverture de survie-changes et al\u00e8ses) qui sera conditionn\u00e9 dans la chambre en \u00e9vitant tout mouvement intempestif \u00e0 risque d'a\u00e9rosolisation des s\u00e9cr\u00e9tions puis incin\u00e9r\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "10 patients hospitalis\u00e9s \u00e0 Canton courant janvier 2003 1 . D\u00e8s le 14 f\u00e9vrier, le minist\u00e8re chinois de la sant\u00e9 informait l'OMS qu'une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathie atypique \u00e9tait survenue dans la province de Canton. Le 21 f\u00e9vrier 2003,un n\u00e9phrologue de l'universit\u00e9 de Canton, qui soignait un malade atteint du Sras, se rendait \u00e0 Hong Kong pour un mariage. Le surlendemain, il \u00e9tait admis \u00e0 l'h\u00f4pital pour d\u00e9tresse res-Le 12 mars 2003, l'OMS a lanc\u00e9 une alerte internationale,mobilisant \u00e0 travers le monde des \u00e9quipes de cliniciens, d'\u00e9pid\u00e9miologistes et un r\u00e9seau de laboratoires. Le 2 avril, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, l'OMS \u00e9mettait un avis de restriction de voyage et recommandait de ne pas se rendre \u00e0 Hong Kong et dans la province de Canton. Des mesures de pr\u00e9vention sans pr\u00e9c\u00e9dent ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es dans les pays concern\u00e9s :mise en quarantaine,prise de la temp\u00e9rature des voyageurs aux a\u00e9ro-Figure 1 Cha\u00eene de transmission du Sras depuis le cas index de l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hong Kong Les clients L et M (mari\u00e9s) n'\u00e9taient pas \u00e0 l'h\u00f4tel M en m\u00eame temps que le client index A mais y \u00e9taient en m\u00eame temps que les client G, H et I, malades pendant cette p\u00e9riode MPS : membres du personnel soignant D'apr\u00e8s http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5212a1.htm. Virologie L'agent du Sras a rapidement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme un nouveau virus appartenant \u00e0 la famille des Coronavirus.Isol\u00e9 initialement dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires de patients, son g\u00e9nome a secondairement \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement s\u00e9quenc\u00e9 par biologie mol\u00e9culaire",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". Le virus est d\u00e9truit en quelques heures dans le milieu ext\u00e9rieur. Il peut rester stable \u00e0 temp\u00e9rature ambiante pendant de longues p\u00e9riodes dans les urines et les selles de certains patients (1 \u00e0 21 jours) 2 . Cependant, il est difficile d'affirmer qu'une transmission du Sras est possible par voie urinaire ou oro-f\u00e9cale. Il est probable qu'il n'existe pas de transmission du virus \u00e0 partir de porteurs asymptomatiques. En effet, la tr\u00e8s faible s\u00e9ropr\u00e9valence du Sras-CoV dans une population g\u00e9n\u00e9rale asymptomatique (1 \u00e0 3 %) laisse \u00e0 penser que seuls les sujets malades sont excr\u00e9teurs et transmetteurs du virus 14 .Par ailleurs, il semblerait que certains patients, appel\u00e9s \"supertransmetteurs\", pr\u00e9sentent une excr\u00e9tion virale particuli\u00e8rement importante. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne connu, d\u00e9crit au cours d'\u00e9pid\u00e9mies de rub\u00e9ole, de tuberculose laryng\u00e9e ou du virus Ebola, pourrait r\u00e9sulter d'une combinaison d'interactions entre l'h\u00f4te, le virus et l'environnement Clinique L'incubation varie entre 1 et 14 jours, avec une moyenne de 4 \u00e0 5 jours . L'examen clinique est habituellement normal hormis la fi\u00e8vre et la tachycardie. L'auscultation pulmonaire est variable : normale, r\u00e2les bronchiques ou cr\u00e9pitants 1,16 . D'autres signes cliniques ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s mais sont peu fr\u00e9quents (<10%) : rhinorrh\u00e9e, pharyngite, arthralgies,vertiges,douleurs abdominales.Aucun signe cutan\u00e9 ou neurologique n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit. L'\u00e9volution est variable. Dans une \u00e9tude prospective de 75 cas d\u00e9crits \u00e0 Hong Kong, 61 % des malades ont gu\u00e9ri, tandis que 20 % ont d\u00e9velopp\u00e9 un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu (SDRA),survenant aux alentours",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "La mise en \u00e9vidence directe du virus par culture virale \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements naso-pharyng\u00e9s permet d'affirmer le diagnostic d'infection \u00e0 Coronavirus. Cependant, cette technique, de m\u00eame que l'observation directe du virus en microscopie \u00e9lectronique, est encore peu sensible. tu\u00e9 par le SAMU contact\u00e9 par le centre 15, et comporter des pr\u00e9cautions sp\u00e9cifiques. Les mesures d'hygi\u00e8ne et d'isolement doivent \u00eatre strictes. Le traitement des pr\u00e9l\u00e8vements biologiques et des d\u00e9chets et les mesures fun\u00e9raires sont codifi\u00e9s (encadr\u00e9 2).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re, une \u00e9pid\u00e9mie singuli\u00e8re de pneumonie virale Pneumologie M I S E A U P O I N T 4 mg/kg/ 8 heures d'hydrocortisone, ou 2 \u00e0 4 mg/kg/jour de m\u00e9thylprednisone. La dur\u00e9e du traitement pourrait \u00eatre comprise entre 5 et 21 jours",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": ". En revanche, d'autres patients ont rapidement \u00e9volu\u00e9 vers un SDRA. C'est probablement ces malades s'aggravant rapidement qui devraient b\u00e9n\u00e9ficier le plus t\u00f4t possible d'un traitement par antiviral et cortico\u00efdes. Les \u00e9v\u00e9nements cliniques ou biologiques initiaux qui ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une mortalit\u00e9 accrue sont :\u2022 l'\u00e2ge avanc\u00e9, facteur aggravant \u2022 les co-morbidit\u00e9s telles que co-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Les coxibs sont-ils v\u00e9ritablement moins pourvoyeurs d'effets secondaires digestifs que les anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens classiques? Entre l'\u00e9ditorial remettant en cause l'\u00e9tude CLASS post-AMM de l'\u00e9valuation de la tol\u00e9rance digestive du c\u00e9l\u00e9coxib ( ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 255,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les coxibs, des AINS comme les autres?"
        }
    ]
}