{
    "paper_id": "1b8d06f7731cf3cc67c26ea590acdb49c9f4249e",
    "metadata": {
        "title": "Infections n\u00e9onatales",
        "authors": [
            {
                "first": "Catherine",
                "middle": [],
                "last": "Doit",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": "catherine.doit@rdb.aphp.fr"
            },
            {
                "first": "Val\u00e9rie",
                "middle": [],
                "last": "Biran",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation et de p\u00e9diatrie n\u00e9onatales",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Yannick",
                "middle": [],
                "last": "Aujard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Pole de p\u00e9rinatologie",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": "yannick.aujard@rdb.aphp.frvalerie.biran@rdb.aphp.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes d'acquisition des infections nosocomiales (IN) sont identiques \u00e0 ceux d\u00e9crits dans la population adulte : contamination exog\u00e8ne ou endog\u00e8ne par un agent pathog\u00e8ne aboutissant \u00e0 une colonisation et, \u00e9ventuellement, une infection secondaire syst\u00e9mique ou focale. Tous les agents pathog\u00e8nes (bact\u00e9ries, champignons et virus) peuvent \u00eatre en cause. Les IN sont fr\u00e9quentes en n\u00e9onatologie, en particulier chez les pr\u00e9matur\u00e9s qui cumulent plusieurs facteurs de risque : immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire, absence ou faible concentration d'anticorps, organisme initialement ax\u00e9nique soumis en quelque jours \u00e0 une contamination massive en provenance de l'environnement et du personnel, dur\u00e9e prolong\u00e9e des cath\u00e9ters veineux centraux (CVC) et de la ventilation artificielle. Les principales localisations sont les bact\u00e9ri\u00e9mies/septic\u00e9mies associ\u00e9es ou non \u00e0 un CVC et les pneumopathies associ\u00e9es \u00e0 la ventilation artificielle, invasive ou non. Les infections urinaires, les m\u00e9ningites et les infections focales sont beaucoup plus rares. Le diagnostic repose sur des modifications de l'\u00e9tat clinique associ\u00e9es \u00e0 un syndrome inflammatoire ; il est confirm\u00e9 par les h\u00e9mocultures. Si l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des infections associ\u00e9es \u00e0 un CVC est domin\u00e9e par les staphylocoques coagulase n\u00e9gative (SCoN), les ent\u00e9robact\u00e9ries sont majoritaires dans les autres causes de bact\u00e9ri\u00e9mie. La fr\u00e9quence des ent\u00e9robact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux c\u00e9phalosporines est variable selon les pays mais est plus \u00e9lev\u00e9e dans les pays en voie de d\u00e9veloppement (PEVD). L'incidence des IN \u00e0 Candida est tr\u00e8s variable selon les pays et les services ; elle est faible en France. Celle des virus est \u00e9lev\u00e9e en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie, surtout dans les unit\u00e9s acceptant les nouveau-n\u00e9s provenant des urgences. La rapidit\u00e9 d'\u00e9volution des infections bact\u00e9riennes et le risque de localisations secondaires impliquent d'instaurer rapidement une antibioth\u00e9rapie de premi\u00e8re intention \u00e0 large spectre qui doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e et adapt\u00e9e secondairement. La mortalit\u00e9 globale est de 10 \u00e0 16 % ; les infections associ\u00e9es \u00e0 un syndrome inflammatoire majorent le risque de s\u00e9quelles neurologiques chez le pr\u00e9matur\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "92",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Infections n\u00e9onatales",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The mechanisms for acquiring nosocomial infections are identical in newborn to those described in the adult population. Nosocomial infections are particularly common in premature infants who combine many risk factors : immature immune system, low level of antibodies against several pathogens, parenteral nutrition through central catheter, exposure to close and frequent contacts with multiple stakeholders. Clinical signs of infections are non-specific. Diagnosis lies on increase blood inflammatory parameters and, mainly, blood cultures. Coagulase negative Staphylococci are the predominant pathogen. The rapid evolution of some of these infections and the risk of secondary locations lead to the prescription of a broad-spectrum first-line antibiotic treatment that should be re-evaluated and adjusted secondarily. Inflammatory response induced by nosocomial infections increases the risk of neurological sequellae in premature newborn.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Une infection est dite nosocomiale lorsqu'elle est acquise dans un \u00e9tablissement de sant\u00e9. Ce concept a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi de fa\u00e7on \u00e0 englober tout \u00e9v\u00e9nement infectieux en rapport avec un processus, une structure, une d\u00e9marche de soins, aboutissant \u00e0 celui d'infection associ\u00e9e aux soins (IAS). L'IAS survient au cours ou au d\u00e9cours d'une prise en charge (diagnostique, th\u00e9rapeutique, palliative, pr\u00e9ventive ou \u00e9ducative) d'un patient ; elle n'\u00e9tait ni pr\u00e9sente ni en incubation au d\u00e9but de la prise en charge [1] . Un d\u00e9lai sup\u00e9rieur \u00e0 la p\u00e9riode d'incubationau moins 48 heures pour les infections bact\u00e9riennes -entre l'acte de soin et le d\u00e9but de l'infection est n\u00e9cessaire pour en reconna\u00eetre le caract\u00e8re acquis. Le d\u00e9lai des infections du site op\u00e9ratoire est plus prolong\u00e9, survenant dans les 30 jours suivant l'intervention ; s'il y a eu mise en place d'un implant, d'une proth\u00e8se ou d'un mat\u00e9riel proth\u00e9tique, ce d\u00e9lai est repouss\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e qui suit l'intervention. Toutefois, et quel que soit le d\u00e9lai de survenue, il faut appr\u00e9cier dans chaque cas la plausibilit\u00e9 de l'association entre le geste de soin et l'infection. Chez le nouveau-n\u00e9 hospitalis\u00e9, il est parfois difficile de faire la part entre une infection materno-foetale (IMF) se d\u00e9clarant dans les trois ou quatre premiers jours de vie et une IAS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions et m\u00e9canismes d'acquisition"
        },
        {
            "text": "Sch\u00e9matiquement, les infections d'origine endog\u00e8ne se d\u00e9veloppent \u00e0 partir des flores oropharyng\u00e9e, digestive, urog\u00e9nitale ou cutan\u00e9e, colonis\u00e9es dans les jours qui suivent la naissance ; les infections d'origine exog\u00e8ne sont dues aux micro-organismes provenant de l'environnement hospitalier : environnement mat\u00e9riel (surfaces, air, eau), environnement humain (autres patients, soignants, visiteurs\u2026) ou produits administr\u00e9s au patient (solut\u00e9s perfus\u00e9s, aliments\u2026) et colonis\u00e9s par un ou des germes pathog\u00e8nes [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions et m\u00e9canismes d'acquisition"
        },
        {
            "text": "Le nouveau-n\u00e9, st\u00e9rile in utero, se colonise tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s la naissance, \u00e0 partir des flores bact\u00e9riennes de sa m\u00e8re, et des bact\u00e9ries de l'environnement ou v\u00e9hicul\u00e9es par les mains des soignants et des parents, puis par des bact\u00e9ries de l'alimentation lact\u00e9e. La colonisation bact\u00e9rienne digestive du nouveau-n\u00e9 \u00e0 terme s'\u00e9tablit durant la premi\u00e8re semaine de vie pour atteindre une composition stable entre les diff\u00e9rentes bact\u00e9ries. Elle est constitu\u00e9e d'Escherichia coli, de lactobacilles et de bact\u00e9ries ana\u00e9robies strictes [3] . Chez les pr\u00e9matur\u00e9s, la colonisation digestive est plus lente avec un nombre d'esp\u00e8ces bact\u00e9riennes plus limit\u00e9, dont une implantation de la flore ana\u00e9robie plus tardive [3, 4] . La colonisation cutan\u00e9e et pharyng\u00e9e des pr\u00e9matur\u00e9s s'effectue principalement avec des staphylocoques coagulase n\u00e9gative (SCoN). Cette analyse par les m\u00e9thodes de microbiologie classique de la colonisation microbienne du nouveau-n\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e gr\u00e2ce aux m\u00e9thodes r\u00e9centes de biologie mol\u00e9culaire qui ont d\u00e9montr\u00e9 que 10 \u00e0 100 trillions de microbes colonisaient le corps humain [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 719,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonisation bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "\u00c9cosyst\u00e8me complexe, le tube digestif est un lieu d'interactions entre la microflore, les nutriments et les cellules de l'h\u00f4te. Les fonctions de la microflore sont multiples : r\u00e9sistance \u00e0 la colonisation par des bact\u00e9ries exog\u00e8nes (flore de barri\u00e8re), actions m\u00e9taboliques et de stimulation du syst\u00e8me immunitaire local [4] . Quel que soit l'\u00e2ge gestationnel, la composition de la flore digestive est largement influenc\u00e9e par l'administration d'antibiotique(s) ayant une excr\u00e9tion digestive, qu'elle soit donn\u00e9e en per-partum, devant une suspicion d'IMF, ou curative d'une infection av\u00e9r\u00e9e. Les antibiotiques \u00e0 excr\u00e9tion digestive entra\u00eenent une destruction de cette flore de barri\u00e8re, provoquent la s\u00e9lection et la pullulation de bact\u00e9ries endog\u00e8nes r\u00e9sistantes ou de levures, facilitent l'implantation et la pullulation de bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes d'origine exog\u00e8ne, et favorisent la colonisation d'autres sites de l'organisme \u00e0 partir du tube digestif.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonisation bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "La barri\u00e8re m\u00e9canique cutan\u00e9e et muqueuse est extr\u00eamement fragile chez le grand pr\u00e9matur\u00e9 : sa peau tr\u00e8s fine n'est pas totalement mature, le statrum corneum n'\u00e9tant pas compl\u00e8tement form\u00e9. Les agressions quotidiennes de la peau (microponction au talon, microtraumatismes cutan\u00e9s r\u00e9p\u00e9t\u00e9s provoqu\u00e9s par les \u00e9lectrodes, les adh\u00e9sifs\u2026) et des muqueuses (aspirations, intubation\u2026) sont autant de portes d'entr\u00e9e possibles pour les micro-organismes. Cette perm\u00e9abilit\u00e9 de la barri\u00e8re cutan\u00e9e facilite en outre le passage syst\u00e9mique des antiseptiques et expose le pr\u00e9matur\u00e9 \u00e0 des risques toxiques, ce qui r\u00e9duit la gamme des antiseptiques utilisables et limite leur dur\u00e9e de contact [5, 6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 677,
                    "end": 680,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 683,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immaturit\u00e9 de la barri\u00e8re cutan\u00e9e et muqueuse"
        },
        {
            "text": "Le nouveau-n\u00e9 est caract\u00e9ris\u00e9 par une double immaturit\u00e9, humorale et cellulaire (Chapitre 3). Au sang du cordon, les tests de la fonction T sont normaux. En revanche, la production de lymphotoxines, de MIF, d'AMP cyclique et la phagocytose sont d\u00e9ficientes [7] . \u00c0 la naissance, les IgG sont essentiellement d'origine maternelle, transmises par voie trans-placentaire \u00e0 partir de la 32 e semaine de gestation ; les IgM et les IgA ne traversent pas le placenta. Enfin, le taux de compl\u00e9ment est bas, 50 % pour le CH5O chez le nouveau-n\u00e9 \u00e0 terme. L'absence d'anticorps sp\u00e9cifiques favorise la survenue d'une infection chez un enfant colonis\u00e9. Toutefois, l'administration de cortico\u00efdes en ant\u00e9natal et dans les sept premiers jours de vie chez des pr\u00e9matur\u00e9s ne modifie ni le risque de sepsis pr\u00e9coce [8] ni celui d'infection secondaire [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 801,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 834,
                    "end": 837,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immaturit\u00e9 des d\u00e9fenses immunitaires"
        },
        {
            "text": "La translocation bact\u00e9rienne intestinale est le passage de bact\u00e9ries viables de la lumi\u00e8re du tube digestif via la lamina propria vers les ganglions m\u00e9sent\u00e9riques et le sang. Cette translocation repr\u00e9sente le m\u00e9canisme principal des bact\u00e9ri\u00e9mies, qu'elles soient associ\u00e9es ou non \u00e0 un CVC. Elle est favoris\u00e9e, chez le nouveaun\u00e9, par la pullulation bact\u00e9rienne -d\u00e9finie comme une concentration d'un ou de plusieurs germes sup\u00e9rieure aux normes pour l'\u00e2ge -induite par l'antibioth\u00e9rapie et la stase digestive ainsi que par le faible niveau des d\u00e9fenses immunitaires locales et l'absence d'IgA s\u00e9cr\u00e9toire [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 602,
                    "end": 606,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Translocation digestive"
        },
        {
            "text": "Cath\u00e9ter central Contrairement aux enfants plus grands, le maintien d'un pansement occlusif semiperm\u00e9able et transparent n'est pas envisageable sur la peau d'un grand pr\u00e9matur\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs exog\u00e8nes"
        },
        {
            "text": "Les infections bact\u00e9riennes et mycosiques associ\u00e9es \u00e0 un CVC sont la cons\u00e9quence d'une colonisation de la proth\u00e8se par un germe issu de la flore cutan\u00e9e, soit du nouveau-n\u00e9 au niveau du site d'insertion, soit du personnel (mains) lors de la pose ou de l'entretien du cath\u00e9ter. Un liquide de perfusion contamin\u00e9 est exceptionnellement en cause. En revanche, une bact\u00e9ri\u00e9mie secondaire \u00e0 une translocation digestive est un m\u00e9canisme fr\u00e9quent pour les infections \u00e0 SCoN et \u00e0 Candida en particulier (Figure 9 .1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 504,
                    "text": "(Figure 9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Facteurs exog\u00e8nes"
        },
        {
            "text": "Les cath\u00e9ters veineux p\u00e9riph\u00e9riques exposent aussi au risque d'infection locale et de bact\u00e9ri\u00e9mie avec, chez les pr\u00e9matur\u00e9s, un risque de localisation secondaire (ost\u00e9oarticulaire, m\u00e9ning\u00e9e) plus important. La ventilation artificielle invasive sur sonde s'associe \u00e0 un risque de pneumopathie nosocomiale. Leur densit\u00e9 d'incidence est de 6,5 pour 1000 jours de ventilation avant 28 semaines et de 4 pour 1000 jours au-del\u00e0 de 28 semaines de terme [11] . La ventilation non invasive en pression positive continue (nasale ou au masque) multiplie par 3,8 le risque de d\u00e9velopper une IN [12] . Les sondes v\u00e9sicales sont d'indication exceptionnelle chez le nouveau-n\u00e9. Leur utilisation est limit\u00e9e aux nouveau-n\u00e9s curaris\u00e9s ou en post-op\u00e9ratoire d'une chirurgie digestive ; elles exposent au risque d'infection urinaire par voie r\u00e9trograde.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 450,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 586,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres proth\u00e8ses"
        },
        {
            "text": "Plusieurs FR sont confondants dont la dur\u00e9e de s\u00e9jour, l'\u00e2ge gestationnel, la dur\u00e9e de l'alimentation parent\u00e9rale et donc celle du CVC. En revanche, des FR ind\u00e9pendants sont, en plus de l'antibioth\u00e9rapie, les lipides intraveineux, l'utilisation d'anti-acideanti-H2 et inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons [13] , la surcharge de travail et le manque de personnel soignant [14] -qui facilitent la transgression des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne, dans les unit\u00e9s de n\u00e9onatologie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres facteurs de risque"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic clinique des septic\u00e9mies nosocomiales repose sur une d\u00e9t\u00e9rioration de l'\u00e9tat clinique ant\u00e9rieur, en particulier au plan circulatoire et respiratoire. Ces troubles sont souvent pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'un m\u00e9t\u00e9orisme abdominal, d'une augmentation des r\u00e9sidus gastriques et/ou d'une augmentation de la glyc\u00e9mie. Au plan biologique (Chapitre 5), l'h\u00e9mogramme peut r\u00e9v\u00e9ler une leucop\u00e9nie (< 5000/mm 3 ) ou une hyperleucocytose sup\u00e9rieure \u00e0 25 000/mm 3 et/ou une my\u00e9l\u00e9mie. Une thrombop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 100 000/mm 3 est, dans ce contexte, \u00e9vocatrice d'infection bact\u00e9rienne. Parmi les prot\u00e9ines de l'inflammation, l'\u00e9l\u00e9vation de la procalcitonine (PCT) est plus pr\u00e9coce et plus sp\u00e9ci fique d'une infection bact\u00e9rienne que celle de la prot\u00e9ine C-r\u00e9active (CRP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et biologiques et \u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de certitude repose, id\u00e9alement, sur deux h\u00e9mocultures positives avec le m\u00eame micro-organisme. En pratique, une seule h\u00e9moculture positive accompagn\u00e9e de signes cliniques et biologiques (syndrome inflammatoire) est g\u00e9n\u00e9ralement retenue pour le diagnostic de bact\u00e9ri\u00e9mie/septic\u00e9mie nosocomiale chez le nouveau-n\u00e9. La ponction lombaire n'est pas syst\u00e9matique. Elle est r\u00e9alis\u00e9e, dans un deuxi\u00e8me temps, si l'h\u00e9moculture est positive, en fonction du micro-organisme isol\u00e9 ; elle est rarement faite dans les sepsis \u00e0 SCoN dont l'\u00e9volution sous traitement est rapidement favorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et biologiques et \u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Les localisations secondaires ost\u00e9o-articulaires sont \u00e9voqu\u00e9es cliniquement devant une impotence douloureuse d'un membre, surtout si elle s'accompagne de signes inflammatoires locaux. Les signes \u00e9chographiques pr\u00e9c\u00e8dent les signes radiologiques, r\u00e9v\u00e9lant un \u00e9paississement des parties molles et/ou un \u00e9largissement de l'espace articulaire ; ils imposent une ponction articulaire. Si le diagnostic est tardif, les images radiologiques montrent un \u00e9paississement p\u00e9riost\u00e9, une destruction corticale et/ou des irr\u00e9gularit\u00e9s \u00e9piphysaires [15] . Staphylococcus aureus est le germe le plus fr\u00e9quemment en cause dans ces localisations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et biologiques et \u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Chez le pr\u00e9matur\u00e9 de moins de 1500 g, les infections nosocomiales (IN) sont responsables d'une surmortalit\u00e9 globale de plus de 50 % et de 45 % des d\u00e9c\u00e8s entre j15 et j28 [16] . La mortalit\u00e9 varie en fonction du micro-organisme puisqu'elle est de 10 % pour les infections \u00e0 SCoN, de 19 % pour S. aureus, de 28 % pour les champignons et de 40 % pour les bacilles Gram n\u00e9gatif [16] . \u00c0 distance, les IN augmentent le risque de s\u00e9quelles neurologiques chez le pr\u00e9matur\u00e9 [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et biologiques et \u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ri\u00e9mies sur cath\u00e9ter central (BLC) sont les infections bact\u00e9riennes les plus fr\u00e9quentes dans la majorit\u00e9 des services de n\u00e9onatologie. La contamination du cath\u00e9ter entra\u00eene sa colonisation qui se complique, ou non, de bact\u00e9ri\u00e9mie. Elle peut se faire par plusieurs voies [2] (Figure 9 .1) :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 292,
                    "text": "(Figure 9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Bact\u00e9ri\u00e9mie associ\u00e9es \u00e0 un cath\u00e9ter central"
        },
        {
            "text": "\u2022 voie exoluminale, les micro-organismes colonisant le site d'insertion progressent \u00e0 la surface externe du cath\u00e9ter jusqu'au vaisseau ; \u2022 voie endoluminale, les micro-organismes p\u00e9n\u00e9trant dans le cath\u00e9ter via le pavillon du cath\u00e9ter progressent \u00e0 la surface interne jusqu'au vaisseau ; on en rapproche les BLC secondaires \u00e0 un solut\u00e9 de perfusions contamin\u00e9 [18] ; \u2022 voie h\u00e9matog\u00e8ne secondaire \u00e0 une bact\u00e9ri\u00e9mie se d\u00e9veloppant soit \u00e0 partir d'un autre foyer infectieux soit d'une translocation digestive [10, 19, 20] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 517,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bact\u00e9ri\u00e9mie associ\u00e9es \u00e0 un cath\u00e9ter central"
        },
        {
            "text": "Les SCoN sont les micro-organismes les plus fr\u00e9quemment responsables de BLC (28-70 %), suivis de S. aureus (7,5-19 %) et des ent\u00e9robact\u00e9ries (11-51 %) [2, 23, 25] . Les autres germes sont plus rares : ent\u00e9rocoques (4-6 %), Pseudomonas et Burkordelia (0-16 %).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 150,
                    "text": "(11-51 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des bact\u00e9ri\u00e9mies sur cath\u00e9ter central"
        },
        {
            "text": "Plus de 85 % des SCoN sont r\u00e9sistants \u00e0 la m\u00e9ticilline et donc \u00e0 l'ensemble des b-lactamines. Parmi les SCON, Staphylococcus capitis est l'esp\u00e8ce fr\u00e9quemment isol\u00e9e en n\u00e9onatologie soit sous forme end\u00e9mique soit sous forme de cas group\u00e9s. Clone sp\u00e9cifique (clone NRCS-A) [26] , il pr\u00e9sente une multir\u00e9sistance aux antibiotiques, dont une h\u00e9t\u00e9ro-r\u00e9sistance aux glycopeptides, pouvant mettre en \u00e9chec le traitement avec une augmentation de la CMI de la vancomycine sous traitement. Ces situations n\u00e9cessitent un recours, hors AMM, \u00e0 des mol\u00e9cules comme le lin\u00e9zolide ou la daptomycine, dont l'utilisation est peu ou pas document\u00e9e chez le nouveau-n\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 275,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des bact\u00e9ri\u00e9mies sur cath\u00e9ter central"
        },
        {
            "text": "Les ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de b-lactamase \u00e0 spectre \u00e9tendu restent encore chez le nouveau-n\u00e9 peu fr\u00e9quentes en France [27, 28] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des bact\u00e9ri\u00e9mies sur cath\u00e9ter central"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ri\u00e9mies non associ\u00e9es \u00e0 un CVC rel\u00e8vent de deux m\u00e9canismes principaux que sont une translocation digestive [10, 19, 20] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 120,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bact\u00e9ri\u00e9mies nosocomiales \u00ab primitives \u00bb"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies d'origine nosocomiale compliquent habituellement une ventilation assist\u00e9e prolong\u00e9e. Elles s'observent surtout avec la ventilation invasive mais ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es avec la ventilation non invasive par canules nasales ou masque [31] . Les crit\u00e8res diagnostiques du CDC sont applicables chez le nouveau-n\u00e9 ventil\u00e9 : pneumopathie survenant apr\u00e8s plus de 48 heures d'hospitalisation associant des anomalies nouvelles ou persistantes sur la radiographie pulmonaire, une apparition ou une aggravation de l'oxyg\u00e9no-d\u00e9pendance et au moins trois des crit\u00e8res suivants : s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires purulentes ou augment\u00e9es ou besoin d'aspiration accru ; signes de d\u00e9tresse respiratoire ; brady-/tachycardie ; signes biologiques d'infection. La contamination quasi constante de la sonde d'intubation n\u00e9cessite le recours au lavage broncho-alv\u00e9olaire qui est invasif et rarement pratiqu\u00e9. C'est n\u00e9anmoins le seul moyen de confirmation microbiologique de certitude [31] [32] [33] . Les principaux micro-organismes responsables de pneumopathie nosocomiale sont les germes Gram n\u00e9gatif : Klebsiella (14 %), Pseudomonas (16 %) et S. aureus (15 %) [34] . Toutefois, des virus, en particulier le virus respiratoire syncytial (VRS) lors des \u00e9pid\u00e9mies hivernales, peuvent \u00eatre en cause. Les pneumopathies nosocomiales sont responsables d'une prolongation de la dur\u00e9e de ventilation et d'hospitalisation ; leur mortalit\u00e9 est de 14 % [31] [32] [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 982,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 983,
                    "end": 987,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 992,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1157,
                    "end": 1161,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1438,
                    "end": 1442,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1443,
                    "end": 1447,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1448,
                    "end": 1452,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathie"
        },
        {
            "text": "Des cas exceptionnels de coqueluche et de tuberculose nosocomiale ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, l'origine de la contamination \u00e9tant habituellement familiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathie"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des IN fungiques \u00e0 Candida chez le nouveau-n\u00e9 est tr\u00e8s variable selon les pays. Relativement \u00e9lev\u00e9e aux \u00c9tats-Unis (2,6-13,2 %) chez les pr\u00e9matur\u00e9s de poids de naissance (PN) inf\u00e9rieur \u00e0 1500 g (6,6-26 %) que chez ceux de PN inf\u00e9rieur \u00e0 1000 g [29] , elle est beaucoup plus faible en France [23] . Les principaux FR d'infection sont l'\u00e2ge gestationnel faible, le petit poids de naissance, l'antibioth\u00e9rapie prolong\u00e9e \u00e0 large spectre, en particulier les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, et la pr\u00e9sence d'un cath\u00e9ter central. Le diagnostic d'infection diss\u00e9min\u00e9e (localisations secondaires pulmonaires, r\u00e9nales, ophtalmologiques, h\u00e9patospl\u00e9niques, c\u00e9r\u00e9brales) est souvent difficile car les h\u00e9mocultures sont peu contributives, mais la pr\u00e9sence de levures en deux sites diff\u00e9rents chez un pr\u00e9matur\u00e9 doit faire porter le diagnostic [29, 35] . Ces infections sont \u00e0 haut risque de mortalit\u00e9 et de morbidit\u00e9 en particulier chez les grands pr\u00e9matur\u00e9s [29] . Les infections n\u00e9onatales \u00e0 Aspergillus sont exceptionnelles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 856,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 857,
                    "end": 860,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 972,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections fongiques nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Les infections virales nosocomiales sont assez sp\u00e9cifiques du nouveau-n\u00e9 et du nourrisson. Elles sont le reflet de la circulation de virus dans la communaut\u00e9, les virus s'introduisant dans les unit\u00e9s de soins par l'interm\u00e9diaire de patients, soignants, visiteurs, souvent a-ou paucisymptomatiques. Leur transmission se faisant essentiellement par les mains, les gouttelettes de s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires (virus \u00e0 tropisme respiratoire), par du mat\u00e9riel ou des objets contamin\u00e9s. Les recherches virales n'\u00e9tant pas exhaustives, l'incidence de ces infections dans les services de n\u00e9onatologie est mal connue et probablement tr\u00e8s sous-estim\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections virales nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Le VRS est un virus \u00e0 tropisme respiratoire, circulant en France d'octobre \u00e0 f\u00e9vrier, extr\u00eamement contagieux, responsable d'un tableau de bronchiolite chez le nourrisson. Chez le nouveau-n\u00e9, le tableau clinique est marqu\u00e9 par une rhinite, une polypn\u00e9e ou la survenue d'apn\u00e9e et parfois d'une d\u00e9tresse respiratoire. La gravit\u00e9 des infections est accrue en cas de faible \u00e2ge gestationnel, de dysplasie bronchopulmonaire ou de cardiopathie cong\u00e9nitale. Leur fr\u00e9quence est sous-estim\u00e9e en l'absence de pr\u00e9l\u00e8vement virologique et ils peuvent faire \u00e9voquer \u00e0 tort une infection bact\u00e9rienne dont la cons\u00e9quence est une antibioth\u00e9rapie inutile [36, 37] . En p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, certains services de n\u00e9onatologie optent pour le port syst\u00e9matique de masque de soins par l'ensemble des personnels et des visiteurs lors des contacts rapproch\u00e9s avec les nouveau-n\u00e9s. Les immunoglobulines sp\u00e9cifiques (palivizumab) n'ayant d'effet protecteur qu'au-del\u00e0 de la premi\u00e8re injection, leur utilisation est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la sortie des nouveau-n\u00e9s sauf chez ceux ayant une hospitalisation prolong\u00e9e en raison d'une bronchodysplasie s\u00e9v\u00e8re ou d'une cardiopathie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 644,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratoire syncytial"
        },
        {
            "text": "Agent principal des gastroent\u00e9rites du nourrisson, le rotavirus s\u00e9vit sur le mode \u00e9pid\u00e9mique en France, de d\u00e9cembre \u00e0 mars. En p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, les nouveau-n\u00e9s sont fr\u00e9quemment porteurs de rotavirus, avec une pr\u00e9valence pouvant atteindre 18 % [38] . La transmission du virus est oro-f\u00e9cale. Le rotavirus est excr\u00e9t\u00e9 en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 dans les selles des enfants contamin\u00e9s, il est tr\u00e8s r\u00e9sistant dans le milieu ext\u00e9rieur et sa dose infectante est tr\u00e8s faible. Sa contagiosit\u00e9 est donc tr\u00e8s importante. Le risque de contamination est diminu\u00e9 par l'allaitement maternel, gr\u00e2ce notamment au r\u00f4le protecteur des IgA du colostrum. L'infection \u00e0 rotavirus chez les pr\u00e9matur\u00e9s est le plus souvent symptomatique : vomissements, m\u00e9t\u00e9orisme, diarrh\u00e9e plus ou moins s\u00e9v\u00e8re. Des formes s\u00e9v\u00e8res \u00e0 type de gastroent\u00e9rite h\u00e9morragique, voire d'ent\u00e9rocolite ulc\u00e9ro-n\u00e9crosante, ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es [39] . Les mesures essentielles pour \u00e9viter sa diffusion sont : l'hygi\u00e8ne rigoureuse des mains avant et apr\u00e8s chaque soins, le port d'une sur-blouse \u00e0 patient unique pour les contacts rapproch\u00e9s, le port des gants pour les changes, et le bio-nettoyage r\u00e9gulier des surfaces et des mat\u00e9riels partag\u00e9s (poign\u00e9es de porte, plans de travail, balances\u2026). La pr\u00e9vention par les gammaglobulines orales est inefficace [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 893,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1299,
                    "end": 1303,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rotavirus"
        },
        {
            "text": "D'autres virus peuvent \u00eatre responsables des IN dans les services de n\u00e9onatologie : virus respiratoires dont les ad\u00e9novirus, la grippe, les virus para-influenzae ; virus digestifs dont les ad\u00e9novirus, les coronavirus ou les ent\u00e9rovirus avec, pour ces derniers, une symptomatologie domin\u00e9e par une m\u00e9ningite ; celle-ci est d'\u00e9volution rapidement favorable mais des complications s\u00e9v\u00e8res \u00e0 type de m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite ou de myocardite sont possibles. Des varicelles nosocomiales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites chez des pr\u00e9matur\u00e9s et la v\u00e9rification du statut immunitaire du personnel soignant vis-\u00e0-vis de ce virus doit \u00eatre effectu\u00e9e d\u00e8s l'embauche. En cas de contage, l'administration de gammaglobulines sp\u00e9cifiques est recommand\u00e9e pour tous les nouveau-n\u00e9s contacts [41] . Le risque de contagion des nouveau-n\u00e9s en maternit\u00e9 \u00e0 partir d'un cas index maternel de rougeole est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et suppose un isolement complet et une pr\u00e9vention par les immunoglobulines polyvalentes pour tous les sujets contact. Pour \u00e9viter l'introduction de virus dans les unit\u00e9s de n\u00e9onatologie, il est recommand\u00e9 d'hospitaliser les nouveau-n\u00e9s infect\u00e9s et venant de la communaut\u00e9 dans des secteurs diff\u00e9rents de ceux accueillant les nouveau-n\u00e9s malades et les pr\u00e9matur\u00e9s, de limiter les visites en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique et de rep\u00e9rer les parents pr\u00e9sentant des signes d'infections respiratoires, afin de leur faire porter un masque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 753,
                    "end": 757,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres virus"
        },
        {
            "text": "Le choix de l'antibioth\u00e9rapie initiale repose sur la connaissance de l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne du service et des FR, en particulier l'existence ou non d'un CVC [42] . L'antibioth\u00e9rapie initiale doit \u00eatre active sur les staphylocoques r\u00e9sistants \u00e0 la m\u00e9ticilline, les ent\u00e9robact\u00e9ries et P. aeruginosa, si ce germe a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 ant\u00e9rieurement chez le patient ou selon l'\u00e9pid\u00e9miologie du service. La combinaison la plus employ\u00e9e actuellement associe vancomycine, ceftazidime ou c\u00e9fotaxime et aminoside [42] . Plus de 80 % des SCoN sont r\u00e9sistants \u00e0 la m\u00e9ticilline et P. aeruginosa est naturellement r\u00e9sistant au c\u00e9fotaxime. En cas d'isolement d'un SCoN, la vancomycine est poursuivie, sous surveillance des taux s\u00e9riques [43] et la b-lactamine habituellement arr\u00eat\u00e9e. En cas d'isolement d'une ent\u00e9robact\u00e9rie, la b-lactamine est poursuivie seule.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 504,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 723,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif des infections nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La colonisation, le plus souvent digestive, par un germe r\u00e9sistant aux c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, chez un nouveau-n\u00e9 suspect d'infection, implique de remplacer la c\u00e9phalosporine par le m\u00e9rop\u00e9n\u00e8me [44] , de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'imip\u00e9n\u00e8me qui a un risque neuro-toxique. Cette antibioth\u00e9rapie probabiliste est ensuite adapt\u00e9e en fonction de la sensibilit\u00e9 du germe isol\u00e9. L'isolement d'ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de carbap\u00e9n\u00e9mase est heureusement encore exceptionnel dans cette population ; le traitement d'infections li\u00e9es \u00e0 ces germes n\u00e9cessiterait un recours \u00e0 des mol\u00e9cules comme la colimycine \u00e0 des posologies \u00e9lev\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif des infections nosocomiales"
        },
        {
            "text": "L'isolement d'un Candida dans l'h\u00e9moculture, les urines et/ou le LCR implique un traitement antifongique par voie parent\u00e9rale [45, 46] . Le fluconazole, efficace sur plus de 90 % des souches de Candida isol\u00e9es chez le nouveau-n\u00e9 en France, est le plus utilis\u00e9 \u00e0 la posologie de 6 mg/kg par jour en une perfusion par 24 heures, avec une bonne tol\u00e9rance [47] . Il n'est pas efficace contre le Candida glabrata et Candida krusei, contrairement \u00e0 l'amphot\u00e9ricine B (utilisable \u00e0 la posologie de 0,5-1 mg/kg/j) et surtout aux \u00e9chinocandines -en particulier la micafungine dont l'efficacit\u00e9 et la bonne tol\u00e9rance ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es chez le pr\u00e9matur\u00e9 ; sa posologie est de 5-10 mg/kg par jour en une perfusion par 24 heures [48] (voir chapitre 11).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif des infections nosocomiales"
        },
        {
            "text": "En cas d'infection associ\u00e9e \u00e0 un CVC, son retrait est n\u00e9cessaire s'il n'est plus indispensable \u00e0 la prise en charge nutritionnelle. L'isolement d'un SCoN autorise le maintien du cath\u00e9ter si l'\u00e9volution initiale est rapidement favorable et que le CVC est n\u00e9cessaire. Inversement, si l'\u00e9volution est d\u00e9favorable ou si le germe responsable est S. aureus, Candida, Pseudomonas ou une ent\u00e9robact\u00e9rie, le retrait du cath\u00e9ter est indispensable car son maintien retarde la st\u00e9rilisation des h\u00e9mocultures et accro\u00eet le risque de mortalit\u00e9. Le respect constant des mesures d'hygi\u00e8ne, l'organisation architecturale, l'isolement des nouveau-n\u00e9s colonis\u00e9s par un germe tr\u00e8s r\u00e9sistant aux antibiotiques ou par un virus (VRS, rotavirus, grippe), la propret\u00e9 des locaux, l'utilisation de mat\u00e9riel \u00e0 usage unique et la formation du personnel soignant sont les points cl\u00e9s de la pr\u00e9vention. Les mesures individuelles sont bas\u00e9es sur l'hygi\u00e8ne des mains par friction hydro-alcoolique, avant et apr\u00e8s chaque contact avec un enfant, et le port d'une sur-blouse sp\u00e9cifique \u00e0 chaque nouveau-n\u00e9. L'ad\u00e9quation entre personnel soignant et charge de travail r\u00e9duit \u00e9galement le risque infectieux [14] . La formation des parents sur la n\u00e9cessit\u00e9 de respecter les consignes en y ajoutant le port de masque en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie virale (ou de signe d'infection ORL ou respiratoire) fait partie des mesures de pr\u00e9vention.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1173,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif des infections nosocomiales"
        },
        {
            "text": "L'information des parents sur la survenue d'infection en cours d'hospitalisation doit \u00eatre effectu\u00e9e de fa\u00e7on syst\u00e9matique. Lorsque l'infection est s\u00e9v\u00e8re et/ou inhabituelle -germe rare ou hautement r\u00e9sistant, infection impliquant un germe d'origine environnementale, \u00e9pid\u00e9mie, infection s\u00e9v\u00e8re avec risque de s\u00e9quelles ou avec mortalit\u00e9 imputable -un signalement est fait aux autorit\u00e9s sanitaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention, information et signalement"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention des IN dans les services de n\u00e9onatologie impose :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 un respect scrupuleux des pr\u00e9cautions standard par le personnel soignant ; \u2022 des protocoles respect\u00e9s et audit\u00e9s concernant l'utilisation des proth\u00e8ses vasculaires (pose, utilisation, dur\u00e9e de maintien), la fabrication, la conservation et l'administration des solut\u00e9s de nutrition parent\u00e9rale ; \u2022 une information de l'ensemble des intervenants sur les risques sp\u00e9cifiques de cette population y compris des parents (vaccinations recommand\u00e9es, respect des mesures compl\u00e9mentaires, mise \u00e0 disposition de produits hydro-alcooliques, de masques\u2026) ; \u2022 une organisation permettant de d\u00e9tecter rapidement et d'isoler d\u00e8s l'admission les nouveaun\u00e9s potentiellement contagieux notamment pendant la p\u00e9riode des \u00e9pid\u00e9mies hivernales ; \u2022 un usage raisonn\u00e9 des antibiotiques (r\u00e9\u00e9valuation rapide de l'antibioth\u00e9rapie initiale, d\u00e9sescalade th\u00e9rapeutique, posologie et dur\u00e9e ad\u00e9quate\u2026) de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9duire la pression de s\u00e9lection antibiotique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les IN en n\u00e9onatologie sont exog\u00e8nes ou endog\u00e8nes. \u2022 La colonisation se complique \u00e9ventuellement d'infection secondaire syst\u00e9mique ou focale. Tous les agents pathog\u00e8nes (bact\u00e9ries, champignons et virus) peuvent \u00eatre en cause. \u2022 Les pr\u00e9matur\u00e9s cumulent les FR : immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire, organisme initialement ax\u00e9nique, dur\u00e9e prolong\u00e9e des CVC. \u2022 Les principales localisations sont les bact\u00e9ri\u00e9mies/septic\u00e9mies associ\u00e9es ou non \u00e0 un CVC et les pneumopathies associ\u00e9es \u00e0 la ventilation artificielle, invasive ou non. \u2022 Le diagnostic repose sur des modifications de l'\u00e9tat clinique associ\u00e9es \u00e0 un syndrome inflammatoire ; il est confirm\u00e9 par les h\u00e9mocultures. \u2022 L'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des infections associ\u00e9es \u00e0 un CVC est domin\u00e9e par les SCoN. \u2022 Les ent\u00e9robact\u00e9ries sont majoritaires dans les autres causes de bact\u00e9ri\u00e9mie. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points forts"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Surveillance of healthcare-associated infections in a neonatal intensive care unit in Italy during",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Crivaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bogdanovic\u00b4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagattini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Bloodstream infections. Epidemiology and resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cantey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Milstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Perinatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Mise en place de la flore intestinale du nouveau-n\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Campeotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Waligora-Dupriet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Doucet-Populaire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gastroenterol Clin Biol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "533--575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Research on neonatal microbiomes: what neonatologists need to know",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Minnerly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Neonatology",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "14--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Skin antisepsis in the neonate: what should we use?",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponnusamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Venkatesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "244--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Absorption and tolerability of aqueous chlorhexidine gluconate used for skin antisepsis prior to catheter insertion in preterm neonates",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Aucott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilmore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Perinatol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "768--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The immune consequences of preterm birth",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Melville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Front Neurosci",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Modulation of pro-and anti-inflammatory cytokine production in very preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dembinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Behrendt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cytokine",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "200--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Early (< 8 days) postnatal corticosteroids for preventing chronic lung disease in preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ehrenkranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "113",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "New concepts of microbial translocation in the neonatal intestine: mechanisms and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Perinatol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "565--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia in extremely preterm neonates in a neonatal intensive care unit: characteristics, risk factors and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Apisarnthanarak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzmann-Pazgal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamvas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1283--1292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Determinants of nosocomial infection in 6 neonatal intensive care units: an Italian muticenter prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Auriti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ronchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pezzotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Infect Control Epidemiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "926--959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Association of inhibitors of gastric acid secretion and higher incidence of necrotizing enterocolitis in preterm very low birth weight infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "More",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Athalye-Jape",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Patole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Perinatol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "849--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Nurse staffing and NICU infection rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rogowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Staiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Pediatr",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "444--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Nosocomial neonatal septic arthritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abuekteish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Daoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Obeidat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "102--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Late-onset sepsis in very low birth weight neonates: the experience of NICHD Neonatal Research Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fanaroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "285--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Functional impairments at school age of preterm born children with late-onset sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Ree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tanis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Van Braeckel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Early Hum Dev",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "821--827",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Outbreak of Burkholderia cepacia bacteremia in a pediatric hospital due to contamination of lipid emulsion stoppers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Loukil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "2227--2257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Microbial translocation in neonates and infants receiving long-term parenteral nutrition",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Van Saene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Surg",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "176--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Septicemia due to enteric organisms is a later event in surgical infants requiring parenteral nutrition",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bishay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Retrosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur J Pediatr Surg",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "50--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Delta toxin activity in coagulase-negative-Staphylococci from the bowels of neonates",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Scheifele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bjornson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "279--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "CDC definitions for nosocomial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Emori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "128--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Surveillance en r\u00e9seau des bact\u00e9ri\u00e9mies sur cath\u00e9ter en n\u00e9onatologie : r\u00e9sultats 2010 du r\u00e9seau NEOCAT",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "L&apos;h\u00e9riteau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacav\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leboucher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "984--993",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "National Healthcare Safety Network (NHSN) report, data summary for 2012, device-associated module",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dudeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen-Bridson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1148--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Staphylococcal infections in infants. Updates and current challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blanchard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Quach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Autmizguine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Perinatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "119--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Methicillin-resistant Staphylococcus capitis with reduced vancomycin susceptibility causes late-onset sepsis in intensive care neonates",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rasigade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Raulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Picaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Infections n\u00e9onatales tardives \u00e0 ent\u00e9robact\u00e9ries multir\u00e9sistantes",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Biran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariani-Kurkdjian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "150--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Description et investigation d'une \u00e9pid\u00e9mie nosocomiale de colonisations et d'infections \u00e0 Escherichia coli producteur de b\u00eata-lactamase \u00e0 spectre \u00e9tendu dans un service de n\u00e9onatologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Salauze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "145--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Neonatal candidiasis among extremely low birth weight infants : risk factors, mortality rates, and neurodevelopmental outcomes at 18 to 22 months",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Benjamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fanaroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "84--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Infectious causes of necrotizing enterocolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Coggins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Weitkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Perinatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "133--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia in neonatal and pediatric intensive care unit patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Foglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Meier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Edward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "409--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Strategies to prevent ventilator-associated pneumonia in neonate",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Perinatol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "629--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Surveillance of ventilator-associated pneumonia in a neonatal intensive care unit: characteristics, risk factors and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Afjeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sabzehei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karimi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Iran Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "567--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Device-associated infections among neonatal intensive care unit patients: incidence and associated pathogens reported to the National Healthcare Safety Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hocenar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwaards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Horan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1200--1206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "The epidemiology and diagnosis of invasive candidiasis among premature infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Benjamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Brian",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Perinatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "105--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Detection of respiratory viral infections in neonates treated for suspicion of nosocomial bacterial sepsis: a feasibility study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kidszun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "102--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Viral respiratory tract infections in the neonatal intensive care unit : the VIRIoN-I study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chapin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "690--696",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Clinical manifestations of rotavirus infection in the neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hudak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Premachandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1099--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "\u00c9pid\u00e9mie d'infection nosocomiale \u00e0 rotavirus dans un service de n\u00e9onatologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bentama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Soussi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghanimi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Rev Med Brux",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "519--543",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Oral immunoglobulin for the prevention of rotavirus infection in low birth weight infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Haque",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Varicella zoster virus antibody titers after intravenous zoster immune globulin in neonates, and the safety of this preparation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Murgu\u00eda-De-Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Villa-Guill\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Villanueva-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "790--793",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Antibiotic regimens for suspected late-onset sepsis in newborn infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jeffery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Use of antibacterial agents in the neonate: 50 years of experience with vancomycin administration",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacqz-Aigrain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Van Den Anker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Semin Fetal Neonatal Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "28--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "New antibiotic dosing in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pineda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Watt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Perinatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "167--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "New antifungal and antiviral dosing",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Monk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Perinatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "177--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Challenging issues in neonatal candidiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Curr Med Res Opin",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1769--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Fluconazole dosing for the prevention or treatment of invasive candidiasis in young infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Benjamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "717--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The pharmacokinetics and safety of micafungin, a novel echinocandin, in premature infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heresi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gerstmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1110--1115",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "M\u00e9canismes de colonisation des cath\u00e9ters veineux centraux.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "La pr\u00e9vention des translocations bact\u00e9riennes repose sur la surveillance du transit et la restriction des indications et des dur\u00e9es d'antibioth\u00e9rapie. Le retrait le plus pr\u00e9coce possible des proth\u00e8ses vasculaires \u00e9limine une source potentielle d'infection. Un cath\u00e9ter non indispensable doit \u00eatre retir\u00e9. Les gammaglobulines polyvalentes sont inefficaces pour pr\u00e9venir les infections bact\u00e9riennes. L'utilisation d'une salle blanche, en pharmacie et/ou d'un flux laminaire dans les services pour la pr\u00e9paration des solut\u00e9s de perfusion et des alimentations parent\u00e9rales permet de r\u00e9duire le risque de contamination de ces solut\u00e9s et donc d'infection secondaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "\u2022 L'incidence des infections \u00e0 Candida est tr\u00e8s variable et faible en France. \u2022 Les infections virales, respiratoires et digestives sont fr\u00e9quentes et sources de morbidit\u00e9. \u2022 L'antibioth\u00e9rapie de premi\u00e8re intention doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e et adapt\u00e9e secondairement. \u2022 La mortalit\u00e9 globale est de 10 \u00e0 16 % et les infections associ\u00e9es \u00e0 un syndrome inflammatoire majorent le risque de s\u00e9quelles neurologiques chez le pr\u00e9matur\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "L'utilisation d'un cath\u00e9ter veineux central (CVC) ou d'un cath\u00e9ter veineux ombilical (CVO) est extr\u00eamement fr\u00e9quente. En effet, les nouveau-n\u00e9s et en particulier les pr\u00e9matur\u00e9s cumulent une instabilit\u00e9 des fonctions vitales et des besoins nutritionnels \u00e9lev\u00e9s n\u00e9cessitant une nutrition parent\u00e9rale avec des lipides. La dur\u00e9e d'utilisation des CVC est inversement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel et au poids de naissance.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "; cette translocation peut \u00eatre directement responsable d'une bact\u00e9ri\u00e9mie ou, dans un premier temps, coloniser le CVC qui secondairement sera \u00e0 l'origine d'une BLC. Ce m\u00e9canisme est possible avec les SCoN et S. aureus, en particulier pour les souches s\u00e9cr\u00e9tant une delta-toxine qui peut d\u00e9truire l'\u00e9pith\u00e9lium digestif et \u00eatre \u00e0 l'origine d'une ent\u00e9rocolite et d'une translocation[21]. Une caract\u00e9ristique des SCoN isol\u00e9s dans les BLC sont leurs propri\u00e9t\u00e9s d'adh\u00e9sion et de s\u00e9cr\u00e9tion de biofilm.Les arguments microbiologiques en faveur d'une BLC ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par le Center for Diseases Control en 1988[22] soit :\u2022 une culture au niveau du site d'insertion du cath\u00e9ter positive au m\u00eame germe que celui isol\u00e9e de(s) h\u00e9moculture(s) ; \u2022 un diff\u00e9rentiel dans le d\u00e9lai de positivit\u00e9 de l'h\u00e9moculture trans-cath\u00e9ter versus l'h\u00e9moculture r\u00e9alis\u00e9e simultan\u00e9ment en p\u00e9riph\u00e9rie sup\u00e9rieur \u00e0 deux heures ; \u2022 un rapport de num\u00e9ration de bact\u00e9ries entre les h\u00e9mocultures quantitatives trans-cath\u00e9ter et p\u00e9riph\u00e9rique sup\u00e9rieur \u00e0 5 ; \u2022 une culture du cath\u00e9ter au retrait sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 10 3 UFC/mL au m\u00eame germe que celui isol\u00e9 de(s) h\u00e9moculture(s). le retrait du cath\u00e9ter pour culture n'est fait qu'en cas d'\u00e9volution d\u00e9favorable ou de germe inhabituel : S. aureus et surtout bacille Gram n\u00e9gatif et Candida ; \u2022 le volume de sang disponible pour ensemencer les h\u00e9mocultures est souvent insuffisant (au moins 1 mL), ce qui expose au risque de faux n\u00e9gatif ; \u2022 les syst\u00e8mes clos de pr\u00e9l\u00e8vement sanguin sont inadapt\u00e9s au nouveau-n\u00e9, exposant au risque de contamination du pr\u00e9l\u00e8vement et donc de faux positif ; \u2022 enfin, la rapidit\u00e9 d'\u00e9volution des sepsis implique de d\u00e9buter rapidement les antibiotiques, ce qui limite le nombre d'h\u00e9mocultures diagnostiques. pour 100 CVO et une densit\u00e9 d'incidence (DI) de 2,9 pour 1000 j-CVO ; le d\u00e9lai m\u00e9dian \u00e9tait de cinq jours apr\u00e8s la pose du CVO. Sur 2147 CVC, 36 cas de BLC ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s soit une pr\u00e9valence de 14,3 pour 100 CVC et une DI de 11,2 pour 1000 j-CVC ; le d\u00e9lai m\u00e9dian d'apparition \u00e9tait de neuf jours apr\u00e8s la pose du cath\u00e9ter. Les pr\u00e9valences, comme les DI, sont inversement proportionnelles \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel et au poids de naissance[23] ; elles sont particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es chez les pr\u00e9matur\u00e9s de moins de 750 g et de moins de 27 SA[23,24].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "mais leur incidence est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e dans certains pays en voie de d\u00e9veloppement dont le Mexique, 97 % en 2012 pour Klebsiella pneumoniae. Les Pseudomonas sont peu fr\u00e9quents en France (1-2 %). La fr\u00e9quence des Candida est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne (< 1-16 %)[23,29].L'isolement de bact\u00e9ries inhabituelles (bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif a\u00e9robie strict, ent\u00e9robact\u00e9ries peu fr\u00e9quentes, Bacillus\u2026), surtout si elles apparaissent sous forme de cas group\u00e9s, doit faire l'objet d'un signalement au CLIN local et d'une enqu\u00eate \u00e0 la recherche d'une \u00e9ventuelle source commune de contamination, notamment environnementale. Ainsi, ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es des infections en n\u00e9onatologie li\u00e9es \u00e0 des contaminations de :\u2022 collyres et flacons d'antiseptique par Serratia marcescens ; \u2022 biberons de lait en poudre par Enterobacter sakasakii ; \u2022 solut\u00e9 de nutrition parent\u00e9rale par Burkholderia cepacia[18] ; \u2022 pasteurisateurs ou de chauffe-biberons par Pseudomonas aeruginosa et Klebsiella contaminant l'ext\u00e9rieur des biberons ou des tire-laits[19].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "compliquant une occlusion digestive, organique ou fonctionnelle, ou une pullulation microbienne spontan\u00e9e ou induite par une antibioth\u00e9rapie ; soit une diffusion syst\u00e9mique d'une infection locale, en particulier urinaire. L'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne de ces infections est domin\u00e9e par les ent\u00e9robact\u00e9ries. Le r\u00f4le protecteur de la lactoferrine et des pr\u00e9-et probiotiques a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9[10] ; il compl\u00e8te celui des IgA s\u00e9cr\u00e9toires apport\u00e9s par le lait maternel.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}