{
    "paper_id": "1bc049b8dc09a80fd35d6aacbfda2b80e5f41b2b",
    "metadata": {
        "title": "Pneumonies communautaires graves de l'adulte Severe community-acquired pneumonia in adults",
        "authors": [
            {
                "first": "J.-P",
                "middle": [],
                "last": "Sollet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "rue du Lieutenant-Colonel-Prudhon",
                    "location": {
                        "addrLine": "Centre hospitalier Victor Dupouy, 69",
                        "postCode": "95107",
                        "settlement": "Argenteuil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Legall",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'accueil des urgences",
                    "institution": "rue du Lieutenant-Colonel-Prudhon",
                    "location": {
                        "addrLine": "Centre hospitalier Victor Dupouy, 69",
                        "postCode": "95107",
                        "settlement": "Argenteuil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Les pneumonies aigu\u00ebs communautaires sont des causes fr\u00e9quentes d'hospitalisation et de mortalit\u00e9. La reconnaissance imm\u00e9diate des formes s\u00e9v\u00e8res sur des crit\u00e8res simples, cliniques, radiologiques et biologiques, est une \u00e9tape importante pour une prise en charge rapide en r\u00e9animation afin de contr\u00f4ler les d\u00e9faillances d'organes. Les pr\u00e9l\u00e8vements appropri\u00e9s microbiologiques pr\u00e9c\u00e8dent l'antibioth\u00e9rapie qui doit \u00eatre institu\u00e9e tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s le diagnostic de pneumonie. Malgr\u00e9 les techniques d'identification, la moiti\u00e9 seulement des pneumonies sont document\u00e9es. Cette antibioth\u00e9rapie, initialement probabiliste, int\u00e8gre les germes pathog\u00e8nes les plus souvent responsables, extra-et intracellulaires ; elle doit toujours \u00eatre active sur le pneumocoque, bact\u00e9rie la plus fr\u00e9quente. L'association d'une b-lactamine et d'un macrolide ou d'une fluoroquinolone r\u00e9pond le mieux \u00e0 cet objectif. Les fluoroquinolones actives sur le pneumocoque se sont substitu\u00e9es aux pr\u00e9c\u00e9dentes dans les plus r\u00e9centes recommandations. Dans le cas exceptionnel des patients ayant des facteurs de risque particuliers, le traitement probabiliste doit prendre en compte Pseudomonas aeruginosa. La gravit\u00e9 d'une partie des pneumonies communautaires justifie le recours \u00e0 des traitements adjuvants. L'antibioth\u00e9rapie doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e dans les 72 heures dans le but d'appr\u00e9cier son efficacit\u00e9, de l'adapter \u00e9ventuellement et de la simplifier. La poursuite des antibiotiques \u00e0 large spectre expose le patient \u00e0 des effets ind\u00e9sirables et contribue aux r\u00e9sistances bact\u00e9riennes. Pour les pneumonies dues au pneumocoque, les fluoroquinolones actives sur le pneumocoque pourront constituer une alternative en cas d'\u00e9volution importante des r\u00e9sistances du pneumocoque aux b-lactamines. La mortalit\u00e9 persistante des pneumonies reste s\u00e9v\u00e8re. Ceci doit stimuler l'am\u00e9lioration de la prise en charge initiale et faire rechercher de nouvelles th\u00e9rapeutiques. \u00a9 2005 Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Community-acquired pneumonias are major causes of hospitalization and death. Immediate assessment of severity, based on accurate clinical criteria, is an important step for rapid intensive care management and control of organ failures. Appropriate microbiological sampling should be performed prior to the antimicrobial therapy that should be initiated promptly after the diagnostic. Despite identification techniques, only 50% of community-acquired pneumonia cases are documented. Antibio therapy is initially empirical. The goal is to provide optimal therapy for the most commonly identified causes of lethal pneumonia: extracellular and intracellular pathogens. A therapeutic regimen with a b-lactam combined with a macrolide or a fluoroquinolone is recommended. This combination should be always active against pneumococci. Despite increased pneumococcal penicillin resistance, the recent recommendations are not modified. Respiratory fluoroquinolones may be an alternative in case of major increase of pneumococcal resistance to b-lactams. In some special populations, with regard to underlying structural disease of the lung and other risk factors, Pseudomonas aeruginosa must be taken into account. The severity of some community-acquired pneumonias necessitates the use of adjunctive treatments. Reassessment should be undertaken 72 hours after initiation of therapy in order to evaluate the response to treatment, to simplify or to readapt the empirical treatment. Unjustified continuation of wide spectrum antibiotics leads to adverse events and widespread of bacterial resistance. The poor outcome of severe pneumonias justifies research on initial process of care and new therapeutics.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le but essentiel de la prise en charge d'un patient ayant une pneumonie aigu\u00eb communautaire (PAC) s\u00e9v\u00e8re est d'assurer sa gu\u00e9rison, c'est-\u00e0-dire permettre un retour \u00e0 l'\u00e9tat ant\u00e9rieur dans les d\u00e9lais les plus brefs, sans s\u00e9quelles li\u00e9es \u00e0 la pneumonie elle-m\u00eame ou aux th\u00e9rapeutiques administr\u00e9es (intubation et ventilation m\u00e9canique, effets ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments, complications nosocomiales ou iatrog\u00e8nes etc.), et sans s\u00e9lection de microorganismes r\u00e9sistants. Cet objectif doit \u00eatre \u00e9galement obtenu aux meilleurs co\u00fbts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les PAC sont des causes fr\u00e9quentes d'hospitalisation et de mortalit\u00e9. Si la plus grande partie des PAC est prise en charge par les m\u00e9decins traitants, un ph\u00e9nom\u00e8ne sociologique sans pr\u00e9c\u00e9dent fait que de nombreux patients se pr\u00e9sentent directement aux urgences. Les cliniciens doivent reconna\u00eetre rapidement la gravit\u00e9 initiale ou potentielle, certaines PAC pouvant s'aggraver secondairement aux urgences ou dans un service d'accueil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les formes s\u00e9v\u00e8res des PAC impliquent une prise en charge sans d\u00e9lai. De mani\u00e8re concomitante, il s'agit d'une urgence :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 dans le diagnostic par la radiographie thoracique, \u00e9ventuellement la tomodensitom\u00e9trie thoracique ; \u2022 dans l'\u00e9valuation de la gravit\u00e9 pr\u00e9sente ou potentielle, sur des crit\u00e8res simples, une partie des PAC s'aggravant secondairement. La comp\u00e9tence et l'exp\u00e9rience du clinicien sont essentielles dans cette \u00e9valuation ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 dans les pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 vis\u00e9e microbiologique, les h\u00e9mocultures, les pr\u00e9l\u00e8vements de l'arbre bronchique et la ponction pleurale ; \u2022 de l'antibioth\u00e9rapie probabiliste int\u00e9grant les micro-organismes extra-et intracellulaires ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 dans la prise en charge des d\u00e9faillances d'organes, essentiellement respiratoire et h\u00e9modynamique. En raison de cette gravit\u00e9, une admission rapide en r\u00e9animation est requise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le pneumocoque reste la bact\u00e9rie pr\u00e9dominante au cours des PAC. Mais au moment du diagnostic de PAC, le pathog\u00e8ne responsable est m\u00e9connu et le restera dans pr\u00e8s de 50 % des cas du fait des limites des techniques microbiologiques d'identification. L'antibioth\u00e9rapie est donc initialement probabiliste. Elle doit int\u00e9grer dans son spectre l'ensemble des pathog\u00e8nes potentiellement responsables, tout en restant active sur le pneumocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'apparition, parmi les pneumocoques, de r\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline tend \u00e0 modifier les sch\u00e9mas th\u00e9rapeutiques probabilistes. Parmi les b-lactamines, l'amoxicilline, les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ceftazidime exclue, et les p\u00e9n\u00e8mes restent actifs sur les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Les nouvelles fluoroquinolones actives sur le pneumocoque, tout en gardant un spectre large, pr\u00e9sentent et pr\u00e9senteront un int\u00e9r\u00eat r\u00e9el si des \u00e9checs li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9sistance aux b-lactamines apparaissent ; leur utilisation doit tenir compte du rapport b\u00e9n\u00e9fice/risque en raison d'effets ind\u00e9sirables plus importants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 une antibioth\u00e9rapie active et une prise en charge en r\u00e9animation, la mortalit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e, de 21 % \u00e0 48 %. [1] [2] [3] [4] [5] Le pneumocoque a la particularit\u00e9 de tuer rapidement, l'antibioth\u00e9rapie ne semblant pas modifier cette mortalit\u00e9 pr\u00e9coce. 6 L'importance de la r\u00e9action inflammatoire explique cette gravit\u00e9 initiale. 7 Des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques jouent probablement un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans cette gravit\u00e9. 8, 9 Des innovations th\u00e9rapeutiques adjuvantes, telles que la prot\u00e9ine C activ\u00e9e, permettent d'envisager une r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 \u00e0 condition que la prise en charge soit optimale et que l'antibioth\u00e9rapie soit adapt\u00e9e. 10 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 259,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 336,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 427,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 429,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une PAC est une pneumonie acquise en ville, dans la \u00ab communaut\u00e9 \u00bb. L'un des probl\u00e8mes majeurs est, pour une partie des PAC, la possibilit\u00e9 d'une hospitalisation ant\u00e9rieure ; le d\u00e9lai admis dans les s\u00e9ries publi\u00e9es, quand il est pr\u00e9cis\u00e9, est de plus de 7 jours. 11, 12 Ce d\u00e9lai est probablement trop court pour diff\u00e9rencier nettement une infection acquise dans une structure de soins de celle acquise dans la communaut\u00e9 ; un d\u00e9lai de 1 mois serait plus adapt\u00e9 \u00e0 la d\u00e9finition d'une PAC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Cette d\u00e9finition reste n\u00e9anmoins impr\u00e9cise et des \u00ab adaptations \u00bb sont n\u00e9cessaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "En effet, certains patients pr\u00e9sentent des particularit\u00e9s qui modifient la r\u00e9partition habituelle des micro-organismes. Par ailleurs, dans certains cas, la distinction entre infection acquise dans la communaut\u00e9 et infection li\u00e9e aux soins est difficile. C'est le cas en particulier :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "\u2022 des patients vivant en maison de retraite qui repr\u00e9sentent un groupe particulier par la classe d'\u00e2ge, la fr\u00e9quence et la gravit\u00e9 des pathologies sous-jacentes, la pression de s\u00e9lection exerc\u00e9e par les traitements antibiotiques, une \u00e9pid\u00e9miologie diff\u00e9rente, des risques d'\u00e9pid\u00e9mie (affections virales, tuberculose...). La vari\u00e9t\u00e9 des structures accueillant les personnes \u00e2g\u00e9es rend parfois difficile la distinction entre \u00ab communaut\u00e9 \u00bb et h\u00f4pital, d'autant que la circulation de ces patients entre ces structures et les h\u00f4pitaux est importante ; \u2022 des patients qui sont suivis en hospitalisation \u00e0 domicile (HAD) avec des maladies sous-jacentes responsables d'une immunod\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re (cancer, syndrome de l'immunod\u00e9ficience acquise [sida] etc.). Ils sont fr\u00e9quemment hospitalis\u00e9s, et en HAD, ils b\u00e9n\u00e9ficient d'une charge en soins importante du fait de leur d\u00e9pendance ; \u2022 des patients ayant eu une hospitalisation r\u00e9cente, qui peuvent avoir une flore bact\u00e9rienne modifi\u00e9e, soit par la transmission d'une bact\u00e9rie multir\u00e9sistante (Staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline [SARM]), soit par la s\u00e9lection exerc\u00e9e par les antibiotiques (Pseudomonas aeruginosa). Ils peuvent avoir une infection nosocomiale acquise au cours d'une hospitalisation mais qui se d\u00e9clare \u00e0 leur retour au domicile (Legionella pneumophila) ; \u2022 d'une pathologie sous-jacente bronchopulmonaire (bronchite chronique, dilatation des bronches, mucoviscidose) qui expose le patient \u00e0 une colonisation par Pseudomonas aeruginosa favoris\u00e9e par des traitements antibiotiques it\u00e9ratifs ; \u2022 d'un traitement immunosuppresseur (cortico\u00efdes) qui peut exposer les patients \u00e0 des infections particuli\u00e8res : Legionella pneumophila, Pneumocystis carinii, levures etc.). Bien que la tuberculose dans sa localisation pulmonaire, la pneumocystose ou les infections \u00e0 levures chez les patients en aplasie trait\u00e9s \u00e0 domicile puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des PAC, leur diagnostic et leur traitement ne seront pas abord\u00e9s dans cette revue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Sans rajouter \u00e0 la complexit\u00e9 des situations, le lien avec une structure de soins ou une prise en charge en HAD est un facteur d'infections li\u00e9es aux soins, les infections nosocomiales ne repr\u00e9sentant qu'une partie de ces infections. Ces infections sont \u00e0 diff\u00e9rencier de l'acquisition r\u00e9ellement communautaire. En revanche, les patients ayant acquis une colonisation lors d'un s\u00e9jour dans une structure de soins peuvent avoir une infection d'acquisition communautaire mais due \u00e0 une bact\u00e9rie \u00ab nosocomiale \u00bb ; la dur\u00e9e de cette colonisation d'acquisition nosocomiale est variable, elle peut durer plusieurs mois pour SARM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Quoi qu'il en soit, il est important pour le clinicien de rechercher ces facteurs et de modifier \u00e9ventuellement les antibioth\u00e9rapies probabilistes habituellement recommand\u00e9es au cours des PAC. Ces facteurs doivent susciter surtout des recherches microbiologiques sp\u00e9cifiques (Pneumocystis carinii, mycobact\u00e9rie, levure etc.) et des pr\u00e9l\u00e8vements adapt\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Certaines recommandations tiennent compte de ces modifications dans l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne, en particulier des risques de Pseudomonas aeruginosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Les signes cliniques sont bien connus. Les signes g\u00e9n\u00e9raux sont regroup\u00e9s sous le terme de syndrome inflammatoire de r\u00e9ponse syst\u00e9mique : fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38\u00b0C ou hypothermie inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 36\u00b0C, tachycardie sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 90 b min -1 , fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 20 c min -1 , hyperleucocytose sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 12 000 mm -3 ou leucop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 4 000 mm -3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et radiologiques"
        },
        {
            "text": "Les signes dus \u00e0 la PAC sont la toux, l'expectoration, la dyspn\u00e9e associ\u00e9es ou non \u00e0 des douleurs pleurales ; \u00e0 l'examen clinique, matit\u00e9 et r\u00e2les cr\u00e9pitants avec ou sans frottement pleural. Ils sont associ\u00e9s parfois \u00e0 des signes extrapulmonaires (c\u00e9phal\u00e9es, myalgies, troubles digestifs etc.). L'expectoration peut \u00eatre absente initialement ou de mani\u00e8re permanente, limitant l'exploration microbiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et radiologiques"
        },
        {
            "text": "La diff\u00e9renciation clinique entre pneumonie dite \u00ab atypique \u00bb et pneumonie pneumococcique n'est pas sp\u00e9cifique. Les personnes \u00e2g\u00e9es ont souvent un tableau clinique trompeur marqu\u00e9 par une symptomatologie fruste et l'absence de fi\u00e8vre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et radiologiques"
        },
        {
            "text": "La radiographie thoracique est fondamentale pour affirmer une pneumonie. Le plus souvent, il est observ\u00e9 une opacit\u00e9 parenchymateuse alv\u00e9olaire avec bronchogramme a\u00e9rien prenant un aspect syst\u00e9matis\u00e9 lobaire ou d'opacit\u00e9s alv\u00e9olaires multiples. Mais d'autres aspects sont d\u00e9crits : pseudotumoral, images interstitielles etc. La radiographie recherche d'autres complications : \u00e9panchement pleural, cavit\u00e9, images alv\u00e9olaires bilat\u00e9rales compatibles avec un oed\u00e8me l\u00e9sionnel (syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu : SDRA) etc. ou permet de d\u00e9couvrir une maladie sous-jacente m\u00e9connue (cancer). Dans les formes s\u00e9v\u00e8res de PAC, les modifications radiologiques sont rarement sp\u00e9cifiques d'un agent pathog\u00e8ne. Ce n'est que tr\u00e8s rarement que des images extensives et tr\u00e8s destructrices pourront \u00eatre li\u00e9es \u00e0 Staphylococcus aureus producteur de leucocidine de Panton-Valentine. 13 Une discordance entre une symptomatologie clinique bruyante et l'absence d'image radiologique \u00e9vidente peut exister. Une nouvelle radiographie faite dans des conditions rigoureuses : en inspiration, face et profil, permet de pr\u00e9ciser une image non visible sur un clich\u00e9 de mauvaise qualit\u00e9. En l'absence d'image \u00e9vidente, malgr\u00e9 une radiographie de bonne qualit\u00e9, une tomodensitom\u00e9trie peut \u00eatre n\u00e9cessaire pour visualiser des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires compatibles avec une pneumonie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 871,
                    "end": 873,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et radiologiques"
        },
        {
            "text": "Les services de r\u00e9animation utilisent d\u00e9j\u00e0 des scores de gravit\u00e9 pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9. Ces scores n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis uniquement \u00e0 partir des don-n\u00e9es de patients ayant une PAC, mais ils restent pertinents pour cette pathologie. Des scores ou des facteurs de risque plus sp\u00e9cifiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s au cours des PAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les scores de mortalit\u00e9 sp\u00e9cifiques sont devenus une n\u00e9cessit\u00e9 pour d\u00e9crire une population, \u00e9valuer la performance d'unit\u00e9 de soins, stratifier les patients pour l'\u00e9valuation de nouvelles th\u00e9rapeutiques etc. Leur utilisation pour l'aide \u00e0 la d\u00e9cision se situe \u00e0 un niveau individuel : une d\u00e9cision est prise pour un patient donn\u00e9. L'utilisation \u00e0 ces deux niveaux, collectif et individuel, impose \u00e0 l'utilisateur de conna\u00eetre la m\u00e9thodologie de construction et de validation du score qu'il choisit afin d'en ma\u00eetriser les limites. 14 Un score peut \u00eatre appliqu\u00e9 dans la population pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 construit et avec l'objectif qui lui \u00e9tait assign\u00e9. S'il s'agit d'un score de mortalit\u00e9, son utilisation pour une d\u00e9cision individuelle conduit \u00e0 des erreurs du fait d'une sensibilit\u00e9 et d'une sp\u00e9cificit\u00e9 trop faibles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 533,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scores de mortalit\u00e9 sp\u00e9cifiques aux pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Deux scores ont fait l'objet de nombreuses publications et de validation : ce sont le Pneumonia Severity Index (PSI) , dit score de Fine, et celui CURB-65 de la British Thoracic Society (BTS). Enfin, un troisi\u00e8me score dit de Leroy a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 sp\u00e9cifiquement en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scores de mortalit\u00e9 sp\u00e9cifiques aux pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Ce score est un score pr\u00e9dictif de mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours des PAC chez les patients hospitalis\u00e9s. 15 Publi\u00e9 en 1997, il est en fait l'aboutissement de plusieurs \u00e9tudes publi\u00e9es entre 1993 et 1997. Il a eu pour but la recherche de variables pr\u00e9dictives de mortalit\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur une population de 14 199 La mortalit\u00e9 \u00e9tait de 0,1 % pour la classe de risque I, de 0,6 % pour la classe de risque II (\u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 70 points), de 0,9 % pour la classe de risque III (de 71 \u00e0 90 points), de 9,3 % pour la classe IV (de 91 \u00e0 130 points) et de 27 % pour la classe de risque V (plus de 130 points) ; la mortalit\u00e9 globale de la cohorte \u00e9tait de 5,2 %. La mortalit\u00e9 \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente entre les patients hospitalis\u00e9s et ceux trait\u00e9s en ambulatoire. Par rapport aux deux premi\u00e8res cohortes qui ont servi \u00e0 la construction du score et \u00e0 sa validation, la mortalit\u00e9 globale \u00e9tait moins \u00e9lev\u00e9e (5,2 % au lieu 10,2 et 10,6 %). Les classes de risque I, II et III sont consid\u00e9r\u00e9es comme des classes de faible risque de mortalit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 98,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 308,
                    "text": "de 14 199",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00ab Pneumonia Severity Index \u00bb"
        },
        {
            "text": "Des informations sur cette cohorte ont \u00e9t\u00e9 secondairement publi\u00e9es : dans seulement 5,7 % des cas, une cause bact\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e, 16 une hospitalisation secondaire a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour 71 des 944 patients trait\u00e9s en ambulatoire, soit 7,5 %. 17 Il est important de pr\u00e9ciser que l'utilisation de ce score impose dans un premier temps de rechercher des signes de gravit\u00e9 ; ce sont essentiellement ceux issus des recommandations de l'American Thoracic Society (ATS) 18 I  absence de facteur  3 034  0,1  Externe  II  \u2264 70  5 778  0,6  Externe  III  71-90  6 790  0,9  Hospitalisation br\u00e8ve  IV  91-130  13 104  9,3  Hospitalisation  V  > 130  9 333  27  Hospitalisation Le nombre total de points est \u00e9gal \u00e0 la somme des points attribu\u00e9s \u00e0 chacune des 19 variables suivantes : \u00e2ge (nombre d'ann\u00e9es pour les hommes, ann\u00e9es -10 pour les femmes), provenance d'une maison de retraite (+10), maladie sous-jacente (+30 cancer, +20 maladie h\u00e9patique, +10 insuffisance cardiaque, +10 maladie cardiovasculaire, +10 insuffisance r\u00e9nale), signes cliniques de gravit\u00e9 (+20 troubles de conscience, +20 fr\u00e9quence respiratoire \u2265 30 c min -1 , +20 pression art\u00e9rielle systolique < 90 mmHg, +15 temp\u00e9rature < 35\u00b0C ou \u2265 40\u00b0C, +10 fr\u00e9quence cardiaque > 125 c min -1 ), alt\u00e9rations biologiques ou radiologiques (+30 pH < 7,35, +20 ur\u00e9e sanguine > 11 mmol l -1 , +20 natr\u00e9mie < 130 mmol l -1 , +10 glyc\u00e9mie > 14 mmol l -1 , +10 h\u00e9matocrite < 30 %, +10 PaO 2 < 60 mmHg, +10 \u00e9panchement pleural). * Cette caract\u00e9ristique n'a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 141,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 253,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 474,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 675,
                    "text": "I  absence de facteur  3 034  0,1  Externe  II  \u2264 70  5 778  0,6  Externe  III  71-90  6 790  0,9  Hospitalisation br\u00e8ve  IV  91-130  13 104  9,3  Hospitalisation  V  > 130  9 333  27  Hospitalisation",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u00ab Pneumonia Severity Index \u00bb"
        },
        {
            "text": "Ce score propos\u00e9 par la BTS est un score pr\u00e9dictif de mortalit\u00e9. 21 Ce score a \u00e9t\u00e9 r\u00e9actualis\u00e9 en associant le facteur \u00ab \u00e2ge \u00bb. 22 Il a \u00e9t\u00e9 construit et valid\u00e9 dans une population de 1 000 PAC \u00e0 partir d'une base de donn\u00e9es disponible au Royaume-Uni, en Nouvelle-Z\u00e9lande et aux Pays-Bas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 67,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 130,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Score CURB-65"
        },
        {
            "text": "Six \u00e9l\u00e9ments recueillis lors de l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital le composent : confusion mentale, ur\u00e9e sanguine sup\u00e9rieure \u00e0 7 mmol l -1 , fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 30 c min -1 , pression art\u00e9rielle systolique inf\u00e9rieure \u00e0 90 mmHg ou diastolique inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 60 mmHg, \u00e2ge sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 65 ans. Chaque \u00e9l\u00e9ment forme l'acronyme du score.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Score CURB-65"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 est de 0,7 % pour un score \u00e0 0, 3,2 % pour un score \u00e0 1, 13 % pour un score \u00e0 2, 17 % pour un score \u00e0 3, 41,5 % pour un score \u00e0 4 et 57 % pour un score \u00e0 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Score CURB-65"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Leroy 23 effectu\u00e9e en r\u00e9animation stratifie les patients en trois classes avec une mortalit\u00e9 de 4 %, 25 % et 60 %. Cet index pronostique simplifi\u00e9 \u00e0 l'admission est \u00e9tabli \u00e0 partir de six facteurs ind\u00e9pendants de mortalit\u00e9 (\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 40 ans, pronostic \u00e0 5 ans de la maladie sous-jacente, pneumonie dont le m\u00e9canisme n'est pas une inhalation, atteinte de plus d'un lobe, n\u00e9cessit\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique, choc septique). Pour la classe de risque interm\u00e9diaire, la mortalit\u00e9 ne peut \u00eatre pr\u00e9dite uniquement \u00e0 l'admission, et un ajustement est n\u00e9cessaire tenant compte des complications survenues en cours d'hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Score \u00e9tabli en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Plusieurs autres facteurs de risque de mortalit\u00e9 des PAC ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 extension des images radiologiques et existence d'un choc septique ; 2 \u2022 maladie sous-jacente ult\u00e9rieurement ou rapidement fatale, \u00e9tat de choc, bact\u00e9ri\u00e9mie, antibioth\u00e9rapie inadapt\u00e9e, complications non li\u00e9es \u00e0 la pneumonie ; 5 \u2022 ventilation m\u00e9canique et choc septique. 19 Impact de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne sur la mortalit\u00e9 L'impact de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne sur la mortalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 essentiellement \u00e9tudi\u00e9 au cours des pneumonies \u00e0 pneumocoque. La r\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline ne semble pas entra\u00eener de surmortalit\u00e9 6 . Dans une \u00e9tude r\u00e9cente, la mortalit\u00e9 globale \u00e9tait de 16,3 % parmi les 465 patients adultes hospitalis\u00e9s pour une PAC due au pneumocoque ; elle \u00e9tait de 18,3 % pour celles dues \u00e0 des souches sensibles et 13,9 % pour celles dues \u00e0 des souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e. 24 En r\u00e9animation, toujours dans cette \u00e9tude, la mortalit\u00e9 \u00e9tait de 34,8 % chez les patients ayant une souche sensible \u00e0 la p\u00e9nicilline et 27,8 % chez ceux ayant une souche de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e. Parmi les 221 patients ayant une PAC \u00e0 pneumocoque bact\u00e9ri\u00e9mique, la mortalit\u00e9 \u00e9tait de 20,1 % pour les souches sensibles \u00e0 la p\u00e9nicilline et 15,2 % pour les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 523,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 795,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9lai de la prescription d'antibiotiques par rapport \u00e0 l'admission est consid\u00e9r\u00e9 comme un facteur de risque chez les patients de plus de 65 ans. Deux \u00e9tudes portant chacune sur plus de 10 000 patients de plus de 65 ans ont montr\u00e9 que l'administration d'une antibioth\u00e9rapie dans les 6 heures pour l'une 25 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 307,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact du d\u00e9lai de la prescription d'antibiotiques sur la mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Ces crit\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis \u00e0 partir des facteurs de risque de mortalit\u00e9. Ils permettent ainsi de d\u00e9finir la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la pneumonie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "L'ATS recommande l'admission en r\u00e9animation si le patient pr\u00e9sente un des signes suivants : 18 \u2022 fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 30 c min -1 ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 94,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "\u2022 insuffisance respiratoire s\u00e9v\u00e8re (PaO 2 /FiO 2 < 250) ou n\u00e9cessit\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique ; \u2022 images bilat\u00e9rales ou atteinte de plus de deux lobes \u00e0 la radiographie thoracique ou augmentation de plus de 50 % de la taille des opacit\u00e9s ; \u2022 \u00e9tat de choc (pression art\u00e9rielle systolique inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 90 mmHg ou diastolique inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 60 mmHg), n\u00e9cessit\u00e9 de drogues vasoactives pendant plus de 4 heures ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "\u2022 diur\u00e8se inf\u00e9rieure \u00e0 20 ml h -1 ou 80 ml 4h -1 ou insuffisance r\u00e9nale n\u00e9cessitant une \u00e9puration extrar\u00e9nale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "La Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF) a recommand\u00e9, en 2000, dans la r\u00e9vision de la IV e conf\u00e9rence de consensus, les crit\u00e8res de l'ATS pour justifier l'hospitalisation en r\u00e9animation. 27 Dans une \u00e9tude prospective, 19 ces signes de gravit\u00e9 issus des recommandations de l'ATS ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s en mineurs et majeurs (Tableau 2) afin d'am\u00e9liorer leur sensibilit\u00e9 et leur sp\u00e9cificit\u00e9, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tant jug\u00e9e sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une admission en r\u00e9animation. Un crit\u00e8re majeur ou deux crit\u00e8res mineurs justifient l'admission en r\u00e9animation. Si la sensibilit\u00e9 d'un seul crit\u00e8re \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e (98 %), sa sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e9tait en revanche faible (32 %). L'utilisation d'un des crit\u00e8res majeurs ou de deux des crit\u00e8res mineurs augmentait la sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e0 94 %, la valeur pr\u00e9dictive positive (VPP) \u00e0 75 % et la valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative (VPN) \u00e0 95 %, la sensibilit\u00e9 \u00e9tant \u00e0 78 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "En 2004, l'IDSA et l'ATS ont collabor\u00e9 pour l'\u00e9laboration de crit\u00e8res d'\u00e9valuation de la gravit\u00e9 en int\u00e9grant des signes cliniques et biologiques retenus par ces soci\u00e9t\u00e9s mais \u00e9galement par la BTS et d'autres \u00e9tudes. Deux \u00e9tapes sont indiscutables dans l'appr\u00e9ciation de la gravit\u00e9 pour imposer une admission en r\u00e9animation : la n\u00e9cessit\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique, l'existence d'un choc septique. D'autres facteurs interviennent en l'absence de ces deux facteurs dans la d\u00e9cision d'admission en r\u00e9animation :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "\u2022 ceux de la BTS : confusion, ur\u00e9e sanguine sup\u00e9rieure \u00e0 7 mmol l -1 , fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 30 min -1 ; \u2022 certains crit\u00e8res de l'ATS : rapport PaO 2 /FiO 2 inf\u00e9rieur \u00e0 250, atteinte radiologique multilobaire ; \u2022 une hypothermie inf\u00e9rieure \u00e0 36\u00b0C, 28 une neutrop\u00e9nie, une thrombop\u00e9nie, la n\u00e9cessit\u00e9 d'un remplissage massif pour maintenir une pression art\u00e9rielle suffisante ; \u2022 une atteinte h\u00e9patique d'origine alcoolique, une hypoglyc\u00e9mie. Ces recommandations n'ont pas \u00e9t\u00e9 encore publi\u00e9es et la d\u00e9cision de classer ces \u00e9l\u00e9ments en crit\u00e8res majeurs et mineurs n'a pas \u00e9t\u00e9 encore prise. Ces crit\u00e8res devront \u00eatre valid\u00e9s par une \u00e9tude prospective.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "L'admission en r\u00e9animation doit donc \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e sur l'analyse des signes cliniques, biologiques et radiologiques, mais dans tous les cas le jugement clinique et l'exp\u00e9rience du m\u00e9decin restent importants. Par ailleurs, un patient non admis d'embl\u00e9e en r\u00e9animation doit b\u00e9n\u00e9ficier, alors que le traitement antibiotique a d\u00e9but\u00e9, d'une surveillance \u00e9tablie \u00e0 partir des crit\u00e8res de l'ATS qui ont l'avantage d'\u00eatre simples et d'alerter le clinicien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "\u2022 La mortalit\u00e9 globale des PAC est de 5 %. Le PSI est le score pr\u00e9dictif de mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours le mieux \u00e9tudi\u00e9 ; les classes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 IV et V ont une mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, 9 % et 27 % respectivement ; \u2022 Les facteurs de risque de mortalit\u00e9 des PAC sont multiples. La r\u00e9sistance du pneumocoque ne semble pas avoir d'impact sur la mortalit\u00e9 ; en revanche, le retard dans l'initiation de l'antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e chez les patients de plus de 65 ans aggrave le pronostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes sur la d\u00e9cision d'hospitalisation sont domin\u00e9es par les analyses issues des travaux de Fine. 15, 16 Selon ces travaux, si 75 % des patients peuvent \u00eatre trait\u00e9s en ville (classe de risque I et majorit\u00e9 des classes II et III), les patients de classes de risque IV et V doivent \u00eatre hospitalis\u00e9s. Ces mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9dire la mortalit\u00e9 ne sont pas valid\u00e9s en tant qu'outil de d\u00e9cision pour hospitaliser ou non un patient. Ils ne peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour d\u00e9cider une admission en r\u00e9animation. Les scores de mortalit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour formaliser l'admission en r\u00e9animation. Il est \u00e9vident que plus le risque de mortalit\u00e9 est \u00e9lev\u00e9, et donc le niveau du score, plus les motifs d'admission en r\u00e9animation sont pr\u00e9sents.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 107,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 110,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilisation des scores dans l'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Pour les scores \u00e9tudi\u00e9s, PSI et CURB-65, l'\u00e2ge a un \u00ab poids \u00bb tr\u00e8s important dans leur calcul ; pour le PSI, les maladies sous-jacentes ont \u00e9galement une forte influence. Le score CURB-65 a une approche plus clinique et plus simple par rapport au PSI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilisation des scores dans l'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9valuation de la gravit\u00e9 par ces scores conduit \u00e0 m\u00e9conna\u00eetre une gravit\u00e9 \u00e9vidente chez un patient jeune, ayant une hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re et m\u00eame un \u00e9tat de choc. Le score PSI pourrait avoir un int\u00e9r\u00eat chez un patient \u00e2g\u00e9 ayant une PAC : l'\u00e2ge et les maladies sous-jacentes conf\u00e8rent \u00e0 la PAC, m\u00eame intrins\u00e8quement peu s\u00e9v\u00e8re selon les crit\u00e8res de l'ATS, une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00ab extrapulmonaire \u00bb justifiant sa prise en charge en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilisation des scores dans l'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude nord-am\u00e9ricaine a conclu que ces deux scores pr\u00e9dictifs n'\u00e9taient pas adapt\u00e9s en tant que crit\u00e8res d'admission en r\u00e9animation. 29 Sur cette cohorte de 1 339 patients hospitalis\u00e9s, 170 \u00e9taient admis en r\u00e9animation (12,7 %). Sur ces 170 patients, 27 % \u00e9taient class\u00e9s en faible risque de mortalit\u00e9 (classes I, II et III). Inversement, en tenant compte des crit\u00e8res de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, une grande partie des patients n'ont pas \u00e9t\u00e9 admis en r\u00e9animation : 83 % des 804 patients avaient au moins un des crit\u00e8res de l'ATS, 74 % des 440 patients avaient les crit\u00e8res modifi\u00e9s de l'ATS, 80 % des 321 patients avaient les crit\u00e8res de la BTS. La mortalit\u00e9 des patients admis en r\u00e9animation \u00e9tait de 21,1 %, significativement plus \u00e9lev\u00e9e que celle des patients non admis en r\u00e9animation (5,1 %), mais uniquement pour ceux class\u00e9s en risque IV et V. D'autres facteurs ont d\u00fb intervenir dans la mortalit\u00e9. Les crit\u00e8res modifi\u00e9s de l'ATS sont discriminants pour la n\u00e9cessit\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique, tandis que le PSI est discriminant pour la mortalit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 139,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilisation des scores dans l'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "L'IDSA int\u00e8gre dans sa r\u00e9actualisation de 2003 le calcul du PSI mais en l'associant \u00e0 l'\u00e9valuation pr\u00e9cise des conditions qui pourraient compromet-tre la prise en charge au domicile et le jugement clinique, alors qu'en 2000 cette soci\u00e9t\u00e9 recommandait, pour les seuls patients de la classe de risque V, une admission en r\u00e9animation. 30 Cette d\u00e9marche s'applique plus \u00e0 la d\u00e9cision d'hospitalisation qu'\u00e0 l'admission en r\u00e9animation. 20 En conclusion, les crit\u00e8res modifi\u00e9s de l'ATS, deux crit\u00e8res mineurs ou un crit\u00e8re majeur, permettent de mieux d\u00e9finir la gravit\u00e9 de la PAC n\u00e9cessitant une admission en r\u00e9animation. N\u00e9anmoins, d'autres facteurs, int\u00e9gr\u00e9s par l'IDSA et l'ATS, permettront de moduler l'\u00e9valuation de la gravit\u00e9 en int\u00e9grant des signes cliniques et biologiques dans un algorithme de d\u00e9cision. Mais tenant compte de la sensibilit\u00e9 ou la sp\u00e9cificit\u00e9 insuffisante de ces crit\u00e8res et de l'absence de validation, le jugement clinique et l'exp\u00e9rience du clinicien restent encore un \u00e9l\u00e9ment important dans la d\u00e9cision d'admission en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 334,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 433,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilisation des scores dans l'admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Au cours des PAC, comme pour toute situation infectieuse, il est important d'isoler l'agent pathog\u00e8ne. Plusieurs raisons justifient cette d\u00e9marche : affirmer la nature infectieuse de la PAC, permettre une ad\u00e9quation de l'antibioth\u00e9rapie \u00e0 la bact\u00e9rie isol\u00e9e, limiter l'utilisation prolong\u00e9e de mol\u00e9cules \u00e0 spectre large afin de ma\u00eetriser l'apparition de r\u00e9sistances, les surco\u00fbts et les effets ind\u00e9sirables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il isoler l'agent pathog\u00e8ne ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les crit\u00e8res retenus par l'ATS sont des signes simples permettant au clinicien d'analyser la gravit\u00e9 d'une PAC. L'existence d'un des signes suivants : fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 30 cycles min-1, hypox\u00e9mie (PaO 2 / FiO 2 < 250), images bilat\u00e9rales ou multilobaires, \u00e9tat de choc, oligurie ou insuffisance r\u00e9nale, impose d'envisager une admission en r\u00e9animation. \u2022 En l'absence de gravit\u00e9 initiale, avant d'hospitaliser un patient dans une unit\u00e9 de soins, une nouvelle \u00e9valuation doit \u00eatre effectu\u00e9e en raison du risque d'aggravation secondaire. \u2022 Les scores de gravit\u00e9, tels que le PSI ou le CURB-65, ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 la d\u00e9cision d'hospitalisation en r\u00e9animation. L'impact de l'\u00e2ge et des maladies sous-jacentes sur le calcul de ces scores ne permet pas de d\u00e9celer une gravit\u00e9 r\u00e9elle chez un patient jeune ayant une PAC grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 d'une PAC"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 les recherches mises en oeuvre, l'agent responsable n'est isol\u00e9 que dans 50 % des cas ; 2-4 dans l'\u00e9tude men\u00e9e en r\u00e9animation, l'agent pathog\u00e8ne a pu \u00eatre identifi\u00e9 dans 72 % des cas. 1 Ce faible rendement peut s'expliquer par l'utilisation de techniques de microbiologie inad\u00e9quates ou la fr\u00e9quence d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 192,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 d'une PAC"
        },
        {
            "text": "Cet \u00e9tat de fait a engendr\u00e9 des controverses et des contradictions dans les recommandations des soci\u00e9t\u00e9s savantes ; c'est ainsi que les experts de l'ATS 18 pr\u00f4naient, en 1993, un traitement reposant sur des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques avec un choix de mol\u00e9cules \u00e0 spectre tr\u00e8s large, alors qu'en 2000, ceux de l'IDSA recommandaient fortement l'identification de l'agent pathog\u00e8ne afin d'adapter secondairement l'antibioth\u00e9rapie. 30 En pathologie infectieuse, et plus particuli\u00e8rement quand la PAC est s\u00e9v\u00e8re, l'isolement de ou des agents pathog\u00e8nes est fortement recommand\u00e9 au plan de la prise en charge th\u00e9rapeutique ainsi qu'au plan \u00e9pid\u00e9miologique. Des progr\u00e8s consid\u00e9rables doivent \u00eatre effectu\u00e9s dans la mise au point de techniques diagnostiques sp\u00e9cifiques et rapides.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 428,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 d'une PAC"
        },
        {
            "text": "Les pr\u00e9l\u00e8vements peuvent \u00eatre effectu\u00e9s directement au sein du foyer infectieux (biopsie pulmonaire, ponction transthoracique) ou indirectement par des proc\u00e9dures invasives (fibroscopie) ou par des cultures d'expectorations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle strat\u00e9gie diagnostique pour explorer un foyer pulmonaire ?"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Moine 1 men\u00e9e en r\u00e9animation refl\u00e8te bien la grande diversit\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements effectu\u00e9s en France : expectoration dans 45 % des cas, pr\u00e9l\u00e8-vements bronchiques distaux prot\u00e9g\u00e9s dans 89 % des cas (Fig. 1 ). Ces pr\u00e9l\u00e8vements contribuaient au diagnostic bact\u00e9riologique dans respectivement 30 % et 32 % des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 213,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Quelle strat\u00e9gie diagnostique pour explorer un foyer pulmonaire ?"
        },
        {
            "text": "Plusieurs modalit\u00e9s de pr\u00e9l\u00e8vements sont propos\u00e9es :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle strat\u00e9gie diagnostique pour explorer un foyer pulmonaire ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00ab invasifs \u00bb permettant, lors d'une fibroscopie, des pr\u00e9l\u00e8vements bronchiques distaux par un lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA), un cath\u00e9ter distal prot\u00e9g\u00e9, une brosse ; \u2022 non invasifs ; l'expectoration permet d'affirmer un diagnostic lorsque des micro-organismes pathog\u00e8nes tels que Legionella pneumophila, Mycobacterium tuberculosis ou virus sont isol\u00e9s. Pour les autres micro-organismes, l'interpr\u00e9tation de la culture est possible \u00e0 condition de respecter les conditions de pr\u00e9l\u00e8vement et d'interpr\u00e9tation. L'IDSA recommande fortement cet examen. 30 Au cours des pneumonies \u00e0 pneumocoque, plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 une sensibilit\u00e9 de 50 \u00e0 60 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 de plus de 80 %. 31, 32 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 549,
                    "end": 551,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 687,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 690,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle strat\u00e9gie diagnostique pour explorer un foyer pulmonaire ?"
        },
        {
            "text": "Ponction transthoracique \u00e0 l'aiguille fine (22 ou 25 G) Elle permet un diagnostic dans 14,5 \u00e0 27 % des cas. 2, 33, 34 Mais des probl\u00e8mes de tol\u00e9rance (pneumothorax, h\u00e9moptysies de faible abondance dans 13 % \u00e0 20 % des cas) en limitent l'usage. Cette technique est contre-indiqu\u00e9e chez les patients ayant une hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re, des troubles de coagulation, un emphys\u00e8me s\u00e9v\u00e8re ou qui sont ventil\u00e9s. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 55,
                    "text": "(22 ou 25 G)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 110,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 117,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements bronchopulmonaires invasifs"
        },
        {
            "text": "Cette technique a \u00e9t\u00e9 une m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence, 31 mais a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e en raison des complications (h\u00e9morragie, d\u00e9compensation d'une insuffisance respiratoire aigu\u00eb, emphys\u00e8me sous-cutan\u00e9), des contre-indications (troubles de la coagulation, d\u00e9tresse respiratoire, agitation du patient...), des difficult\u00e9s d'interpr\u00e9tation en cas de troubles de d\u00e9glutition, et de la perte d'exp\u00e9rience des \u00e9quipes. Des faux n\u00e9gatifs sont observ\u00e9s : chez six patients ayant une bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 Streptococcus pneumoniae, dans trois cas seulement la bact\u00e9rie \u00e9tait isol\u00e9e dans la ponction transtrach\u00e9ale. 32 Pr\u00e9l\u00e8vements bronchiques distaux effectu\u00e9s lors d'une fibroscopie Ces pr\u00e9l\u00e8vements (LBA, cath\u00e9ter distal prot\u00e9g\u00e9, brosse etc.) ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e9valu\u00e9s dans le cadre sp\u00e9cifique des PAC. 35 L'interpr\u00e9tation de ces cultures quantitatives est en g\u00e9n\u00e9ral issue d'\u00e9tudes effectu\u00e9es au cours des pneumopathies acquises lors de la ventilation m\u00e9canique. Parmi les rares \u00e9tudes publi\u00e9es, celle de \u00d6rtqvist 36 Pour les autres micro-organismes, l'interpr\u00e9tation de la culture est possible \u00e0 condition de respecter les conditions suivantes : r\u00e9elle expectoration obtenue en aidant le patient, transport imm\u00e9diat au laboratoire, crit\u00e8res cellulaires (moins de dix cellules \u00e9pith\u00e9liales et plus de 25 polynucl\u00e9aires par champ), pr\u00e9dominance d'un ou \u00e9ventuellement de deux types de bact\u00e9ries, culture semi-quantitative. L'IDSA recommande cet examen. 30, 39 Ces explorations restent donc \u00e0 \u00e9valuer au cours des PAC, en termes de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9, en tenant compte d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable qui peut modifier consid\u00e9rablement l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats : le diagnostic \u00e9tait possible dans 80 % des cas chez les patients n'ayant pas d'antibiotique, 40 mais seulement dans 32,7 % des cas lorsque les patients recevaient des antibiotiques. 41",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 50,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 589,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 773,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 983,
                    "end": 985,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1421,
                    "end": 1424,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1425,
                    "end": 1427,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1740,
                    "end": 1742,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction transtrach\u00e9ale"
        },
        {
            "text": "Ces pr\u00e9l\u00e8vements peuvent contribuer \u00e0 l'identification de l'agent responsable :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements non bronchopulmonaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 immunod\u00e9pression, un \u00e9chec d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable, une hospitalisation r\u00e9cente, ou une maladie sous-jacente pulmonaire. L'\u00e9volution des r\u00e9sistances bact\u00e9riennes et la ma\u00eetrise de la consommation d'antibiotiques incitent aussi \u00e0 isoler l'agent responsable. Ces pr\u00e9l\u00e8vements doivent \u00eatre effectu\u00e9s \u00e0 l'admission avant tout traitement antibiotique ou toute modification, et en cours de traitement lorsqu'un \u00e9chec est constat\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements non bronchopulmonaires"
        },
        {
            "text": "Quelles que soient les explorations utilis\u00e9es, elles ne contribuent pas au choix de l'antibioth\u00e9rapie initiale qui est toujours probabiliste jusqu'au retour des r\u00e9sultats des pr\u00e9l\u00e8vements. Elles ne doivent par ailleurs, ni retarder l'administration des antibiotiques qui doivent \u00eatre administr\u00e9s moins de 6 heures apr\u00e8s l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital, ni d\u00e9compenser une insuffisance respiratoire chez un patient non ventil\u00e9. Inversement, l'urgence du traitement ne justifie pas l'absence de pr\u00e9l\u00e8vements.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements non bronchopulmonaires"
        },
        {
            "text": "Enfin, les r\u00e9sultats de ces pr\u00e9l\u00e8vements sont indispensables pour la r\u00e9\u00e9valuation du troisi\u00e8me jour de traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements non bronchopulmonaires"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9partition g\u00e9n\u00e9rale des micro-organismes est domin\u00e9e, dans toutes les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, par Streptococcus pneumoniae suivi de Haemophilus influenzae, des micro-organismes intracellulaires (Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila, Mycoplasma pneumoniae), de Sta-phylococcus aureus, des ent\u00e9robact\u00e9ries, des virus etc.Il y a des variations importantes selon les \u00e9tudes, les pays, et les d\u00e9finitions utilis\u00e9es. 11, 36, 37, 40, 41, 47 Les traitements probabilistes des PAC s\u00e9v\u00e8res doivent tenir compte de la diversit\u00e9 des microorganismes et de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances bact\u00e9riennes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques en r\u00e9animation 1-4 montrent que la r\u00e9partition reste sensiblement identique \u00e0 celle constat\u00e9e parmi les patients non hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation (Tableau 4). Il semble que Streptococcus pneumoniae, Legionella pneumophila et les bact\u00e9ries \u00e0 Gram n\u00e9gatif soient plus souvent graves. Des co-infections (pneumocoque et Chlamydia pneumoniae ou Mycoplasma pneumoniae) ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es. Dans un nombre non n\u00e9gligeable de cas (de 28 \u00e0 48 %), l'agent responsable reste inconnu ; c'est une caract\u00e9ristique importante des PAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9partition en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Les PAC dues \u00e0 Legionella pneumophila, maladies \u00e0 d\u00e9claration obligatoire, peuvent survenir dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 partir d'une source de l'environnement (tours a\u00e9rorefroidissantes, \u00e9tablissements baln\u00e9aires...) ; ces \u00e9pid\u00e9mies imposent une enqu\u00eate sp\u00e9cifique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9partition en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le et la fr\u00e9quence de Pseudomonas aeruginosa au cours des PAC sont controvers\u00e9s. Sa fr\u00e9quence est variable. Elle se retrouve le plus souvent chez des patients ayant des facteurs de risque particuliers (maladie sous-jacente pulmonaire, immunod\u00e9pression, hospitalisation r\u00e9cente, antibioth\u00e9rapies fr\u00e9quentes). Les facteurs ind\u00e9pendants de risque de PAC due \u00e0 Pseudomonas aeruginosa, isol\u00e9 chez 11 % des patients admis pour une PAC aux urgences, \u00e9taient une maladie pulmonaire sousjacente (OR 5,8) et une hospitalisation r\u00e9cente (OR 3,8) ; un d\u00e9lai de 1 semaine pour une hospitalisation ant\u00e9rieure \u00e9tait retenu dans cette \u00e9tude. 48 Pour les autres bact\u00e9ries \u00e0 Gram n\u00e9gatif, deux autres facteurs de risque suppl\u00e9mentaires \u00e9taient identifi\u00e9s : une inhalation (OR 2,3) et une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable (OR 1, 9) . L'infection due \u00e0 une bact\u00e9rie \u00e0 Gram n\u00e9gatif est un facteur pr\u00e9dictif ind\u00e9pendant de mortalit\u00e9 des PAC (OR 3,4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 631,
                    "end": 633,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 807,
                    "text": "(OR 1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 810,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 917,
                    "end": 925,
                    "text": "(OR 3,4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "R\u00e9partition en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Les virus peuvent \u00eatre responsables de PAC s\u00e9v\u00e8res, en particulier chez les patients tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, ceux ayant une insuffisance respiratoire chronique (bronchopneumopathie chronique obstructive [BPCO]) ou ayant d'autres comorbidit\u00e9s dont l'immunod\u00e9pression. Pr\u00e8s de 75 % des virus \u00ab respiratoires \u00bb impliqu\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9s par les virus influenza, syncytial respiratoire, para-influenza. 49 50 En France, les cas import\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rares ; en revanche, au Canada, la ville de Toronto a fait l'exp\u00e9rience d'une \u00e9pid\u00e9mie intrahospitali\u00e8re \u00e0 partir de cas import\u00e9s. 51 Le tableau clinique est peu sp\u00e9cifique, avec une hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re dans les formes graves et une lymphop\u00e9nie. Un cas possible est d\u00e9fini par des signes d'appel pouvant faire \u00e9voquer le SRAS : fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C associ\u00e9e \u00e0 des signes d'atteinte respiratoire basse (toux, dyspn\u00e9e, g\u00eane respiratoire...) survenant chez une personne en provenance d'un pays o\u00f9 existe une transmission majeure active de SRAS, ou travaillant ou ayant travaill\u00e9 dans un laboratoire manipulant ou ayant manipul\u00e9 du coronavirus du SRAS. Un cas probable est d\u00e9fini sur des signes de pneumonie \u00e0 la radiographie ou au scanner thoracique, pour lequel une exposition \u00e0 un risque de SRAS est av\u00e9r\u00e9e et pour lequel les autres diagnostics diff\u00e9rentiels ont \u00e9t\u00e9 exclus. Le cas confirm\u00e9 est un cas probable dont les param\u00e8tres biologiques sont positifs : RT-PCR positive pour le SARS-CoV avec une m\u00e9thode valid\u00e9e, ou une s\u00e9roconversion en enzyme-linked immunosorbent assay (Elisa) ou en immunofluorescence, ou l'isolement du virus (culture cellulaire et confirmation par RT-PCR). Il n'y a pas de traitement antiviral sp\u00e9cifique ; en revanche, la ma\u00eetrise de la diffusion de ce virus dans l'entourage du patient et au personnel de sant\u00e9 est un objectif important ; les recommandations sont disponibles sur le site http://www.sante.gouv.fr.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 389,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 392,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9partition en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Le contexte de bioterrorisme a r\u00e9actualis\u00e9 des pathologies pulmonaires oubli\u00e9es dues \u00e0 Bacillus anthracis, Francisella tularensis et Yersinia pestis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9partition en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Patients vivant dans des centres de long s\u00e9jour ou dans des maisons de retraite L'incidence des PAC y est plus \u00e9lev\u00e9e que dans la population g\u00e9n\u00e9rale. Ces patients, dont le principal facteur de risque est la classe d'\u00e2ge, peuvent pr\u00e9senter des maladies sous-jacentes, des troubles de d\u00e9glutition, une diminution de l'immunit\u00e9. 52, 53 Les conditions de vie favorisent les \u00e9pid\u00e9mies par transmission interhumaine (virus, Mycobacterium tuberculosis etc.). 53,54 La circulation importante de ces patients entre leur lieu de vie et les h\u00f4pitaux les expose \u00e0 l'acquisition de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes (SARM, ent\u00e9robact\u00e9ries, Pseudomonas aeruginosa etc.). 55 Les recommandations th\u00e9rapeutiques, sauf les canadiennes, 56 sont rarement sp\u00e9cifiques \u00e0 cette population.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "52,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 333,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 648,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Populations particuli\u00e8res"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic diff\u00e9rentiel entre exacerbations de bronchite chronique et pneumonie est souvent difficile. Les signes radiologiques doivent faire l'objet d'une analyse pr\u00e9cise : apparition d'une image compatible avec une pneumonie ou modification d'une image pr\u00e9existante \u00e0 condition de disposer d'un clich\u00e9 ant\u00e9rieur. Les pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 vis\u00e9e microbiologique ne permettent pas toujours de dif- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients ayant une bronchopneumopathie chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sistance de \u00ab Streptococcus pneumoniae \u00bb L'\u00e9volution de la r\u00e9sistance des pneumocoques aux b-lactamines continue de marquer la prise en charge des PAC. Elle soul\u00e8ve des controverses dans les recommandations th\u00e9rapeutiques : certaines ne modifient pas les sch\u00e9mas initiaux, d'autres au contraire en tiennent compte. Un probl\u00e8me important est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9finition des concentrations critiques permettant de distinguer les souches sensibles des souches r\u00e9sistantes \u00e0 l'antibiotique test\u00e9. La notion de \u00ab sensibilit\u00e9 interm\u00e9diaire \u00bb trouble le clinicien dans la prise en charge d'une PAC s\u00e9v\u00e8re dans la mesure o\u00f9 elle signifie que le succ\u00e8s th\u00e9rapeutique est impr\u00e9visible. En France, les concentrations critiques d\u00e9termin\u00e9es par le Comit\u00e9 de l'antibiogramme sont les suivantes : pour les souches \u00ab r\u00e9sistantes \u00bb, la concentration minimale inhibitrice (CMI) est sup\u00e9rieure \u00e0 1 lg ml -1 de p\u00e9nicilline, et 2 lg ml -1 d'amoxicilline, de c\u00e9fotaxime et ceftriaxone, pour les souches \u00ab sensibles \u00bb la CMI est inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 0,06 lg ml -1 de p\u00e9nicilline et 0,5 lg ml -1 des autres b-lactamines (www.sfm.asso.fr). En 2002, aux \u00c9tats-Unis, le National Committee on Clinical Laboratory Standard (NCCLS) a modifi\u00e9 les concentrations critiques en fonction du site de l'infection, m\u00e9ningites ou pneumonies. Elles sont plus \u00e9lev\u00e9es pour les souches isol\u00e9es au cours des pneumonies : pour les souches \u00ab sensibles \u00bb, la CMI est inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 2 lg ml -1 d'amoxicilline et pour celles \u00ab r\u00e9sistantes \u00bb, la CMI est sup\u00e9rieure \u00e0 8 lg ml -1 (Tableau 5). Les d\u00e9finitions des concentrations critiques sont diff\u00e9rentes entre le Comit\u00e9 de l'antibiogramme et le NCCLS, ainsi qu'entre les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens. Dans un avenir proche, l'European Antimicrobial Resistance Surveillance System (EARSS) va tenter d'\u00e9tablir des concentrations critiques europ\u00e9ennes consensuelles (www.earss.rivm.nl).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "En France, la r\u00e9sistance globale \u00e0 la p\u00e9nicilline est en constante augmentation, passant de 3,8 % en 1987 \u00e0 53 % en 2002. 60 En 2002, parmi les souches ayant une modification de la sensibilit\u00e9 \u00e0 la p\u00e9nicilline, 9,6 % \u00e9taient r\u00e9sistantes (CMI \u2265 2 lg ml -1 ). Parmi les souches isol\u00e9es chez l'adulte, 46,7 % avaient une modification de la sensibilit\u00e9 \u00e0 la p\u00e9nicilline, dont 7,6 % \u00e9taient r\u00e9sistantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "Les pr\u00e9visions de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances sont pessimistes en raison de la diffusion interhumaine, d'une ma\u00eetrise insuffisante de la consommation d'antibiotiques et de la faible diffusion de la vaccination. Par ailleurs, cette r\u00e9sistance aux b-lactamines, due \u00e0 une modification des prot\u00e9ines liant la p\u00e9nicilline, s'\u00e9tend \u00e0 d'autres mol\u00e9cules. . L'\u00e9volution de la r\u00e9sistance aux autres antibiotiques (certaines mol\u00e9cules, c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ceftazidime exclue, sont des \u00ab r\u00e9f\u00e9rences \u00bb dans des indications particuli\u00e8res : m\u00e9ningites ou pneumonies \u00e0 pneumocoque r\u00e9sistant) est importante \u00e0 surveiller.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "\u2022 La r\u00e9sistance aux c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c\u00e9fotaxime ou ceftriaxone, est pass\u00e9e en Espagne de 2 % en 1984-1988 \u00e0 9 % en 1989-1993 6 et \u00e0 13 % en 1996-1997. 63 En France, en 2002, en regroupant les souches interm\u00e9diaires et r\u00e9sistantes, ces taux \u00e9taient de 12,3 %. 60 En 1999, ce taux de souches interm\u00e9diaires isol\u00e9es dans les h\u00e9mocultures chez l'adulte \u00e9tait de 14,9 % et celles r\u00e9sistantes de 0,1 %. 61 Dans l'\u00e9tude de Jehl, 24 aucune souche n'\u00e9tait r\u00e9sistante. La ceftazidime est inactive sur les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. 64 \u2022 La r\u00e9sistance aux fluoroquinolones s'est \u00e9lev\u00e9e en Ontario de 0 % en 1993 \u00e0 1,7 % en 1994 (p = 0,01). Les souches isol\u00e9es chez les patients de plus de 65 ans sont plus souvent r\u00e9sistantes (2,6 %). 65 L'apparition de la r\u00e9sistance aux fluoroquinolones n\u00e9cessite deux niveaux de mutations au niveau d'une ADN gyrase (gyrA) et de la topo-isom\u00e9rase IV (ParC) ; un m\u00e9canisme d'efflux peut \u00eatre associ\u00e9, il s'agit du rejet actif de l'antibiotique qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la bact\u00e9rie. La relation avec la consommation des autres quinolones a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e ; quatre \u00e9checs d'un traitement par l\u00e9vofloxacine ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s par la m\u00eame \u00e9quipe : un cas de souche r\u00e9sistante isol\u00e9e dans les h\u00e9mocultures et trois cas de souche r\u00e9sistante apparue en cours de traitement. 66 \u00c0 Hong Kong, l'apparition de souches r\u00e9sistantes \u00e0 la l\u00e9vofloxacine et \u00e0 la trovafloxacine dans respectivement 5,5 et 2,2 % des cas, apr\u00e8s quelques mois d'utilisation de ces mol\u00e9cules, a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 une probable diffusion clonale d'une souche r\u00e9sistante dans une population \u00e0 forte densit\u00e9. 67 Dans les maisons de retraite, la r\u00e9sistance peut \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9e, 5,7 % versus 0,4 %, que dans la population de m\u00eame \u00e2ge vivant hors institution. 68 60 \u2022 Les facteurs de risque d'acquisition de pneumocoque r\u00e9sistant au cours des PAC bact\u00e9ri\u00e9miques sont multiples : prise de b-lactamines dans les 3 mois pr\u00e9c\u00e9dents, hospitalisation r\u00e9cente, pneumonie nosocomiale, pneumonie dans l'ann\u00e9e et pronostic plus s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'admission. 6 D'autres facteurs sont cit\u00e9s : l'immunod\u00e9pression dont l'infection VIH, l'existence d'une m\u00e9ningite et/ou d'une bact\u00e9ri\u00e9mie. 69, 70 Il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 que pour les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline, ce m\u00e9canisme de r\u00e9sistance aurait un r\u00f4le protecteur \u00e0 l'\u00e9gard de la survenue de bact\u00e9ri\u00e9mie. [70] [71] [72] [73] Par ailleurs, cette r\u00e9sistance n'entra\u00eene pas de surmortalit\u00e9. 72 La multir\u00e9sistance des souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline peut amener \u00e0 restreindre les choix th\u00e9rapeutiques et mettre en valeur la place des b-lactamines, \u00e0 condition de les utiliser \u00e0 une posologie optimale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 177,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 423,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 571,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1328,
                    "end": 1330,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 1626,
                    "end": 1628,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1776,
                    "end": 1778,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1779,
                    "end": 1781,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 2056,
                    "end": 2057,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2183,
                    "end": 2186,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 2187,
                    "end": 2189,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 2364,
                    "end": 2368,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 2369,
                    "end": 2373,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 2374,
                    "end": 2378,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 2379,
                    "end": 2383,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 2447,
                    "end": 2449,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotiques Concentrations critiques (mg l -1 ) des souches isol\u00e9es au cours des pneumonies CA-SFM 2004 (France) NCCLS 2002 (\u00c9tats-Unis)"
        },
        {
            "text": "Le taux de r\u00e9sistance de Haemophilus influenzae \u00e0 l'amoxicilline variait en 2001 de 6,2 % \u00e0 33,1 % dans six pays europ\u00e9ens 74 ; la production de b-lactamases (TEM1) en est le principal m\u00e9canisme de r\u00e9sistance. Un m\u00e9canisme identique est reconnu pour Moraxella catarrhalis, rarement impliqu\u00e9 au cours des PAC s\u00e9v\u00e8res, et concerne de 94,1 % \u00e0 100 % des souches. L'association de b-lactamines et d'inhibiteur de b-lactamases, et les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont actives sur ces pathog\u00e8nes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres micro-organismes"
        },
        {
            "text": "Pour Staphylococcus aureus, la r\u00e9sistance \u00e0 la m\u00e9ticilline au cours d'une PAC est exceptionnelle. Habituellement, l'acquisition d'une souche r\u00e9sistante \u00e0 la m\u00e9ticilline s'est produite au cours d'une hospitalisation ant\u00e9rieure ; le patient porteur nasal ou colonis\u00e9 \u00e0 SARM peut avoir une PAC d'acquisition communautaire due \u00e0 cette bact\u00e9rie. Cependant, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, des souches de SARM \u00ab r\u00e9ellement \u00bb communautaires ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9es au cours des PAC ; r\u00e9sistantes uniquement aux b-lactamines, le caract\u00e8re \u00ab r\u00e9ellement \u00bb communautaire est retenu en l'absence d'hospitalisation dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, de contact avec une personne hospitalis\u00e9e ou travaillant dans une structure de soins, d'\u00e9puration extrar\u00e9nale, d'infection \u00e0 VIH, et \u00e9ventuellement l'absence d'antibioth\u00e9rapie r\u00e9-cente. Pour une partie d'entre elles, elles peuvent \u00eatre responsables de pneumonies s\u00e9v\u00e8res n\u00e9crosantes, souvent pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es par un syndrome grippal chez des sujets jeunes (\u00e2ge m\u00e9dian 15 ans), avec une mortalit\u00e9 de 37 %. Ces souches font partie d'un clone dominant poss\u00e9dant un g\u00e8ne de r\u00e9sistance aux b-lactamines (cassette de type IV SCCmec) et la leucocidine Panton-Valentine, responsable de la virulence. 13",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres micro-organismes"
        },
        {
            "text": "Le traitement d'une PAC s\u00e9v\u00e8re admise en r\u00e9animation implique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 la prise en charge d'une ou des d\u00e9faillances d'organes (insuffisance respiratoire aigu\u00eb avec ou sans SDRA, \u00e9tat de choc, troubles de coagulation, insuffisance r\u00e9nale etc.) dans une structure de soins adapt\u00e9e, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9animation. Ces traitements sp\u00e9cifiques (modalit\u00e9s de ventilation, remplissage vasculaire et drogues vasoactives etc.) ne seront pas expos\u00e9s dans ce chapitre ; \u2022 les pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques les plus adapt\u00e9s avant toute antibioth\u00e9rapie, sans retarder celle-ci ; \u2022 l'urgence de l'antibioth\u00e9rapie probabiliste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Celle-ci doit d\u00e9buter rapidement apr\u00e8s l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital ; \u2022 une association d'antibiotiques dans le but d'\u00e9largir le spectre antibact\u00e9rien int\u00e9grant les bact\u00e9ries extracellulaires et intracellulaires ; \u2022 l'utilisation de traitement adjuvant, prot\u00e9ine C activ\u00e9e en cas de sepsis s\u00e9v\u00e8re avec au moins deux d\u00e9faillances. 10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u00c9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne \u2022 La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ne modifie pas la r\u00e9partition des bact\u00e9ries responsables des PAC. \u2022 Le pneumocoque est la bact\u00e9rie la plus souvent impliqu\u00e9e dans les PAC. L'\u00e9volution des r\u00e9sistances aux b-lactamines est inqui\u00e9tante ; le taux de r\u00e9sistance vraie \u00e0 l'amoxicilline et aux c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration reste n\u00e9anmoins peu \u00e9lev\u00e9 et ne justifie pas de d\u00e9laisser cette classe th\u00e9rapeutique. \u2022 Dans des populations particuli\u00e8res (patients vivant en institution ou ayant une BPCO ou infect\u00e9s par le VIH, ou ayant une hospitalisation r\u00e9cente), cette r\u00e9partition peut \u00eatre modifi\u00e9e. Certaines souches virulentes de staphylocoque dor\u00e9 peuvent \u00eatre responsables de pneumonie n\u00e9crosante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points forts"
        },
        {
            "text": "\u2022 une r\u00e9\u00e9valuation au 3 e jour de l'antibioth\u00e9rapie : \u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 et adaptation de l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points forts"
        },
        {
            "text": "Propri\u00e9t\u00e9s pharmacocin\u00e9tiques des principaux antibiotiques Le but du traitement est d'assurer la diffusion des antibiotiques au site de l'infection \u00e0 une concentration suffisante. Au cours des infections dues \u00e0 des bact\u00e9ries extracellulaires, la diffusion extracellulaire, jug\u00e9e sur la concentration dans le film alv\u00e9olaire, est la plus importante, les d\u00e9fenses locales assurant secondairement l'\u00e9radication des bact\u00e9ries. Au cours des infections dues aux bact\u00e9ries \u00e0 d\u00e9veloppement intracellulaire, la diffusion intramacrophagique de l'antibiotique est essentielle. Les conditions physicochimiques locales, en particulier le pH, les modalit\u00e9s d'administration et les doses, influencent la diffusion et l'activit\u00e9 des antibiotiques. 75 \u2022 Les b-lactamines. Apr\u00e8s une injection unique, la concentration des b-lactamines dans le film alv\u00e9olaire est de 10 \u00e0 20 % de la concentration s\u00e9rique ; apr\u00e8s des injections multiples et \u00e0 l'\u00e9tat d'\u00e9quilibre, elle est probablement plus importante. Ces antibiotiques ont une diffusion intracellulaire insuffisante. \u2022 Les macrolides. La concentration intracellulaire d'\u00e9rythromycine reste faible, voire ind\u00e9tectable. En revanche, celle des nouveaux macrolides (clarithromycine et azithromycine) est importante, pouvant atteindre 500 lg ml -1 apr\u00e8s des administrations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. 76 L'azithromycine n'a pas l'indication \u00ab pneumonie communautaire \u00bb en France. \u2022 Les fluoroquinolones. Elles diffusent en intracellulaire, mais aussi dans le film alv\u00e9olaire et la muqueuse bronchique. La concentration intramacrophagique est plus \u00e9lev\u00e9e pour les nouvelles mol\u00e9cules. \u2022 Les oxazolidinones. Seul le lin\u00e9zolide est disponible. Sa diffusion dans le film alv\u00e9olaire est importante, avec un rapport de 1 \u00e0 4 sur 1 par rapport \u00e0 la concentration plasmatique. 77",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 732,
                    "end": 734,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 1311,
                    "end": 1313,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Toutes les recommandations pour les PAC s\u00e9v\u00e8res, europ\u00e9ennes ou nord-am\u00e9ricaines, reposent tout simplement sur l'association d'une b-lactamine \u00e0 un macrolide ou \u00e0 une fluoroquinolone. Le traitement, initialement probabiliste, repose pour le moment sur une association ayant pour but d'\u00e9largir le spectre et d'agir sur les bact\u00e9ries extra-cellulaires et intracellulaires. Les recommandations des diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s savantes sont r\u00e9unies dans le Tableau 6. 18, 20, 22, 27, 30, 78 Les plus r\u00e9centes ont modifi\u00e9 le choix des fluoroquinolones, s'orientant vers les nouvelles mol\u00e9cules \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique, ajoutant probablement un effet suppl\u00e9mentaire sur le pneumocoque. Il est possible que dans un avenir proche, une monoth\u00e9rapie avec ces nouvelles mol\u00e9cules soit d\u00e9montr\u00e9e comme \u00e9tant aussi efficace qu'une association.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 457,
                    "end": 460,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 464,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 468,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 472,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 479,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Pour la population particuli\u00e8re des patients ayant un risque de Pseudomonas aeruginosa, des recommandations sp\u00e9cifiques sont propos\u00e9es : association d'une b-lactamine active sur Pseudomonas aeruginosa mais aussi sur le pneumocoque (c\u00e9f\u00e9pime, imip\u00e9n\u00e8me) et de la ciprofloxacine, avec ou sans un aminoside.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Pour chaque association, le clinicien doit \u00e9valuer le risque d'effets ind\u00e9sirables. Outre l'allergie pour chacune des mol\u00e9cules, le patient est potentiellement expos\u00e9 \u00e0 des risques d'excitabilit\u00e9 ventriculaire, aussi bien avec l'\u00e9rythromycine qu'avec les nouvelles fluoroquinolones. Les contre-indications et les pr\u00e9cautions d'emploi doivent \u00eatre prises en compte dans le choix des mol\u00e9cules.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Elles doivent \u00eatre relativis\u00e9es en fonction des pays o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies, de leur date d'\u00e9laboration, de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances dans un pays donn\u00e9, de la mise au point de techniques diagnostiques, des progr\u00e8s th\u00e9rapeutiques ; elles sont r\u00e9actualis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Ces traitements d'une PAC s\u00e9v\u00e8re ont pour objectifs majeurs : le pneumocoque et les bact\u00e9ries intracellulaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Premier objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : pneumocoque L'objectif principal, quel que soit le choix de l'association probabiliste, est d'obtenir toujours une efficacit\u00e9 sur le pneumocoque, quelle que soit sa sensibilit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Cependant, les recommandations concernant le choix des b-lactamines doivent-elles \u00eatre modifi\u00e9es compte tenu du niveau et de l'\u00e9volution de la r\u00e9sistance du pneumocoque aux b-lactamines ? Avant d'aborder les cons\u00e9quences \u00e9ventuelles de la r\u00e9sistance sur le choix des antibiotiques, des modifications des doses d'amoxicilline ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans la r\u00e9actualisation de la SPILF. Elles ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9es \u00e0 100 \u00e0 150 mg kg -1 j -1 . Cette augmentation de dose est justifi\u00e9e par les variations pharmacocin\u00e9tiques au cours de l'\u00e9tat septique. 27 Afin de tenir compte de la sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline, plusieurs alternatives sont possibles : l'amoxicilline \u00e0 la place de la p\u00e9nicilline G, une c\u00e9phalosporine de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration (ceftriaxone ou c\u00e9fotaxime) ou l'ertap\u00e9n\u00e8me \u00e0 la place de l'amoxicilline, une nouvelle fluoroquinolone \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique \u00e0 la place des b-lactamines ou un glycopeptide ou le lin\u00e9zolide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 541,
                    "end": 543,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Dans un r\u00e9cent rapport d'experts, 79 il est soulign\u00e9 que :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 36,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "\u2022 pour les souches de sensibilit\u00e9 interm\u00e9diaire \u00e0 la p\u00e9nicilline (CMI de 0,1 \u00e0 1 lg ml -1 ), le traitement par p\u00e9nicilline G ou amoxicilline par voie intraveineuse est efficace ; \u2022 pour les souches r\u00e9sistantes (CMI de la p\u00e9nicilline sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 2 lg ml -1 ), les avis sont contradictoires. Les \u00e9tudes dans ce domaine sont complexes, avec de nombreux facteurs confondants. 6, 80 Pour les souches de pneumocoque ayant une CMI de la p\u00e9nicilline de moins de 4 lg ml -1 , les b-lactamines restent efficaces. Parmi les b-lactamines, les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par voie parent\u00e9rale (ceftriaxone ou c\u00e9fotaxime, ceftazidime exclu) repr\u00e9sentent probablement le meilleur choix actuel pour des raisons de pharmacocin\u00e9tique et d'activit\u00e9 intrins\u00e8que, m\u00eame si l'activit\u00e9 de l'amoxicilline reste conserv\u00e9e et si la fr\u00e9quence des souches avec une CMI de l'amoxicilline sup\u00e9rieure \u00e0 4 lg ml -1 est extr\u00eamement rare. 70 Tableau 6 Antibioth\u00e9rapies probabilistes recommand\u00e9es au cours des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC) s\u00e9v\u00e8res par les principales soci\u00e9t\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 384,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 387,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques probabilistes : recommandations"
        },
        {
            "text": "Antibiotiques actifs sur les bact\u00e9ries extracellulaires a Mol\u00e9cules non disponibles en France ; pour la moxifloxacine, la voie intraveineuse n'est pas disponible en Europe. b Pour la clarithromycine, pas d'indication \u00ab pneumonie communautaire \u00bb pour la voie intraveineuse. c Pour l'azithromycine, pas d'indication \u00ab pneumonie communautaire \u00bb en France. Le lecteur doit se reporter au dictionnaire Vidal \u00ae pour les contre-indications, les pr\u00e9cautions d'emploi, les adaptations de la dose selon la fonction r\u00e9nale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Association Soci\u00e9t\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les nouvelles fluoroquinolones sont actives sur le pneumocoque, alors que les pr\u00e9c\u00e9dentes, ciprofloxacine et ofloxacine, ne le sont pas. Les fluoroquinolones \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique sont propos\u00e9es \u00e0 la place des autres fluoroquinolones, en association aux b-lactamines, dans toutes les recommandations r\u00e9centes. Pour le moment, seule la l\u00e9vofloxacine est disponible en France et en Europe par voie intraveineuse ; la moxifloxacine dans sa forme intraveineuse est en cours d'\u00e9valuation. Aux \u00c9tats-Unis, plusieurs fluoroquinolones sont disponibles : gatifloxacine, gr\u00e9pafloxacine etc. Ces mol\u00e9cules ne peuvent \u00eatre propos\u00e9es pour le moment en monoth\u00e9rapie ; en effet, les \u00e9tudes randomis\u00e9es, comparant une fluoroquinolone \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique en monoth\u00e9rapie \u00e0 une association, men\u00e9es chez des patients s\u00e9v\u00e8res, ne sont pas encore publi\u00e9es. Des effets ind\u00e9sirables sont li\u00e9s \u00e0 la classe des fluoroquinolones (photosensibilisation, tendinopathies). Pour les mol\u00e9cules les plus r\u00e9centes, des effets ind\u00e9sirables plus s\u00e9v\u00e8resatteintes h\u00e9patique et pancr\u00e9atique, allongement du QT exposant le patient \u00e0 des troubles du rythme ventriculaire (torsades de pointes) -ont entrav\u00e9 le d\u00e9veloppement de certaines mol\u00e9cules et imposent au clinicien une \u00e9valuation du rapport b\u00e9n\u00e9ficerisque avant d'utiliser ces mol\u00e9cules, en particulier la moxifloxacine, en respectant les contre-indications et les pr\u00e9cautions d'emploi. Par ailleurs, les fluoroquinolones sont contre-indiqu\u00e9es chez l'enfant et la femme enceinte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotiques actifs sur les bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "L'int\u00e9r\u00eat d'une association au cours des pneumonies \u00e0 pneumocoque bact\u00e9ri\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 par quelques travaux, en sachant que la monoth\u00e9rapie est admise lorsque le pneumocoque est l'agent pathog\u00e8ne de la PAC. Il s'agit l\u00e0 d'utiliser l'additivit\u00e9 ou \u00e9ventuellement la synergie d'une association sur une bact\u00e9rie, le pneumocoque, ind\u00e9pendamment de l'extension du spectre antibact\u00e9rien. Trois \u00e9tudes r\u00e9trospectives ont sugg\u00e9r\u00e9 que l'association d'une b-lactamine \u00e0 un macrolide r\u00e9duirait la mortalit\u00e9. [81] [82] [83] Ce ne sont pas des \u00e9tudes prospectives et randomis\u00e9es ; par ailleurs, le pneumocoque doit \u00eatre sensible aux macrolides ; en France, la r\u00e9sistance des pneumocoques aux macrolides est sup\u00e9rieure \u00e0 50 %. Une efficacit\u00e9 sup\u00e9rieure de l'association, si elle \u00e9tait d\u00e9montr\u00e9e, pourrait s'expliquer par les cas de coinfection avec Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae et Legionella pneumophila, ou par les effets immunomodulateurs des macrolides. 84 Les glycopeptides (vancomycine, teicoplanine), pour lesquels il n'existe aucune r\u00e9sistance, sont actifs sur les pneumocoques r\u00e9sistants. Ils ne sont utilis\u00e9s que dans des cas exceptionnels (allergie) afin de ne pas favoriser l'\u00e9mergence de souches r\u00e9sistantes parmi Staphylococcus aureus et les ent\u00e9rocoques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 519,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 968,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotiques actifs sur les bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "Le lin\u00e9zolide est indiqu\u00e9 dans les \u00ab pneumonies communautaires \u00bb, mais son int\u00e9r\u00eat majeur r\u00e9side dans le traitement des infections dues \u00e0 des coques \u00e0 Gram positif r\u00e9sistants, en particulier SARM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotiques actifs sur les bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "En cas d'allergie grave et prouv\u00e9e aux b-lactamines, une fluoroquinolone \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique constitue une alternative possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotiques actifs sur les bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "Deux classes d'antibiotiques sont actives sur les bact\u00e9ries \u00e0 d\u00e9veloppement intracellulaire : les macrolides et les fluoroquinolones. Ces antibiotiques permettent un \u00e9largissement du spectre antibact\u00e9rien quand ils sont associ\u00e9s aux b-lactamines. Le spectre des fluoroquinolones ayant une activit\u00e9 antipneumococcique int\u00e8gre l'ensemble des bact\u00e9ries le plus souvent impliqu\u00e9es dans les PAC. La r\u00e9sistance de Streptococcus pneumoniae aux macrolides \u00e9tant tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, ces antibiotiques ne peuvent pas \u00eatre une alternative en cas d'allergie aux b-lactamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "Pour le moment, deux macrolides sont disponibles par voie intraveineuse : l'\u00e9rythomycine et la spiramycine (Rovamycine \u00ae dos\u00e9es en UI). La spiramycine a une moindre activit\u00e9 in vitro sur Legionella pneumophila (CMI de 1 \u00e0 5 mg l -1 pour une concentration critique \u00e0 1 mg l -1 ) dont les souches sont class\u00e9es mod\u00e9r\u00e9ment sensibles. La clarithromycine n'est disponible que par voie orale. Elle est indiqu\u00e9e dans les \u00ab pneumopathies communautaires \u00bb chez des sujets sans facteur de risque, sans signe de gravit\u00e9 clinique, en l'absence d'\u00e9l\u00e9ments cliniques \u00e9vocateurs d'une cause pneumococcique. L'azithromycine n'a pas l'indication \u00ab pneumonie communautaire \u00bb en France. Des effets ind\u00e9sirables graves \u00e0 type de troubles de rythme (torsades de pointe) sont li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9rythromycine si elle est administr\u00e9e rapidement par voie intraveineuse et si d'autres traitements allongeant l'espace QT sont prescrits. Leur utilisation doit respecter les pr\u00e9cautions d'emploi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "Les fluoroquinolones sans activit\u00e9 sur le pneumocoque, disponibles en France par voie intraveineuse, sont l'ofloxacine et la ciprofloxacine. Elles sont actives sur les bact\u00e9ries intracellulaires et sur Haemophilus influenzae et les ent\u00e9robact\u00e9ries. La ciprofloxacine a une activit\u00e9 sur Pseudomonas aeruginosa et ne doit \u00eatre utilis\u00e9e qu'en cas de forte suspicion d'infection due \u00e0 cette bact\u00e9rie. Les nouvelles fluoroquinolones actives \u00e9galement sur le pneumocoque ont les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes. Une seule mol\u00e9cule est utilisable par voie intraveineuse, il s'agit de la l\u00e9vofloxacine ; une autre est en cours d'\u00e9valuation dans sa forme intraveineuse, la moxifloxacine. Toutes les fluoroquinolones peuvent \u00eatre relay\u00e9es par voie orale avec une bonne biodisponibilit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "R\u00e9\u00e9valuation au troisi\u00e8me jour de l'efficacit\u00e9 du traitement antibiotique (Fig. 2) Cette d\u00e9marche a pour but d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 clinique du traitement antibiotique et de modifier, si c'est n\u00e9cessaire, l'antibioth\u00e9rapie initiale. Cette r\u00e9\u00e9valuation est complexe au cours des PAC s\u00e9v\u00e8res chez un patient sous ventilation m\u00e9canique et en \u00e9tat de choc : si les crit\u00e8res (cliniques, biologiques et radiologiques) n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9valuation sont relativement simples \u00e0 interpr\u00e9ter au cours des PAC peu ou moyennement s\u00e9v\u00e8res, il n'en est pas de m\u00eame des pneumonies graves. Les d\u00e9faillances d'organes li\u00e9es au sepsis peuvent \u00e9voluer en partie pour leur propre compte (insuffisance r\u00e9nale, SDRA) malgr\u00e9 la st\u00e9rilisation du foyer infectieux. Il reste que la persistance ou l'aggravation d'une d\u00e9faillance (choc septique ou hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re) est synonyme d'une absence de contr\u00f4le du processus infectieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 82,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "Outre l'\u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 de l'antibioth\u00e9rapie, les r\u00e9sultats des pr\u00e9l\u00e8vements effectu\u00e9s avant tout traitement antibiotique permettent d'adapter l'antibioth\u00e9rapie probabiliste initiale. Si la bact\u00e9rie isol\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9e comme responsable de la pneumonie, les modifications se feront dans le sens d'une simplification (passage en monoth\u00e9rapie avec ou sans changement de l'antibiotique, modification pour un antibiotique d'efficacit\u00e9 identique et d'un moindre co\u00fbt) ou d'un changement d'antibiotiques. En l'absence d'isolement d'une bact\u00e9rie, il n'y a pas lieu de modifier l'antibioth\u00e9rapie initiale si l'\u00e9volution est favorable ; en revanche, en cas d'\u00e9chec, la d\u00e9marche diagnostique doit \u00eatre reprise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "La survenue d'un \u00e9chec clinique et/ou bact\u00e9riologique en cours ou \u00e0 la fin du traitement impose une analyse pr\u00e9cise de plusieurs facteurs. Dans un premier temps, le diagnostic de PAC doit \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9. Il peut s'agir d'une at\u00e9lectasie, d'une embolie pulmonaire, d'un oed\u00e8me pulmonaire h\u00e9modynamique, d'un cancer, d'une sarco\u00efdose, d'une toxicit\u00e9 pulmonaire d'un m\u00e9dicament, d'une h\u00e9morragie intra-alv\u00e9olaire, d'une bronchiolitis obliterans organizing pneumonia (BOOP)... Dans un second temps, si le diagnostic de PAC est retenu, plusieurs facteurs peuvent expliquer l'\u00e9chec :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 ceux li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4te : facteurs locaux (obstruction bronchique par compression ou pr\u00e9sence d'un corps \u00e9tranger) ; \u00e9panchement pleural purulent ; r\u00e9ponse inad\u00e9quate de l'h\u00f4te (spl\u00e9nec- \u2022 ceux li\u00e9s au pathog\u00e8ne : r\u00e9sistance de la bact\u00e9rie responsable, autre micro-organisme non int\u00e9gr\u00e9 par l'antibioth\u00e9rapie initiale ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 ceux li\u00e9s \u00e0 des complications survenues en r\u00e9animation : infection nosocomiale (pneumonie acquise au cours de la ventilation m\u00e9canique, infection li\u00e9e aux cath\u00e9ters etc.). Dans ce contexte d'\u00e9chec, les incertitudes qui pesaient sur le choix des explorations \u00e0 l'admission sont enti\u00e8rement lev\u00e9es. Les explorations invasives s'imposent : fibroscopie avec pr\u00e9l\u00e8vements bronchiques distaux (LBA, brosse etc.), \u00e9ventuellement biopsie pulmonaire. Le laboratoire inform\u00e9 de cet \u00e9chec mettra en oeuvre des techniques microbiologiques plus complexes : culture virale, s\u00e9rologie particuli\u00e8re, PCR etc. Selon les autres causes \u00e9voqu\u00e9es, une exploration cardiaque, une recherche de maladie syst\u00e9mique seront effectu\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Second objectif d'efficacit\u00e9 d'un traitement probabiliste : bact\u00e9ries intracellulaires"
        },
        {
            "text": "Pneumonie due \u00e0 \u00ab Streptococcus pneumoniae \u00bb Le traitement de r\u00e9f\u00e9rence est une aminop\u00e9nicilline. Compte tenu de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances, la d\u00e9termination des CMI de la p\u00e9nicilline, de l'amoxicilline et du c\u00e9fotaxime est recommand\u00e9e. Afin de diff\u00e9rencier les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e de celles r\u00e9sistantes, les rep\u00e8res pour le clinicien sont les valeurs inf\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 2 lg ml -1 et sup\u00e9rieures \u00e0 2 lg ml -1 d'amoxicilline ; les souches ayant une CMI de l'amoxicilline \u00e0 partir de 4 lg ml -1 exposent \u00e0 un \u00e9chec microbiologique, elles sont pour le moment exceptionnelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement en fonction de l'agent pathog\u00e8ne isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le choix et la posologie de la mol\u00e9cule en fonction de ces CMI s'orientent vers l'amoxicilline avec une dose minimale de 3 g/j, ou vers une c\u00e9phalosporine de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9fotaxime ou ceftriaxone). Une bact\u00e9ri\u00e9mie ne modifie pas cette strat\u00e9gie ; en revanche, d'autres localisations (m\u00e9ningite, endocardite) imposent d'autres choix de mol\u00e9cules, de doses et de dur\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement en fonction de l'agent pathog\u00e8ne isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "Dans la r\u00e9actualisation de la conf\u00e9rence fran\u00e7aise de consensus, il est possible de recourir \u00e0 une dose de 100 \u00e0 150 mg kg -1 d'amoxicilline. 27 Pallares en 1998 propose une strat\u00e9gie en fonction de la CMI de la p\u00e9nicilline :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 144,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement en fonction de l'agent pathog\u00e8ne isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 souches sensibles, 6 MU de p\u00e9nicilline G ou 4 g d'aminop\u00e9nicilline par jour ; \u2022 souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e, augmentation des doses \u00e0 12 MU pour la p\u00e9nicilline G et 8 g pour l'aminop\u00e9nicilline ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement en fonction de l'agent pathog\u00e8ne isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 souches r\u00e9sistantes, poursuite du traitement initial si l'\u00e9volution est satisfaisante, dans le cas contraire, imip\u00e9n\u00e8me ou vancomycine ou nouvelle fluoroquinolone. 85 Traitements des PAC dues \u00e0 d'autres micro-organismes Le traitement d'une infection due \u00e0 un microorganisme identifi\u00e9 doit \u00eatre institu\u00e9 en fonction de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques test\u00e9s, des recommandations habituelles, en respectant les indications et les contre-indications du ou des antibiotiques utilis\u00e9s ; elles sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 7.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 168,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement en fonction de l'agent pathog\u00e8ne isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "Aucune \u00e9tude randomis\u00e9e n'a \u00e9valu\u00e9 les dur\u00e9es de traitement. Les dossiers d'\u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 et de la tol\u00e9rance de nouvelles mol\u00e9cules situent ces dur\u00e9es entre 7 et 14 jours, mais l'objectif principal de ces \u00e9tudes cliniques n'\u00e9tait pas la dur\u00e9e de l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e des traitements"
        },
        {
            "text": "Les crit\u00e8res d'arr\u00eat tiennent compte :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e des traitements"
        },
        {
            "text": "\u2022 de l'\u00e9volution clinique, biologique et radiologique (r\u00e9gression du syndrome inflammatoire, de l'\u00e9tat de choc, am\u00e9lioration des \u00e9changes gazeux, am\u00e9lioration des images, bien que les anomalies puissent persister plusieurs semaines) ; \u2022 de la bact\u00e9rie en cause (la vitesse d'\u00e9radication de Streptococcus pneumoniae est diff\u00e9rente de celle d'un micro-organisme intracellulaire comme Legionella pneumophila), des r\u00e9sistances (les dur\u00e9es devraient \u00eatre plus longues) ; \u2022 du patient (maladie sous-jacente modifiant l'immunit\u00e9 etc.) ; \u2022 des antibiotiques utilis\u00e9s (propri\u00e9t\u00e9s pharmacocin\u00e9tiques et pharmacodynamiques).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e des traitements"
        },
        {
            "text": "De rares recommandations sur la dur\u00e9e sont propos\u00e9es : arr\u00eat du traitement apr\u00e8s 3 jours d'apyrexie pour une PAC due au pneumocoque, 2 semaines pour Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila en l'absence d'immunod\u00e9pression, et 3 semaines pour les bact\u00e9ries responsables de pneumonies n\u00e9crosantes comme Klebsiella pneumoniae, Staphylococcus aureus, Pseudomonas aeruginosa ou les ana\u00e9robies. 30 Un relais oral est possible lorsque l'\u00e9tat clinique du patient s'am\u00e9liore et que l'absorption digestive est optimale ; l'administration par une sonde gastrique peut perturber la biodisponibilit\u00e9 de certaines mol\u00e9cules pr\u00e9sent\u00e9es sous forme de g\u00e9lules ou de comprim\u00e9s pellicul\u00e9s. L'id\u00e9al est d'utiliser, lorsque cette forme existe, une mol\u00e9cule identique \u00e0 celle utilis\u00e9e par voie parent\u00e9rale. \u00c0 condition que cette forme existe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 418,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e des traitements"
        },
        {
            "text": "En dernier lieu, la gu\u00e9rison, but ultime de la prise en charge th\u00e9rapeutique, doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 distance, soit 2 \u00e0 3 semaines apr\u00e8s la fin du traitement. Tableau 7 Antibioth\u00e9rapie en fonction de l'agent pathog\u00e8ne isol\u00e9 dont la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques est d\u00e9termin\u00e9e. Les alternatives sont propos\u00e9es essentiellement en cas d'allergie ou de contre-indications, \u00e0 condition que la bact\u00e9rie soit sensible. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e des traitements"
        },
        {
            "text": "Traitement antibiotique et prise en charge des d\u00e9faillances d'organes \u2022 L'association d'une b-lactamine \u00e0 une fluoroquinolone active sur le pneumocoque ou \u00e0 un macrolide, int\u00e9grant les bact\u00e9ries extracellulaires et intracellulaires s'impose lors du traitement probabiliste des PAC s\u00e9v\u00e8res ; elle doit \u00eatre prescrite rapidement apr\u00e8s les pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques. Pour certains patients, le risque de Pseudomonas aeruginosa doit \u00eatre pris en compte. Dans tous les cas, au moins une des mol\u00e9cules doit \u00eatre active sur le pneumocoque. \u2022 La prise en charge des d\u00e9faillances d'organe, essentiellement insuffisance respiratoire aigu\u00eb et \u00e9tat de choc septique, doit \u00eatre rapidement optimale. \u2022 L'efficacit\u00e9 du traitement probabiliste est \u00e9valu\u00e9e au troisi\u00e8me jour. En fonction des r\u00e9sultats des pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques, l'antibioth\u00e9rapie doit \u00eatre modifi\u00e9e si la bact\u00e9rie responsable est isol\u00e9e. \u2022 L'\u00e9chec de l'antibioth\u00e9rapie impose une analyse critique pr\u00e9cise de la d\u00e9marche diagnostique et th\u00e9rapeutique initiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points forts"
        },
        {
            "text": "Un traitement adjuvant ne peut \u00eatre envisag\u00e9 que lorsque la prise en charge de la PAC est optimale : antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e, prise en charge des d\u00e9faillances d'organes. Parmi les nombreux essais cliniques men\u00e9s dans le traitement adjuvant du sepsis s\u00e9v\u00e8re, seule la prot\u00e9ine C activ\u00e9e recombinante a montr\u00e9 une r\u00e9duction relative de la mortalit\u00e9 de 19,4 % au cours des infections s\u00e9v\u00e8res associ\u00e9es \u00e0 au moins deux d\u00e9faillances d'organe, le plus souvent h\u00e9modynamique et respiratoire. 10 Dans plus de 50 % des cas, il s'agissait de pneumonies majoritairement communautaires dont plus de 100 \u00e9taient associ\u00e9es \u00e0 une bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 pneumocoque. 86 Commercialis\u00e9e en Europe depuis 2003, la drotr\u00e9cogine alfa activ\u00e9 (Xigris \u00ae ), son indication, sepsis s\u00e9v\u00e8re avec au moins deux d\u00e9faillances d'organes, r\u00e9pond \u00e0 des conditions strictes : une prise en charge optimale (antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e, prise en charge des d\u00e9faillances) et le respect des contre-indications en raison des risques h\u00e9morragiques li\u00e9s \u00e0 cette mol\u00e9cule.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements adjuvants"
        },
        {
            "text": "L'inhibiteur du facteur tissulaire (TFPI) n'a pas montr\u00e9 de r\u00e9duction de la mortalit\u00e9. 87 L'analyse dans le sous-groupe des PAC document\u00e9es a montr\u00e9 une r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 (31,3 % contre 39,8 % pour les patients recevant le placebo). Ces r\u00e9sultats ont justifi\u00e9 la reprise d'une \u00e9tude sur l'efficacit\u00e9 de cette mol\u00e9cule au cours des PAC s\u00e9v\u00e8res.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 89,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements adjuvants"
        },
        {
            "text": "L'efficacit\u00e9 des Ig au cours des PAC dues \u00e0 des staphylocoques producteurs de la leucocidine de Panton-Valentine n'est sugg\u00e9r\u00e9e qu'\u00e0 partir de quelques cas. 88 L'efficacit\u00e9 des facteurs de croissance (granulocyte colony-stimulating factors) reste controvers\u00e9e : la seule \u00e9tude randomis\u00e9e incluant des PAC moyennement s\u00e9v\u00e8res n'a pas montr\u00e9 de modification de la mortalit\u00e9 et de la dur\u00e9e d'hospitalisation. 89",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements adjuvants"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention des PAC permet de r\u00e9duire l'incidence et la mortalit\u00e9 des PAC. Elle d\u00e9pend des vaccinations disponibles. Les deux vaccins faisant l'objet de recommandations sont le vaccin antipneumococcique et le vaccin antigrippal. Un b\u00e9n\u00e9fice synergique des deux est retenu par la SPILF \u00e0 partir des travaux de Nichol. 90 C'est essentiellement la population de plus de 65 ans qui est la cible de la vaccination. Si la vaccination antigrippale est bien accept\u00e9e en France dans cette population, la diffusion du vaccin antipneumococcique est tr\u00e8s limit\u00e9e en France par rapport aux autres pays europ\u00e9ens et \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord. En France, le vaccin antipneumococcique polyosidique 23 valent est recommand\u00e9 tous les 5 ans chez les sujets \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans, particuli\u00e8rement ceux vivant en institution, et chez les patients spl\u00e9nectomis\u00e9s, les dr\u00e9panocytaires homozygotes, les patients atteints de syndrome n\u00e9phrotique, les insuffisants respiratoires, les patients alcooliques, les insuffisants cardiaques et les sujets ayant des ant\u00e9c\u00e9dents d'infection pulmonaire ou invasive \u00e0 pneumocoque. Cette vaccination peut \u00eatre effectu\u00e9e \u00e0 la fin de l'hospitalisation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 des PAC reste \u00e9lev\u00e9e. La rapidit\u00e9 de la prise en charge en r\u00e9animation et de l'antibioth\u00e9rapie probabiliste est susceptible d'am\u00e9liorer le pronostic. La mortalit\u00e9 des PAC s\u00e9v\u00e8res pourrait \u00eatre diminu\u00e9e par les nouveaux traitements modulant la r\u00e9ponse inflammatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de PAC s\u00e9v\u00e8re \u00e9tant pos\u00e9, l'isolement du micro-organisme responsable est un objectif majeur. Les h\u00e9mocultures et l'analyse de l'expectoration, autant que les pr\u00e9l\u00e8vements invasifs, permettent assez souvent l'identification du microorganisme. Malgr\u00e9 l'apport de nouvelles techniques d'identification, dans un nombre non n\u00e9gligeable de cas, l'agent pathog\u00e8ne reste m\u00e9connu. Une recherche devrait permettre de r\u00e9duire ces inconnues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les recommandations th\u00e9rapeutiques, r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9actualis\u00e9es, tiennent compte de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances bact\u00e9riennes. Pour le moment, l'\u00e9volution des r\u00e9sistances des pneumocoques ne justifie pas de modifier les sch\u00e9mas th\u00e9rapeutiques propos\u00e9s. Cependant, l'augmentation constante de ces r\u00e9sistances rend l'avenir incertain et incite \u00e0 valider l'efficacit\u00e9 et la tol\u00e9rance de nouvelles",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Traitements adjuvants et pr\u00e9vention \u2022 Malgr\u00e9 l'am\u00e9lioration de la prise en charge des PAC s\u00e9v\u00e8res, la mortalit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e. Des mol\u00e9cules adjuvantes, comme la prot\u00e9ine C activ\u00e9e recombinante, ont fait la preuve de leur efficacit\u00e9 au cours du sepsis s\u00e9v\u00e8re ; d'autres sont en cours d'\u00e9valuation. \u2022 La vaccination antipneumococcique doit \u00eatre plus largement diffus\u00e9e en France chez les patients \u00e2g\u00e9s. Associ\u00e9e \u00e0 la vaccination antigrippale, elle devrait am\u00e9liorer la protection de cette population \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points forts"
        },
        {
            "text": "th\u00e9rapeutiques, incluant les fluoroquinolones actives sur le pneumocoque, dans le traitement des PAC s\u00e9v\u00e8res. Si la vaccination contre la grippe est largement r\u00e9pandue en France, il n'en est pas de m\u00eame pour la vaccination antipneumococcique. Des campagnes de vaccination doivent \u00eatre suscit\u00e9es afin d'\u00e9largir la protection vaccinale de la population.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points forts"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: etiology, epidemiology, and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: epidemiology and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Batlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "312--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Severe communityacquired pneumonia: factors influencing need of intensive care treatment and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6rtqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "377--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The British Thoracic Society. the etiology, management and outcome of severe community-acquired pneumonia on the intensive care unit",
            "authors": [],
            "year": 1992,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "7--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A five-year study of severe communityacquired pneumonia with emphasis on prognosis in patients admitted to an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacquier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Resistance to penicillin and cephalosporin and mortality from severe pneumococcal pneumonia in",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vadillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "474--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pathogenesis of pneumococcal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Tuomanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Masure",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "1280--1284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Association between FcgammaRIIa-R131 allotype and bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuniga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "25--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Septic shock and respiratory failure in communityacquired pneumonia have different TNF polymorphism associations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1599--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Efficacy and safety of recombinant human activated protein C for severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laterre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Larosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dhainaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "699--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "New and emerging for community-acquired pneumonia with implications for therapy. A prospective multicenter study of 359 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Orloff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Arisumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "307--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Community-acquired pneumonia requiring hospitalization: 5-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Durant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "586--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Association between Staphylococcus aureus strains carrying gene for Panton-Valentine leukocidin and highly lethal necrotising pneumonia in young immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fournet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Scores de gravit\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Maury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aegerter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lettre Infect",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "154--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Processes and outcomes of care for patients with community-acquired pneumonia. Results from the Pneumonia patient Outcomes research team (PORT) cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "970--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Patients hospitalized after initial outpatient treatment for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Minogue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "376--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Guidelines for the Management of Adults with Community-acquired Pneumonia. Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Assessment of severity criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1102--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Update of practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in immunocompetent adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "British Thoracic Society Standards of Care Committee. Guidelines for the Management of Community Acquired Pneumonia in Adults",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Simplified prediction rule for prognosis of patients with severe community-acquired pneumonia in ICUs",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Devos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffinier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "157--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Enqu\u00eate nationale sur les pneumonies communautaires \u00e0 pneumocoque chez des malades adultes hospitalis\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "B\u00e9dos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "267--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Quality of care, process, and outcomes in elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Krumholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Galusha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mockalis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "2080--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Timing of antibiotic administration and outcomes for Medicare patients hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "637--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "R\u00e9vision de la IV e conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF)",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "566--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: use of intensive care services and evaluation of American and British Thoracic Society Diagnostic criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dremsizov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "717--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "347--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Diagnosis of bacterial infection of the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "119--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Etiology of communityacquired pneumonia. Evaluation by transtracheal aspiration, blood culture or serology",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6stergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1400--1407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: etiology, prognosis, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Prados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Capote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cuello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "369--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Is Streptococcus pneumoniae the leading cause of pneumonia of unknown etiology? A microbiologic study of lung aspirates in consecutive patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio-Caballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "385--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Invasive diagnostic techniques for pneumonia: protected specimen brush, bronchoalveolar lavage, and lung biopsy methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Biary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "701--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy and protected brush culture in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6rtqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejdeborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Chest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "576--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy in patients with community-acquired pneumonia. Comparison between bronchoalveolar lavage and telescoping plugged catheter cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Saldias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meneses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Otth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Noninvasive positive-pressure ventilation vs. conventional oxygen supplementation in hypoxemic patients undergoing diagnostic bronchoscopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arcangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavali\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Proietti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1149--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Communityacquired pneumonia in adults: guidelines for management. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "811--849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The value of routine microbial investigation in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arrowsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamberlain-Webber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wooding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "313--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Community-acquired pneumonia: impact of immune status",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Auwaerter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Oldach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1309--1324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The influence of the severity of community-acquired pneumonia on the usefulness of blood cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Predicting bacteremia in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Ackroyd-Stolarz S. The contribution of blood cultures to the clinical management of adult patients admitted to the hospital with community-acquired pneumonia: a prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1142--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The impact of blood cultures on antibiotic therapy in pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1278--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Evaluation of the immunochromatographic Binax NOW assay for detection of Streptococcus pneumoniae urinary antigen in a prospective study of community-acquired pneumonia in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soldan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cebrian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "286--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Community-acquired pneumonia: importance of initial noninvasive bacteriologic and radiologic investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dromer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leturdu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Community-acquired pneumonia due to Gram-negative bacteria and Pseudomonas aeruginosa: incidence, risk, and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1849--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Impact of respiratory virus infections on persons with chronic underlying conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "499--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Critically ill patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "367--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Pneumonia in residents of long-term care facilities: epidemiology, etiology, management and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "319--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Tuberculosis as an endemic and nosocomial infection among the ederly in nursing home",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lofgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "312",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1490",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Nursing home-acquired pneumonia. A case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Durant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "697--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Bacteremia in a long-term care facility: a five-year prospective study of 163 consecutive episodes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brennen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goetz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "647--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Canadian guidelines for the initial management of community-acquired pneumonia: an evidence-based update by the Canadian Infectious Diseases Society and the Canadian Thoracic Society. The Canadian Community-Acquired Pneumonia Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hyland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "383--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Characterization of distal bronchial microflora during acute exacerbation of chronic bronchitis: use of the protected specimen brush technique in 54 mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Domart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1012",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Community-acquired pneumonia in chronic obstructive pulmonary disease. A Spanish multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1456--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Bacterial pneumonia in persons infected with the human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hirschtick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Glassroth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wilcosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kvale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "845--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Observatoires r\u00e9gionaux du pneumocoque: surveillance de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques des pneumocoques isol\u00e9s en situation pathog\u00e8ne en France en 1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Murbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chomarat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cottin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Demachy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bull Epid\u00e9miol Hebd",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "155--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Decreased susceptibility of penicillinresistant pneumococci to twenty-four beta-lactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "279--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Antimicrobial resistance of 1 113 Streptococcus pneumoniae isolates from patients with respiratory tract infections in Spain: results of a 1-year (1996-1997) multicenter surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garcia-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garcia",
                    "middle": [],
                    "last": "De Loma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "357--366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Observatoires r\u00e9gionaux du pneumocoque : analyse de la r\u00e9sistance aux antibiotiques et des s\u00e9rotypes de Streptococcus pneumoniae en",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergnaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bull Epid\u00e9miol Hebd",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "173--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Decreased susceptibility of Streptococcus pneumoniae to fluoroquinolones in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "233--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure of treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kibsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "747--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Emergence of fluoroquinolone resistance among multiply resistant strains of Streptococcus pneumoniae in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Que",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1310--1313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Active Bacterial Core Surveillance Team. Invasive pneumococcal disease in older adults residing in long-term care facilities and in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kupronis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1520--1525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Predictive factors for invasive disease due to penicillinresistant Streptococcus pneumoniae: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "884--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Epidemiological features of and risk factors for infection by Streptococcus pneumoniae strains with diminished susceptibility to penicillin: findings of a French survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "B\u00e8dos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pneumonia caused by penicillin-non-susceptible and penicillin-susceptible pneumococci in adults: a casecontrol study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Einarsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristjansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kristinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjartansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "253--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Pneumonia acquired in the community through drugresistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1835--1877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Penicillin-nonsusceptible Streptococcus pneumoniae at San Francisco General Hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Winston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gerberding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "580--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "In vitro susceptibility of Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae and Moraxella catarrhalis: a European multicenter study during",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Blosser-Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Critchley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Karlowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thornsberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sahm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "590--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Intrapulmonary concentrations of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "631--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Zurlinden E. Intrapulmonary pharmacokinetics of clarithromycine and erythromycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "Conte",
                    "middle": [],
                    "last": "Je",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "334--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "European Study on Community-Acquired Pneumonia (ESOCAP) comittee. Guidelines for management of adult community-acquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "986--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Management of communityacquired pneumonia in the era of pneumococcal resistance: a report from the Drug-Resistant Streptococcus pneumoniae Therapeutic Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Heffelfinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mabry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1399--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Confronting drug-resistant pneumococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "807--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Bacteremic pneumococcal pneumonia in one American City: a 20-year longitudinal study, 1978-1997",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mufson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stanek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "107",
            "issn": "1A",
            "pages": "34--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Monotherapy may be suboptimal for severe bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Somes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderinck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1837--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Monotherapy versus dual therapy for community-acquired pneumonia in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "328--368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Anti-inflammatory effects of macrolide antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Culic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Erakovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Parnham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Pharmacol",
            "volume": "429",
            "issn": "",
            "pages": "209--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Impact of antibiotic resistance on chemotherapy for pneumococcal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Microb Drug Resist",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "339--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia as a cause of severe sepsis: Data from the PROWESS study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laterre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kinasewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Critical Care Medicine",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "952--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Efficacy and safety of tifacogin (recombinant tissue factor pathway inhibitor) in severe sepsis: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Opal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Demeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "238--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Neutralization of Staphylococcus aureus Panton Valentine leukocidin by intravenous immunoglobulin in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauduchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cozon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Genestier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyssade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyrol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "346--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "A randomized controlled trial of Filgrastim as an adjunct to antibiotics for treatment of hospitalized patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Belknap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carlson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Deboisblanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farkas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "1075--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "The additive benefits of influenza and pneumococcal vaccinations during influenza seasons among elderly persons with chronic lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "91--94",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "et dans les 4 heures pour l'autre 26 \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la mortalit\u00e9 au 30 e jour avec respectivement un odd ratio \u00e0 0,85 (intervalle de confiance [IC] 95 %, 0,75-0,96) et un odd ratio ajust\u00e9 \u00e0 0,85 (IC 95 %, 0,76-0,95) ; la mortalit\u00e9 dans cette derni\u00e8re \u00e9tude \u00e9tant de 11,6 % pour les patients trait\u00e9s dans les 4 heures et de 12,7 % pour ceux trait\u00e9s au-del\u00e0 de la 4 e heure.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Pr\u00e9l\u00e8vements effectu\u00e9s au cours des pneumonies communautaires en r\u00e9animation. D'apr\u00e8s 1 . IF L pneumo : immunofluorescence Legionella pneumophila ; Ag pneumo : antig\u00e8ne pneumococcique. Les chiffres en pourcentage expriment la fr\u00e9quence avec laquelle l'examen a contribu\u00e9 au diagnostic microbiologique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Comparaison des concentrations critiques des b-lactamines utilis\u00e9es par le Comit\u00e9 de l'antibiogramme de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de microbiologie (CA-SFM) et le National Committee on Clinical Laboratory Standards (NCCLS) pour Streptococcus pneumoniae isol\u00e9 au cours des pneumonies.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "En cas d'allergie : fluoroquinolone antipneumococcique \u00b1 clindamycine \u2022 Si maladie pulmonaire sous-jacente ou r\u00e9cente antibioth\u00e9rapie ou hospitalisation r\u00e9cente Pip\u00e9racilline-tazobactam ou m\u00e9rop\u00e9n\u00e8me a ou imip\u00e9n\u00e8me ou c\u00e9f\u00e9pime + aminoside Macrolide ou fluoroquinolone antipneumococcique \u2022 En cas d'allergie : aztr\u00e9onam + l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine a ou gatifloxacine a \u00b1 aminoside Mol\u00e9cules et posologies recommand\u00e9es. \u2022 Absence de risque de Pseudomonas aeruginosa.-Amoxicilline-acide clavulanique (Augmentin \u00ae 2 g toutes les 8 h). Cette posologie correspond \u00e0 l'augmentation de posologie d'amoxicilline recommand\u00e9e lors des PAC s\u00e9v\u00e8res, soit 100 \u00e0 150 mg kg -1 j -1 ; -C\u00e9fotaxime (Claforan \u00ae 2 g toutes les 8 h) ; ceftriaxone (Roc\u00e9phine \u00ae 2 g toutes les 24 h) ; -\u00c9rythromycine 1 g toutes les 8 h (perfusion de 1 h) ; -Ofloxacine (Oflocet \u00ae 200 mg toutes les 12 h), chez les patients ayant une fonction r\u00e9nale normale, la posologie peut \u00eatre augment\u00e9e le premier jour : 400 mg toutes les 12 h pour les deux premi\u00e8res injections ; -L\u00e9vofloxacine (Tavanic \u00ae 500 mg toutes les 12 h) ; -En cas d'inhalation prouv\u00e9e, m\u00e9tronidazole (Flagyl \u00ae 500 mg toutes les 8 h, peut \u00eatre associ\u00e9 aux c\u00e9phalosporines). \u2022 Risque de Pseudomonas aeruginosa : -Pip\u00e9racilline/tazobactam (Tazocilline \u00ae 4 g toutes les 6 \u00e0 8 h) ; -Ciprofloxacine (Ciflox \u00ae 400 mg toutes les 8 h) ; -C\u00e9f\u00e9pime (Axepim \u00ae 2 g toutes les 8 h) ; -Imip\u00e9n\u00e8me (Tienam \u00ae 1 g toutes les 6 \u00e0 8 h) : -Amikacine (Amiklin \u00ae 15 mg kg -1 en injection unique quotidienne).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Arbre d\u00e9cisionnel. Pneumonies communautaires en r\u00e9animation : algorithme de d\u00e9cision en fonction de l'\u00e9volution clinique et des r\u00e9sultats microbiologiques. tomie) ; d\u00e9couverte d'un sida chez un patient dont le statut s\u00e9rologique \u00e9tait m\u00e9connu ; \u2022 ceux li\u00e9s aux traitements : antibiotiques inappropri\u00e9s, posologie insuffisante, voie et rythme d'administration inadapt\u00e9s, diffusion insuffisante au site de l'infection alors que le choix de l'antibiotique est correct (abc\u00e8s intrapulmonaire, \u00e9panchement pleural), effets ind\u00e9sirables ;",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "patients vus dans des h\u00f4pitaux nordam\u00e9ricains (\u00c9tats-Unis et Canada) pour une PAC (MedisGroups Derivation Cohort), puis valid\u00e9 dans une cohorte de 38 039 patients dans une population identique. La derni\u00e8re \u00e9tape de validation a \u00e9t\u00e9 faite dans une cohorte \u00ab Pneumonia PORT \u00bb (Patient Outcome Research Team) de 2 287 patients dont une partie, 944 patients, \u00e9tait trait\u00e9e en ambulatoire et une autre, 1 343 patients, \u00e9tait hospitalis\u00e9e. Les patients infect\u00e9s par le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH) et immunod\u00e9prim\u00e9s, ou hospitalis\u00e9s dans les 7 jours pr\u00e9c\u00e9dant le diagnostic ou transf\u00e9r\u00e9s d'un autre h\u00f4pital \u00e9taient exclus de l'\u00e9tude. Les patients venant de maisons de retraite constituaient 8,5 % de l'effectif. Le score est \u00e9tabli en calculant la somme des points attribu\u00e9s \u00e0 19 variables. Les 19 variables",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et modifi\u00e9s par Ewig19 (Tableau 2). Une d\u00e9marche en deux \u00e9tapes est propos\u00e9e par les auteurs. % respectivement. Une \u00e9tude prospective 16 a permis de valider la \u00ab solidit\u00e9 \u00bb de ce score : la mortalit\u00e9 des patients de la classe de Tableau 1 Classes de risque de mortalit\u00e9 au cours des pneumonies communautaires, d'apr\u00e8s Fine15 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "et celle de Jimenez 37 soulignent une bonne sensibilit\u00e9 et concordance de la brosse au LBA chez des patients ayant une PAC peu s\u00e9v\u00e8re et n'ayant pas re\u00e7u d'antibiotique. En pratique, au cours d'une PAC s\u00e9v\u00e8re : \u2022 chez les patients intub\u00e9s et ventil\u00e9s d'embl\u00e9e, la fibroscopie ne pose pas de probl\u00e8me, mais il existe des risques inh\u00e9rents \u00e0 chaque pr\u00e9l\u00e8vement (aggravation de l'hypox\u00e9mie au cours de la fibroscopie ou au d\u00e9cours d'un LBA, pneumothorax ou h\u00e9moptysie au d\u00e9cours d'une brosse...) ; \u2022 chez les patients non intub\u00e9s hypox\u00e9miques, une fibroscopie effectu\u00e9e m\u00eame \u00e0 travers un masque \u00e0 haute concentration d'oxyg\u00e8ne peut d\u00e9compenser une d\u00e9tresse respiratoire. Si elle est indiqu\u00e9e, l'op\u00e9rateur doit \u00eatre entra\u00een\u00e9 et \u00eatre capable de g\u00e9rer une complication. En ventilation non invasive et plus particuli\u00e8rement en pression positive, toujours avec un op\u00e9rateur entra\u00een\u00e9, une exploration fibroscopique peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e avec s\u00e9curit\u00e9. 38 N\u00e9anmoins, en raison du risque de d\u00e9compensation respiratoire et d'arr\u00eat cardiaque hypox\u00e9mique, son utilit\u00e9 doit \u00eatre d\u00e9montr\u00e9e dans la d\u00e9marche diagnostique initiale. Pr\u00e9l\u00e8vements bronchiques non invasifs L'\u00e9tude de l'expectoration a \u00e9t\u00e9 longtemps d\u00e9cri\u00e9e en France : manque de sp\u00e9cificit\u00e9, temps de laboratoire. Son premier int\u00e9r\u00eat est de permettre d'affirmer un diagnostic microbiologique lorsque Legionella pneumophila, Pneumocystis carinii, Mycobacterium tuberculosis et virus sont isol\u00e9s, \u00e0 condition qu'une demande sp\u00e9cifique soit faite au laboratoire (colorations et milieux sp\u00e9ciaux).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "h\u00e9mocultures (positives dans 7 \u00e0 27 % des cas, surtout pour le pneumocoque dans plus d'un tiers des cas), ponction pleurale ; \u2022 antig\u00e8nes urinaires de Legionella pneumophila du s\u00e9rogroupe 1 ; \u2022 antig\u00e8nes urinaires pneumococciques ; \u2022 d\u00e9tection de virus (influenza, virus respiratoire syncytial, ad\u00e9novirus, para-influenza 1, 2 et 3) et plus r\u00e9cemment du coronavirus, responsable du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) ; \u2022 en fonction du contexte, une s\u00e9rologie VIH oriente les explorations ; \u2022 les s\u00e9rologies de Legionella pneumophila, Mycoplasma pneumoniae et Chlamydia pneumoniae ont un int\u00e9r\u00eat r\u00e9trospectif et l'\u00e9l\u00e9vation retard\u00e9e des anticorps n'aide pas au diagnostic initial. Pour Chlamydia pneumoniae, le diagnostic s\u00e9rologique est retenu pour une \u00e9l\u00e9vation de 4 fois du taux des immunoglobulines (Ig) G ou un taux d'IgM sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 1 : 16 sur un seul pr\u00e9l\u00e8vement ; \u2022 les agglutinines froides sup\u00e9rieures \u00e0 1 : 64 sont en faveur de Mycoplasma pneumoniae ; \u2022 des techniques d'amplification g\u00e9nomique (polymerase chain reaction [PCR]) sont en cours d'\u00e9valuation pour ces micro-organismes, en particulier Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila et Mycoplasma pneumoniae. Parmi ces examens compl\u00e9mentaires, de r\u00e9centes publications sur les h\u00e9mocultures et les antig\u00e8nes urinaires pneumococciques ont abord\u00e9 leur utilit\u00e9 dans la strat\u00e9gie diagnostique. \u2022 Les h\u00e9mocultures sont recommand\u00e9es pour les pneumonies s\u00e9v\u00e8res ; deux h\u00e9mocultures \u00e0 1 ou 2 heures d'intervalle correspondent aux pratiques habituelles. Des r\u00e9serves peuvent \u00eatre faites sur leur utilit\u00e9 : 42,43 le r\u00e9sultat n'est pas imm\u00e9diat, le rendement est faible (de 4 \u00e0 18 % de l'ensemble des h\u00e9mocultures) et le clinicien n'int\u00e8gre pas toujours le r\u00e9sultat pour adapter l'antibioth\u00e9rapie. \u00c0 partir de facteurs ind\u00e9pen-Une autre mani\u00e8re de proc\u00e9der est d'utiliser le score PSI pour les classes IV et V ; 44,45 \u2022 Les antig\u00e8nes urinaires pneumococciques ont am\u00e9lior\u00e9 la documentation des PAC dues au pneumocoque. Ce test sur des urines non concentr\u00e9es est simple et rapide (15 min environ) ; il est pr\u00e9f\u00e9rable de concentrer les urines au laboratoire. Il d\u00e9tecte les polysaccharides de la paroi des pneumocoques communs \u00e0 tous les s\u00e9rotypes. Au cours des pneumonies bact\u00e9ri\u00e9miques, la sensibilit\u00e9 est de 70 \u00e0 90 %, la sp\u00e9cificit\u00e9 de 90 %. Une importante \u00e9tude sur 452 patients ayant une PAC 46 montre que les antig\u00e8nes sur des urines concentr\u00e9es \u00e9taient positifs chez 70 % des 27 patients ayant une PAC \u00e0 pneumocoque, et chez 26 % des 269 patients n'ayant pas d'agent pathog\u00e8ne isol\u00e9. Cependant, chez 10 % des 156 patients ayant une PAC due \u00e0 un pathog\u00e8ne identifi\u00e9, les antig\u00e8nes \u00e9taient positifs, indiquant une sp\u00e9cificit\u00e9 insuffisante. En pratique, si les antig\u00e8nes am\u00e9liorent la documentation, ils ne peuvent justifier \u00e0 eux seuls, au cours des PAC s\u00e9v\u00e8res, des modifications de l'antibioth\u00e9rapie initiale. \u2022 pneumonie probable : syndromes clinique et radiologique compatibles et isolement dans les s\u00e9cr\u00e9tions (expectoration, aspiration trach\u00e9ale, pr\u00e9l\u00e8vements bronchiques distaux prot\u00e9g\u00e9s) d'une bact\u00e9rie compatible avec une PAC. Les r\u00e9sultats des cultures sont exprim\u00e9s en valeurs semi-quantitatives (0 \u00e0 +++) ou quantitatives (unit\u00e9s formant colonies par millilitre : UFC ml -1 ).Il est important, au cours des PAC admises en r\u00e9animation, d'\u00e9tablir un diagnostic microbiologique (Tableau 3), \u00e0 plus forte raison s'il existe une Tableau 3 Explorations propos\u00e9es au cours d'une pneumonie communautaire s\u00e9v\u00e8re.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "D'autres 'une \u00e9pid\u00e9mie qui a d\u00e9but\u00e9 fin 2002 en Chine dans la r\u00e9gion de Guangdong et s'\u00e9tendant durant le premier semestre 2003 dans plus de 28 pays d'Asie avec plus de 8 000 cas probables recens\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Tableau 4 R\u00e9partition des micro-organismes isol\u00e9s au cours des pneumonies communautaires admises en r\u00e9animation.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Dans une \u00e9tude fran\u00e7aise,24 sur 465 patients adultes hospitalis\u00e9s pour une PAC due au pneumocoque, celui-ci \u00e9tait isol\u00e9 dans les h\u00e9mocultures chez 47,5 % des patients, dans les pr\u00e9l\u00e8vements prot\u00e9g\u00e9s chez 12,3 % et dans des pr\u00e9l\u00e8vements non prot\u00e9g\u00e9s fiables chez 50,8 % des patients. Parmi ces souches, 43,4 % avaient une sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline, 10 % \u00e9taient r\u00e9sistantes (CMI de la p\u00e9nicilline sup\u00e9rieure \u00e0 1 lg ml -1 ). En revanche, si l'on s'int\u00e9resse \u00e0 la sensibilit\u00e9 \u00e0 l'amoxicilline et au c\u00e9fotaxime, 23,6 % et 15,8 % avaient respectivement une sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e. Seulement 1,1 % des souches \u00e9taient r\u00e9sistantes \u00e0 l'amoxicilline et aucune n'\u00e9tait r\u00e9sistante au c\u00e9fotaxime.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Si la r\u00e9sistance reste encore peu fr\u00e9quente, mais avec des variations importantes entre les pays, de 0 \u00e0 4,8 %, et les villes, de 0 \u00e0 22 %, une surveillance est n\u00e9cessaire. En 2002, en France, les souches de bas niveau de r\u00e9sistance (ParC/E ou efflux) et de haut niveau de r\u00e9sistance (ParC/E + GyrA) repr\u00e9sentaient 2,1 % des souches isol\u00e9es dans les h\u00e9mocultures. Comme pour les autres antibiotiques, l'apparition de ces r\u00e9sistances pose le probl\u00e8me du bon usage des antibiotiques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "C3G : c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ; C2G : c\u00e9phalosporines de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ; AG : aminosides ; SARM : Staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline. * Staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline communautaire. Cyclines (doxycycline intraveineuse ou per os, minocycline per os). Les fluoroquinolones et les cyclines sont contre-indiqu\u00e9es chez la femme enceinte et l'enfant (moins de 8 ans pour les cyclines).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}