{
    "paper_id": "203222240ae64744723752e836ac7a963a5ef771",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Se sabe que los primeros casos del \u00abs\u00edndrome respiratorio agudo y grave\u00bb, m\u00e1s conocido como SARS (severe acute respiratory syndrome) surgen a mediados de noviembre de 2002 en la provincia de Guangdong (China), pero no es hasta el 11 de febrero de 2003 que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recibe la primera notificaci\u00f3n oficial, del ministerio chino de salud, de un brote de SARS en la provincia de Guangdong. Dicha informaci\u00f3n menciona 305 casos y 5 defunciones. Mientras tanto, el SARS \u00absale\u00bb de la provincia de Guangdong el 21 de febrero a trav\u00e9s de un m\u00e9dico afectado de este s\u00edndrome que hab\u00eda atendido a pacientes infectados. Este m\u00e9dico, de 65 a\u00f1os, se aloj\u00f3 en un hotel de Hong Kong e inici\u00f3 la sintomatolog\u00eda poco despu\u00e9s de su llegada. Se ha podido comprobar que dicho m\u00e9dico contagi\u00f3 el SARS a 12 hu\u00e9spedes del hotel y ellos, a su vez, \u00abtransportaron\u00bb la enfermedad a sus respectivos pa\u00edses, traspasando fronteras e inici\u00e1ndose una epidemia a gran escala. Los primeros lugares donde aparece fuera de Hong Kong son Vietnam, Singapur y Toronto. Lo que ocurri\u00f3 despu\u00e9s es sobradamente conocido por todos: cerca de 8.500 personas infectadas con algo m\u00e1s de 813 defunciones (tasa de letalidad del 9,6%) y 30 pa\u00edses implicados, en un per\u00edodo de pocos meses 1 . En la tabla 1 se muestra la informaci\u00f3n desglosada de casos, de-funciones y otras variables epidemiol\u00f3gicas para los 30 pa\u00edses implicados. Como consecuencia de todo ello, el sistema sanitario y econ\u00f3mico de algunos pa\u00edses se ha visto seriamente afectado. Mucho hemos aprendido, y en muy poco tiempo, de esta nueva enfermedad (SARS) provocada por la infecci\u00f3n de un coronavirus 2 , que se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente y con cierta facilidad desde el sur de China a pr\u00e1cticamente el resto del mundo. En cuesti\u00f3n de semanas se ha caracterizado cl\u00ednicamente la enfermedad [3] [4] [5] , se ha identificado el virus causal 2,6,7 , se ha completado la descripci\u00f3n del genoma de dicho virus 8,9 y se han desarrollado nuevas pruebas diagn\u00f3sticas 10 . En cuanto al curso cl\u00ednico del SARS, hay algunos eventos importantes que se deben tener en cuenta; por ejemplo, una de cada cinco personas infectadas (20%) debe recibir atenci\u00f3n sanitaria en una unidad de cuidados intensivos, o la presencia de diabetes u otras condiciones de comorbilidad han sido asociadas, de forma independiente, con la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y con el fallecimiento 11 . El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 10 d\u00edas, y el contacto muy cercano es crucial para su difusi\u00f3n, lo que lleva a considerar que la propagaci\u00f3n por gotas es la forma m\u00e1s com\u00fan de transmisi\u00f3n. Adem\u00e1s, esto se apoya en la forma de la curva epid\u00e9mica en el tiempo, que muestra un crecimiento lineal (paradigma de la transmisi\u00f3n persona a persona) y no un crecimiento exponencial (paradigma en la transmisi\u00f3n por fuente com\u00fan) 12 . Hay que remarcar tambi\u00e9n que cerca de la mitad de los casos (como cantidad promedio) en la mayor\u00eda de los pa\u00edses han sido trabajadores sanitarios 11 . Adem\u00e1s, los trabajadores sanitarios que han utilizado mascarillas protectoras de forma inadecuada, mientras atend\u00edan a pacientes infectados con SARS, han presentado un mayor riesgo de desarrollar la infecci\u00f3n que los que han usado las mascarillas protectoras de forma adecuada 13 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1835,
                    "end": 1838,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1839,
                    "end": 1842,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1843,
                    "end": 1846,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2004,
                    "end": 2006,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2406,
                    "end": 2408,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2834,
                    "end": 2836,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2985,
                    "end": 2987,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 3267,
                    "end": 3269,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "sin control de antibi\u00f3ticos ha provocado, provoca y provocar\u00e1 que ciertos microorganismos no pat\u00f3genos para los humanos se conviertan en un peligro para nosotros al alterar su nicho ecol\u00f3gico (p. ej., intestinal). Este salto entre especies lleva asociado con frecuencia un incremento de la virulencia del nuevo microorganismo que se incorpora a la patolog\u00eda humana. Y esa virulencia aumenta exponencialmente al pasar el nuevo agente biol\u00f3gico por tejidos muy susceptibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "-Un segundo hecho a considerar es que el SARS, o mejor dicho el coronavirus que lo provoca, se podr\u00eda considerar como un paradigma de la subsistencia, ya que utiliza las tres grandes v\u00edas de transmisi\u00f3n de la patolog\u00eda infecciosa. Es decir, el virus se puede propagar por contacto (ya sea directo o indirecto); se puede transmitir tambi\u00e9n mediante gotas de gran tama\u00f1o, lo que implica una cierta proximidad (menos de 1 m de distancia); por \u00faltimo, se puede transmitir a trav\u00e9s del aire (por incorporaci\u00f3n del virus a los n\u00facleos de got\u00edculas suspendidas en el aire). Esta circunstancia de multipropagaci\u00f3n dificulta mucho el posible control del brote, sobre todo en sus primeras fases, por el propio desconocimiento del nuevo s\u00edndrome y la confusi\u00f3n y tensi\u00f3n que provoca una situaci\u00f3n como \u00e9sta. El hecho de que pueda utilizar todas las v\u00edas posibles de transmisi\u00f3n (pocos agentes biol\u00f3gicos las utilizan todas al mismo tiempo para propagarse) y la mayor virulencia hacen de este nuevo coronavirus, entre los microorganismos emergentes, un ejemplo a estudiar y a tener presente en un mundo globalizado como el nuestro. -En tercer lugar, estar\u00eda el hecho de que el personal sanitario ha actuado como amplificador de la epidemia. Ya se ha dicho que cerca del 50% de los casos de infecci\u00f3n correspond\u00edan a personal sanitario. El SARS es una enfermedad con un elevado \u00edndice de difusi\u00f3n. Se estima que un paciente infectado, al inicio de la epidemia en Hong Kong, contagi\u00f3 la infecci\u00f3n a cerca de 100 profesionales sanitarios. Por ello, no es dif\u00edcil imaginar c\u00f3mo act\u00faa el personal sanitario a la hora de facilitar la propagaci\u00f3n de la misma. En la elevada difusibilidad del SARS han influido diferentes factores, aunque hay dos que destacan del resto: por un lado, la utilizaci\u00f3n que hace el nuevo mayor\u00eda es por gotas y secreciones, tambi\u00e9n puede ocurrir mediante transfusiones sangu\u00edneas o lesiones punzantes-cortantes, n\u00facleos de got\u00edculas (aire) o fomites. Este listado de posibles mecanismos de transmisi\u00f3n indica ciertamente que el control continuo de la infecci\u00f3n es esencial para la contenci\u00f3n del brote. Recientemente se ha aislado un coronavirus casi id\u00e9ntico al que produce el SARS, aunque con 29 nucle\u00f3tidos extra, en civetas que se compraron en un mercado de alimentos en Shenzhen 14 . Las civetas son miembros nocturnos de la familia de las mangostas, con una relaci\u00f3n distante con los felinos, y considerados una delicadeza culinaria en el sur de China. Alguna informaci\u00f3n, no confirmada, sugiere que este virus ha sido aislado en otros animales ex\u00f3ticos. Los comerciantes de comida chinos, proveedores y cocineros estuvieron sobrerrepresentados (cinco veces m\u00e1s) entre las primeras v\u00edctimas del virus; \u00e9sta es otra pista que sugiere que el SARS es una zoonosis. Seg\u00fan esto, la explicaci\u00f3n m\u00e1s l\u00f3gica de c\u00f3mo se ha difundido la enfermedad ser\u00eda que, una vez producido el salto entre especies, de animales a seres humanos, el SARS se propag\u00f3 de persona a persona. De todo lo conocido, hasta el momento de redactar estas l\u00edneas, que hemos intentado sintetizar en los p\u00e1rrafos anteriores, hay una serie de acontecimientos que llaman poderosamente la atenci\u00f3n, y aunque se exponen de forma esquem\u00e1tica y secuencial, est\u00e1n todos interrelacionados y vinculados los unos con los otros:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "-\u00bfC\u00f3mo surge este nuevo coronavirus? Tal como se acaba de mencionar, la explicaci\u00f3n m\u00e1s plausible ser\u00eda que un virus animal ha dado el salto entre especies y aparece en el ser humano. Como bien se sabe, no es la primera vez que ocurre una circunstancia como \u00e9sta (se ha planteado algo similar en el salto del VIH desde algunos simios al ser humano) y, probablemente, tampoco ser\u00e1 la \u00faltima. Cada vez m\u00e1s y con mayor intensidad el hombre invade, altera y degrada el medio ambiente, ya sea interno o externo, provocando desequilibrios en los ecosistemas; estas alteraciones muy a menudo se vuelven contra el propio agresor, en este caso el hombre. Tenemos otro ejemplo muy claro: el consumo abusivo y \u25bc Una de cada cinco personas infectadas (20%) debe recibir atenci\u00f3n en una unidad de cuidados intensivos. La presencia de diabetes u otras condiciones de comorbilidad han sido asociadas, de forma independiente, con la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y con el fallecimiento. \u25bc Cerca de la mitad de los casos (como cantidad promedio) en la mayor\u00eda de los pa\u00edses han sido trabajadores sanitarios. Los trabajadores sanitarios que han utilizado mascarillas protectoras de forma inadecuada, han presentado un mayor riesgo de desarrollar la infecci\u00f3n. \u25bc La explicaci\u00f3n m\u00e1s l\u00f3gica de c\u00f3mo se ha difundido la enfermedad ser\u00eda que, una vez producido el salto entre especies, de animales a seres humanos, el SARS se propag\u00f3 de persona a persona.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "LECTURA R\u00c1PIDA \u25b2",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25b2 \u25b2"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS): Status of the outbreak and lessons for the immediate future. World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Communicable Disease Surveillance and Response",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Characterization of a novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oberste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monroe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Campagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Icenogle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1394--1403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The genome sequence of the SARS-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Astell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks-Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Butterfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "SARS coronavirus: a new challenge for prevention and therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1605--1614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Modelers struggle to grasp epidemic's potential scope",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sars",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "558--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Infectious diseases. Clues to the animal origins of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Enserink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". Ocasionalmente, algu-SARS: una nueva enfermedad desenmascarada A. Pareja Bezares a y M. Tor\u00e1n Mateos b a M\u00e9dico epidemi\u00f3logo. Unidad de Epidemiolog\u00eda y Control de Infecciones. Hospital Son Ll\u00e1tzer. Palma de Mallorca. Baleares. Espa\u00f1a. b Enfermera epidemi\u00f3loga. Unidad de Epidemiolog\u00eda y Control de Infecciones. Hospital Son Ll\u00e1tzer. Palma de Mallorca. Baleares. Espa\u00f1a. REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA nos pacientes se han descrito como \u00absuperpropagadores\u00bb, lo que sugiere que la transmisi\u00f3n por aire puede haber ocurrido. Este nuevo coronavirus se puede encontrar en esputo, l\u00e1grimas, sangre, orina y heces. Se elimina por las heces durante 30 d\u00edas y puede sobrevivir en superficies r\u00edgidas un d\u00eda o m\u00e1s. Esto aumenta el espectro de la posible transmisi\u00f3n por fomites en el hospital. Por ello, los epidemi\u00f3logos cl\u00ednicos necesitan tener en cuenta las m\u00faltiples v\u00edas de propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n: aunque la Casos probables de SARS notificados por pa\u00edses. Desde el 1 de noviembre de 2002 hasta el 7 de agosto de 2003",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Como conclusi\u00f3n, queremos remarcar que frente a la emergencia de nuevos agentes biol\u00f3gicos, y/o reemergencia de otros ya conocidos, debemos actuar aplicando las medidas epidemiol\u00f3gicas b\u00e1sicas para el control y la prevenci\u00f3n de enfermedades; en caso contrario, estaremos ante un futuro incierto. \u25bc El virus se puede propagar por contacto se puede transmitir tambi\u00e9n mediante gotas de gran tama\u00f1o, lo que implica una cierta proximidad (menos de 1 m de distancia); por \u00faltimo, se puede transmitir a trav\u00e9s del aire (por incorporaci\u00f3n del virus a los n\u00facleos de got\u00edculas suspendidas en el aire) \u25bc Del personal sanitario, lo cual hace que estos profesionales se conviertan en \u00abv\u00edctimas y verdugos\u00bb al mismo tiempo. \u25bc Como conclusi\u00f3n, queremos remarcar que frente a la emergencia de nuevos agentes biol\u00f3gicos, y/o reemergencia de otros ya conocidos, debemos actuar aplicando las medidas epidemiol\u00f3gicas b\u00e1sicas para el control y la prevenci\u00f3n de enfermedades; en caso contrario, estaremos ante un futuro incierto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "LECTURA R\u00c1PIDA",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 \u25b2 \u25b2"
        }
    ]
}