{
    "paper_id": "203444a1f13dc82f6e5116d1c62eea44e1e5198f",
    "metadata": {
        "title": "Bronchite aigu\u00eb",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Timsit",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La bronchite aigu\u00eb est un processus inflammatoire transitoire de la muqueuse bronchique, d'origine virale ou bact\u00e9rienne. Elle s'observe plus souvent chez les enfants de moins de 4 ans. Elle est la cons\u00e9quence d'une infection aigu\u00eb (souvent descendante, rhino-pharyngo-laryngo-trach\u00e9o-bronchique), en g\u00e9n\u00e9ral par des virus pneumotropes qui d\u00e9truisent les cellules cili\u00e9es de l'\u00e9pith\u00e9lium bronchique et provoquent une hypers\u00e9cr\u00e9tion de la muqueuse. Les virus infectent et endommagent l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire, provoquent la lib\u00e9ration de cytokines pro-inflammatoires, augmentent la production de s\u00e9cr\u00e9tions et diminuent la clairance mucociliaire. L'\u00e9tiologie est principalement virale ; plus de 180 virus ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s ; les plus fr\u00e9quents sont : virus influenzae A et B, virus para-influenzae 1 et 2, virus respiratoire syncytial (VRS), rhinovirus, ad\u00e9novirus, coronavirus, paramyxovirus. Plus rarement, des bact\u00e9ries sont \u00e0 l'origine des bronchites aigu\u00ebs : Bordetella pertussis responsable de la coqueluche qui n'est pas abord\u00e9e dans ce chapitre. Le r\u00f4le pathologique de Mycoplasma pneumoniae reste controvers\u00e9. L'inhibition des processus de d\u00e9fense anti-inflammatoire par les virus peut aboutir \u00e0 une surinfection bact\u00e9rienne, avec production de biofilms et alt\u00e9ration de la clairance muco-ciliaire responsables d'une bronchite bact\u00e9rienne persistante (protracted bronchitis des Anglo-Saxons). Les germes des surinfections bact\u00e9riennes sont le plus souvent : Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, Branhamella catarrhalis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En l'absence de surinfection et si la bronchite survient sur des bronches saines, la restitution ad integrum de la muqueuse s'effectue en quelques semaines. La toux est aigu\u00eb si elle dure moins de trois semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de bronchite aigu\u00eb est purement clinique et repose sur l'observation de signes et sympt\u00f4mes banals, non sp\u00e9cifiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments du diagnostic"
        },
        {
            "text": "La bronchite est en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une infection virale des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (rhinite, rhinopharyngite). Elle se manifeste par une 36 toux, initialement non productive, \u00ab s\u00e8che \u00bb, puis grasse, associ\u00e9e \u00e0 une expectoration non visible chez l'enfant car d\u00e9glutie. La toux peut \u00eatre \u00e9m\u00e9tisante, responsable de vomissements contenant du mucus. Une sensation de br\u00fblure r\u00e9trosternale est parfois d\u00e9crite. La fi\u00e8vre est inconstante, g\u00e9n\u00e9ralement peu \u00e9lev\u00e9e et dure 3 \u00e0 5 jours. \u00c0 l'examen physique, la dyspn\u00e9e est absente ou mod\u00e9r\u00e9e, et l'auscultation pulmonaire normale au d\u00e9but peut retrouver des r\u00e2les bronchiques ou sous-cr\u00e9pitants diffus \u00e0 la phase s\u00e9cr\u00e9tante. La maladie \u00e9volue en 2 \u00e0 3 semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments du diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic diff\u00e9rentiel se pose avec les autres infections respiratoires basses de l'enfant : bronchiolite aigu\u00eb et pneumonie (tableau 36.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments du diagnostic"
        },
        {
            "text": "La bronchite aigu\u00eb \u00e9tant une pathologie b\u00e9nigne, la pr\u00e9sence de signes de gravit\u00e9 \u00e9voque une autre atteinte respiratoire ou une complication. La pr\u00e9sence d'un facteur de risque expose davantage aux complications. Les facteurs de risque individuels associ\u00e9s \u00e0 une infection respiratoire basse chez l'enfant sont : \u2022 une pathologie respiratoire chronique : asthme, mucoviscidose, maladie ciliaire bronchique, s\u00e9quelles graves de virose (ad\u00e9novirus, rougeole) ; \u2022 une comorbidit\u00e9 associ\u00e9e : cardiopathie cong\u00e9nitale, dr\u00e9panocytose, immunod\u00e9pression, insuffisance r\u00e9nale, maladie neuro-musculaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La persistance d'une toux au-del\u00e0 de 3 semaines sans intervalle libre fait suspecter une coqueluche, une bronchite bact\u00e9rienne persistante, une toux post infectieuse (mycoplasme pneumoniae) ou une autre pathologie respiratoire tels que l'asthme, l'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique, la mucoviscidose, une dyskin\u00e9sie ciliaire primitive, un d\u00e9ficit humoral, un corps \u00e9tranger inhal\u00e9, une dilatation des bronches, une malformation\u2026 Son analyse n\u00e9cessite une r\u00e9\u00e9valuation compl\u00e8te de l'enfant. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Aucun examen compl\u00e9mentaire n'est justifi\u00e9 lors du diagnostic de bronchite aigu\u00eb. Un \u00e9paississement p\u00e9ribronchique plus ou moins associ\u00e9 \u00e0 une distension thoracique est visible radiologiquement. La radiographie de thorax n'est indiqu\u00e9e qu'en cas d'\u00e9volution d\u00e9favorable. L'examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC) n'a aucun int\u00e9r\u00eat, il refl\u00e8te le plus souvent la flore oro-ou rhino-pharyng\u00e9e. Il est r\u00e9serv\u00e9 aux bronchopathies chroniques telle que la mucoviscidose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Il convient d'expliquer aux parents que seules des mesures simples sont n\u00e9cessaires pour la prise en charge de cette toux aigu\u00eb banale et que celleci peut durer 1 \u00e0 3 semaines. La surveillance et les motifs d'une nouvelle consultation sont clairement \u00e9nonc\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les mesures hygi\u00e9no-di\u00e9t\u00e9tiques : -d\u00e9sobstructions nasales pluriquotidiennes au s\u00e9rum physiologique en cas d'encombrement nasal ; -\u00e9viction de l'exposition au tabac (ne pas fumer au domicile) ; -hydratation r\u00e9guli\u00e8re. \u2022 Antipyr\u00e9tique si fi\u00e8vre :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "-parac\u00e9tamol par voie orale en monoth\u00e9rapie : 15 mg/kg par prise, sans d\u00e9passer 4 prises par jour avec un minimum de 4 heures entre deux prises. \u2022 Il n'y a pas lieu de prescrire d'antitussifs :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "-La toux est un m\u00e9canisme r\u00e9flexe de protection des voies a\u00e9riennes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "-Sont contre-indiqu\u00e9s chez le nourrisson : les mucolytiques, les mucofluidifiants, l'h\u00e9licidine, le fenspiride et les sirops antihistaminiques H1 de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration utilis\u00e9s dans le traitement de la toux. Les sirops antitussifs centraux \u00e0 base d'opiac\u00e9s sont contre-indiqu\u00e9s chez les nourrissons en raison de leur effet d\u00e9presseur respiratoire. En aucun cas, les antalgiques opio\u00efdes de forme p\u00e9diatrique ne doivent \u00eatre utilis\u00e9s pour traiter la toux chez le nourrisson. La prise de miel n'est pas recommand\u00e9e chez les enfants de moins de 1 an. \u2022 Il n'est pas n\u00e9cessaire de prescrire de la kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire. \u2022 Surveillance :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "-temp\u00e9rature corporelle ; -prises alimentaires chez le nourrisson ; -apparition ou aggravation d'une g\u00eane respiratoire ; -dur\u00e9e de la toux. \u2022 Motifs d'une nouvelle consultation :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "-g\u00eane respiratoire ; -baisse de la ration alimentaire en dessous de 50 % chez le nourrisson ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "-fi\u00e8vre persistant au-del\u00e0 de 3 jours ; -toux persistant au-del\u00e0 de 3 semaines. \u2022 Indications et modalit\u00e9s de l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "En pratique, chez un enfant sans facteur de risque, l'abstention de toute prescription antibiotique en cas de bronchite aigu\u00eb est la r\u00e8gle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "En cas de suspicion de bronchite bact\u00e9rienne persistante, les recommandations du Groupe de Pathologie Infectieuse P\u00e9diatrique (GPIP) 2016 pr\u00e9conisent une antibioth\u00e9rapie par amoxicilline \u00e0 80 mg/kg/j pendant 10 jours. Il est n\u00e9cessaire d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 \u00e0 la fin du traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        },
        {
            "text": "Le niveau de preuve du b\u00e9n\u00e9fice d'un traitement antibiotique contre une \u00e9ventuelle bronchite \u00e0 mycoplasme est insuffisant \u00e0 ce jour 1 et il n'existe pas de recommandation en ce sens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antibiotics for community-acquired lower respiratory tract infections secondary to Mycoplasma pneumoniae in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gardiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gavranich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 36.1. Diagnostic diff\u00e9rentiel entre bronchite, bronchiolite aigu\u00eb et pneumonie.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}