{
    "paper_id": "2186668be14a014c393d33c4a57728b625561630",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La dermatitis at\u00f3pica es una enfermedad cut\u00e1nea inflamatoria cr\u00f3nica caracter\u00edstica, que ocurre t\u00edpicamente en individuos con una historia personal o familiar de atopia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "No existe en la actualidad un par\u00e1metro objetivo de laboratorio y su diagn\u00f3stico se basa en su asociaci\u00f3n a una serie de rasgos cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "El pediatra debe establecer un diagn\u00f3stico de sospecha, ante una dermatitis pruriginosa con car\u00e1cter persistente o recurrente de m\u00e1s de 6 semanas de duraci\u00f3n. El tratamiento de la dermatitis at\u00f3pica se basa en educar al paciente y a su familia, evitar los factores exacerbantes, reducir la sequedad cut\u00e1nea y tratar la inflamaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "El tratamiento debe entrar a formar parte de la rutina diaria de la familia e implicar al ni\u00f1o en sus cuidados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Aunque el pron\u00f3stico es habitualmente bueno, los ni\u00f1os con dermatitis at\u00f3pica tienen un elevado riesgo de presentar una alergia respiratoria con la edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "An Pediatr Contin. 2013;11(4):197-203 197 Actualizaci\u00f3n nismo de penetraci\u00f3n viral y la apoptosis consiguiente de c\u00e9lulas epiteliales est\u00e1n regulados por el interfer\u00f3n, que minimiza la replicaci\u00f3n viral. El tratamiento de la infecci\u00f3n por rinovirus con interfer\u00f3n intranasal ha producido resultados desalentadores porque no ha sido capaz de revertir la cascada inflamatoria que produce la infecci\u00f3n y la administraci\u00f3n t\u00f3pica de interfer\u00f3n ocasiona una sintomatolog\u00eda similar a la del proceso catarral. Por todo ello, no parece que est\u00e9 justificado su empleo 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "La tos en un proceso catarral es, sin discusi\u00f3n alguna, un mecanismo de defensa para eliminar secreciones de la v\u00eda respiratoria. No obstante, el uso de antitus\u00edgenos y otros medicamentos anticatarrales es muy frecuente en nuestro medio. Seg\u00fan un estudio 3 publicado recientemente sobre prescripci\u00f3n de medicamentos anticatarrales en Pediatr\u00eda en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n, las tasas de prescripci\u00f3n, referidas a 100 personas/a\u00f1o, fueron de 20,7 para antitus\u00edgenos, 7,0 para simpaticomim\u00e9ticos y 23,4 para mucol\u00edticos, con tasas m\u00e1s altas en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os. En el siglo xviii se utiliz\u00f3 la quinina como medicamento antitus\u00edgeno y, posteriormente, la hero\u00edna y la morfina (comercializada hasta hace 100 a\u00f1os como tratamiento de la tos en ni\u00f1os y adultos). En 1827 se obtuvo la code\u00edna, que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en el medicamento de referencia contra la tos, pero la importante dependencia farmacol\u00f3gica que causa su empleo cre\u00f3 la necesidad de sintetizar un f\u00e1rmaco antitus\u00edgeno sin estas limitaciones. As\u00ed, a mediados del siglo pasado, se obtuvo una mol\u00e9cula, el dextrometorfano, que pretend\u00eda tener las propiedades antitus\u00edgenas de la code\u00edna pero no su",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antitus\u00edgenos"
        },
        {
            "text": "El catarro com\u00fan o resfriado es una infecci\u00f3n aguda, autolimitada, de la v\u00eda respiratoria superior que se acompa\u00f1a de grados variables de fiebre, tos, estornudos, rinorrea, cefalea, malestar, dolor de garganta e inapetencia. Est\u00e1 causado por m\u00e1s de 200 virus, siendo el rinovirus, con m\u00e1s de 100 serotipos, el agente infeccioso responsable de la mitad de estos procesos. Es, sin duda alguna, una de las causas m\u00e1s frecuentes de consulta en Pediatr\u00eda. La terap\u00e9utica del catarro se ha orientado de manera preferente al tratamiento de sus s\u00edntomas y no de su causa. Los resultados cl\u00ednicos obtenidos con la mayor\u00eda de los f\u00e1rmacos empleados han sido poco alentadores porque los tratamientos propuestos no han superado con claridad el balance riesgo/beneficio que cabr\u00eda esperarse. Como dijo Osler hace m\u00e1s de un siglo, hoy en d\u00eda podr\u00edamos decir tambi\u00e9n que la mejor manera de tratar el catarro es con desprecio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el hemisferio Norte, el catarro ocurre preferentemente en meses fr\u00edos. El rinovirus es el agente causal predominante en septiembre; en octubre y noviembre son m\u00e1s frecuentes las infecciones por virus parainfluenza; en los meses invernales los virus pat\u00f3genos m\u00e1s habituales son virus respiratorio sincitial, coronavirus e influenza. En primavera se cierra el ciclo con un nuevo brote de rinovirus 1 . El rinovirus afecta preferentemente a las c\u00e9lulas del epitelio de la rinofaringe y libera su ARN de forma intracelular. Este meca- No hay tratamiento antiv\u00edrico ni actuaci\u00f3n terap\u00e9utica sobre los mecanismos de invasi\u00f3n del virus (interfer\u00f3n) con evidencias suficientes para que se justifique cualquier tratamiento en este sentido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus catarrales. Tratamiento antiv\u00edrico"
        },
        {
            "text": "La tos es uno de los s\u00edntomas m\u00e1s relevantes y constituye uno de los mayores motivos de demanda de medicaci\u00f3n por parte de las familias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus catarrales. Tratamiento antiv\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Los antitus\u00edgenos que actualmente est\u00e1n en el mercado tienen m\u00e1s de 50 a\u00f1os de existencia y no est\u00e1 demostrado que su eficacia terap\u00e9utica justifique sus riesgos, especialmente en ni\u00f1os peque\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus catarrales. Tratamiento antiv\u00edrico"
        },
        {
            "text": "dependencia. Sin duda, el dextrometorfano es el medicamento antitus\u00edgeno m\u00e1s utilizado en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica 4 en el mundo. Otro medicamento antitus\u00edgeno de amplio uso en Espa\u00f1a, seg\u00fan se desprende del trabajo de Cano et al., es la cloperastina 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus catarrales. Tratamiento antiv\u00edrico"
        },
        {
            "text": "La code\u00edna es uno de los antitus\u00edgenos m\u00e1s usados, sola o en combinaci\u00f3n con otros medicamentos anticatarrales. Su vida media en plasma es de 2-4 h y un 10% se metaboliza en morfina. Los lactantes presentan mayor susceptibilidad a la intoxicaci\u00f3n por code\u00edna por inmadurez del sistema de glucuronidaci\u00f3n hep\u00e1tico. Adem\u00e1s, se ha observado que existen diferentes genotipos de metabolizaci\u00f3n de la code\u00edna en morfina pudiendo dar lugar a resultados fatales en los metabolizadores r\u00e1pidos del citocromo P4502D6 (CYP2D6) 5, 6 . Las reacciones adversas de la code\u00edna consisten en n\u00e1useas, v\u00f3mitos, estre\u00f1imiento, palpitaciones y mareos. En casos de intoxicaci\u00f3n, la code\u00edna puede ocasionar parada respiratoria. La eficacia de la code\u00edna como antitus\u00edgeno viene siendo cuestionada desde hace a\u00f1os 7, 8 . Ya en 1997 la Academia Academia Americana de Pediatr\u00eda se pronunci\u00f3 en el sentido de que la code\u00edna se podr\u00eda considerar como un medicamento contraindicado y peligroso en muchos procesos respiratorios, incluido el catarro de v\u00edas altas 9 . En 2010 la agencia brit\u00e1nica del medicamento, MHRA, sobre la base de la ausencia de pruebas concluyentes que apoyaran la eficacia de la code\u00edna como antitus\u00edgeno en ni\u00f1os, su toxicidad y el riesgo de abuso y dependencia en adolescentes, indic\u00f3 la supresi\u00f3n de la comercializaci\u00f3n de todos los jarabes que contienen code\u00edna para menores de 18 a\u00f1os 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 518,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 520,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 790,
                    "end": 792,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 794,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Code\u00edna"
        },
        {
            "text": "El dextrometorfano est\u00e1 relacionado estructuralmente con la code\u00edna pero carece de efecto analg\u00e9sico. Su efecto antitus\u00edgeno es m\u00e1s prolongado que el de la code\u00edna y dura unas 6 h. A dosis habituales, su toxicidad es baja pero a dosis altas puede tener un efecto disociativo similar a la ketamina y por este motivo se ha convertido en un f\u00e1rmaco de uso recreacional frecuente en ni\u00f1os y adolescentes en Estados Unidos 11 y en otros pa\u00edses. Su eficacia antitus\u00edgena y el beneficio subjetivo de mejora del sue\u00f1o de los ni\u00f1os y de las familias de ni\u00f1os tosedores no parecen que sean superiores a la miel o al placebo 12, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 617,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 620,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dextrometorfano"
        },
        {
            "text": "La cloperastina es un antitus\u00edgeno de prescripci\u00f3n frecuente entre los pediatras espa\u00f1oles 3 pese a que apenas se han publicado estudios de su eficacia en sus m\u00e1s de 50 a\u00f1os de vida. La cloperastina tiene un efecto dual, depresor del centro de la tos y antihistam\u00ednico 14 . Debido a la precariedad de estudios sobre este f\u00e1rmaco, no pueden extraerse conclusiones sobre su eficacia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cloperastina"
        },
        {
            "text": "La levodropropizina es un antitus\u00edgeno no opi\u00e1ceo que parece actuar sobre receptores del tracto respiratorio pero que posee pocos estudios cl\u00ednicos en ni\u00f1os, la mayor\u00eda de ellos realizados en el mismo entorno geogr\u00e1fico 15 con manifiesto conflicto de intereses. La noscapina es un antitus\u00edgeno opi\u00e1ceo tambi\u00e9n conocido desde hace muchos a\u00f1os. Carece de estudios que eval\u00faen su eficacia y seguridad en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros antitus\u00edgenos"
        },
        {
            "text": "Pese a que se lleva m\u00e1s de medio siglo utilizando estos medicamentos como tratamiento de la tos, no se ha conseguido demostrar su eficacia. Son numerosas las publicaciones que demuestran que la mejor\u00eda es explicada por el curso natural de las infecciones respiratorias y por la sensaci\u00f3n subjetiva de mejor\u00eda que refieren los padres, explicada muchas veces por el efecto placebo 16, 17 . Este efecto placebo, desencadenado tambi\u00e9n por sustancias azucaradas 18 , puede estar relacionado con la generaci\u00f3n de neurotransmisores centrales, como los opioides end\u00f3genos. y otro de antitus\u00edgenos asociados a broncodilatadores no encontraron mejores resultados comparados con el placebo. Un ensayo cl\u00ednico que valoraba 2 jarabes antitus\u00edgenos mostraba una \u00abrespuesta satisfactoria\u00bb en el 46 y el 56% de los ni\u00f1os comparando con el 21% en los ni\u00f1os que recibieron placebo. Los autores de la revisi\u00f3n concluyen que no existe evidencia ni a favor ni en contra de los medicamentos OTC en la tos aguda y que estos resultados deben ser valorados con cautela debido a las caracter\u00edsticas de los estudios y a la calidad de ellos, sin olvidar conflictos de intereses. Esta revisi\u00f3n concluy\u00f3 que eran necesarios nuevos estudios y de mayor calidad metodol\u00f3gica para establecer criterios fiables sobre la indicaci\u00f3n de estos antitus\u00edgenos OTC. Tampoco se ha visto que el uso de antitus\u00edgenos OTC cause mejor\u00eda en ni\u00f1os y adultos con neumon\u00eda 21 , aunque s\u00ed se recomienda expresamente no emplear code\u00edna ni antihistam\u00ednicos debido a sus efectos delet\u00e9reos. Adem\u00e1s de la ineficacia de los antitus\u00edgenos y anticatarrales, se sabe que estos productos no est\u00e1n exentos de riesgo y en ocasiones con consecuencia fatales 22, 23 . Por tanto, la necesidad de regulaci\u00f3n de estos productos parec\u00eda necesaria 24 por la falta de eficacia, por los riesgos potenciales para la salud y por la ausencia de estudios farmacol\u00f3gicos en ni\u00f1os. Las dosis pedi\u00e1tricas de estos f\u00e1rmacos se hab\u00edan estimado en funci\u00f3n de las dosis de adultos. En 2007, la Food and Drug Administration (FDA) hab\u00eda comunicado 123 fallecimientos en menores de 6 a\u00f1os en las \u00faltimas d\u00e9cadas como consecuencia del empleo de medicamentos antitus\u00edgenos y anticatarrales 25 . La FDA, en 2008, prohibi\u00f3 el uso de estos productos para menores de 2 a\u00f1os 26 . Posterior-mente, esta limitaci\u00f3n se ha hecho extensiva a los menores de 4 a\u00f1os. Esta prohibici\u00f3n de venta de medicamentos anticatarrales y antitus\u00edgenos de libre disposici\u00f3n se ha extendido para los ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os en muchos pa\u00edses como Reino Unido, Canad\u00e1, Australia y Holanda, entre otros (tabla 1). La regulaci\u00f3n sobre el uso de anticatarrales y antitus\u00edgenos en Estados Unidos ha tenido repercusiones en forma de una reducci\u00f3n sustancial del n\u00famero de intoxicaciones y efectos adversos en ni\u00f1os 27 . Estos productos antitus\u00edgenos y anticatarrales OTC son frecuentemente objeto de errores en su administraci\u00f3n a ni\u00f1os por parte de familiares y cuidadores que, asociados a la impresi\u00f3n de su inocuidad por su f\u00e1cil accesibilidad y al uso consagrado por varias generaciones, adem\u00e1s de la proclividad a la reiteraci\u00f3n de su uso por la ineficacia en la erradicaci\u00f3n de los s\u00edntomas, hacen que sean frecuentes las consultas a urgencias como consecuencia de efectos adversos e intoxicaciones, en ocasiones con consecuencias fatales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1694,
                    "end": 1697,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1698,
                    "end": 1700,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2202,
                    "end": 2204,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eficacia, seguridad y regulaci\u00f3n de los antitus\u00edgenos y anticatarrales"
        },
        {
            "text": "Los preparados terp\u00e9nicos (alcanfor, cineol, citral, eucalipto, mentol, niaouli, pino, terpineol, terpina, tomillo, trementina) se usan desde hace m\u00e1s de un siglo como productos antitus\u00edgenos y anticatarrales. Recientemente, se ha publicado que preparados terp\u00e9nicos t\u00f3picos disminuyen la tos y facilitan el sue\u00f1o 28 . Estas conclusiones se han cuestionado por ser un estudio no cegado, con errores metodol\u00f3gicos y con manifiesto conflicto de intereses. Estos productos se emplean en ocasiones en localizaciones caprichosas, como las plantas de los pies y en otros en la cara y pecho de los ni\u00f1os, ocasionando problemas de irritaci\u00f3n local en muchos ni\u00f1os. Adem\u00e1s, hay que considerar el riesgo potencial de estos productos, entre ellos la provocaci\u00f3n de convulsiones y otros problemas neurol\u00f3gicos, no solo por v\u00eda t\u00f3pica sino tambi\u00e9n por otras v\u00edas de administraci\u00f3n 29 . En Espa\u00f1a, durante muchos a\u00f1os se han utilizado preparados terp\u00e9nicos por v\u00eda rectal para el tratamiento de la tos. Seg\u00fan la Agencia Europea del Medicamento, los supositorios que contienen derivados terp\u00e9nicos no deber\u00edan usarse en ni\u00f1os menores de 30 meses o en ni\u00f1os con antecedentes de epilepsia o convulsi\u00f3n febril 30 , tal y como lo ha recogido la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 316,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 870,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1192,
                    "end": 1194,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antitus\u00edgenos t\u00f3picos. Preparados terp\u00e9nicos"
        },
        {
            "text": "Los mucol\u00edticos son medicamentos que supuestamente rompen el moco, haciendo que las secreciones sean m\u00e1s fluidas y, por tanto, m\u00e1s f\u00e1cilmente eliminables por la tos. En Europa es la n-acetilciste\u00edna el mucol\u00edtico m\u00e1s empleado por su eficacia in vitro para romper puentes disulfuro y fluidificar el moco. Esta eficacia no est\u00e1 suficientemente probada 31 . Por el contrario, se ha observado en lactantes un efecto parad\u00f3jico con riesgo de broncorrea, broncoespasmo, prolongaci\u00f3n de la tos y disfunci\u00f3n respiratoria 32 , que ha ocasionado que Francia e Italia no autoricen su uso en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os. Los expectorantes se prescriben con el prop\u00f3sito de transformar una tos seca en una tos productiva. Su mecanismo de acci\u00f3n es mediante estimulaci\u00f3n indirecta del nervio vagal y de las gl\u00e1ndulas bronquiales productoras de moco. Estos productos, como la guaifenesina, la ipecacuana y el cloruro am\u00f3nico, pueden causar n\u00e1useas y v\u00f3mitos. La guaifenesina es el expectorante m\u00e1s empleado en Estados Unidos, pero carece de estudios cl\u00ednicos controlados que avalen su eficacia en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucol\u00edticos y expectorantes"
        },
        {
            "text": "Se suelen a\u00f1adir a preparados anticatarrales como antitus\u00edgenos y como anticongestivos nasales, en ocasiones tambi\u00e9n asociado a analg\u00e9sicos. Seg\u00fan una Revisi\u00f3n Cochrane, la eficacia de estos preparados no est\u00e1 establecida para ni\u00f1os peque\u00f1os y pueden ser de alguna utilidad en ni\u00f1os mayores y adultos 33 . Cuando los antihistam\u00ednicos se usaron como monoterapia no se encontr\u00f3 mejor\u00eda ni en ni\u00f1os ni en adultos, observ\u00e1ndose menor rinorrea por sus propiedades anticolin\u00e9rgicas, pero mayor somnolencia 34 . Entre los efectos adversos de los anticolin\u00e9rgicos se encuentran: sedaci\u00f3n, excitabilidad parad\u00f3jica, depresi\u00f3n respiratoria y alucinaciones. No est\u00e1n recomendados en menores de 6 a\u00f1os y es de dudosa indicaci\u00f3n en menores de 12 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 502,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antihistam\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Son innumerables los remedios para los catarros obtenidos de plantas y otros productos naturales mediatizados por la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica y la cultura, pero muchos de ellos sin eficacia demostrada y no exentos de riesgos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Productos naturales. Miel y fitoterapia"
        },
        {
            "text": "La miel ha sido uno de los productos m\u00e1s usados desde antiguo para el tratamiento de la tos. Se sabe que los productos dulces disminuyen la sensaci\u00f3n de molestia de la tos y contribuyen al efecto placebo. Adem\u00e1s, se le atribuye efectos antioxidantes y posible acci\u00f3n antimicrobiana mediante liberaci\u00f3n de citocinas. La eficacia de la miel como antitus\u00edgeno en ni\u00f1os ha sido avalada frente al no tratamiento o al placebo 12, 35, 36 . La miel es muy bien tolerada y tiene un excelente perfil de seguridad siempre que est\u00e9 pasteurizada y se administre a ni\u00f1os mayores de un a\u00f1o para evitar el riesgo de botulismo 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 430,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 612,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Miel"
        },
        {
            "text": "El ajo, supuestamente con efectos antimicrobianos y antivirales, no ha demostrado ser eficaz en los procesos catarrales 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 122,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ajo"
        },
        {
            "text": "A la Echinacea purpurea se le atribuyen propiedades de estimulaci\u00f3n del sistema inmunitario y por este mecanismo se supone que disminuye la intensidad y la duraci\u00f3n de los procesos catarrales. Aunque se ha comunicado una posible eficacia en adultos 39, 40 , no se han comunicado estos resultados en ni\u00f1os. Por el contrario, en un estudio pedi\u00e1trico no se encontr\u00f3 ninguna diferencia en cuanto a la duraci\u00f3n e intensidad del catarro en comparaci\u00f3n con el placebo 41 . Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica estableci\u00f3 que no hab\u00eda evidencias de que Actualizaci\u00f3n Tratamiento del catarro. Evidencia cient\u00edfica R. Ugarte Libano",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 464,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equin\u00e1cea"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1n justificados los antibi\u00f3ticos como medida de prevenci\u00f3n de complicaciones bacterianas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "Los analg\u00e9sicosantit\u00e9rmicos deben utilizarse \u00fanicamente para tratamiento del dolor y malestar y no de la fiebre. Tampoco est\u00e1 justificado el uso de corticoides t\u00f3picos. el tratamiento con Echinacea purpurea fuera \u00fatil en los procesos catarrales y, adem\u00e1s, recomend\u00f3 que se evitara en los al\u00e9rgicos a gram\u00edneas y en aquellas personas que estuvieran en tratamiento con corticoides 42 . Otros productos fitoter\u00e1picos como el ginseng no han demostrado eficacia alguna en la evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas catarrales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 381,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "No hay estudios sobre la eficacia de los probi\u00f3ticos en el tratamiento del catarro. Se ha comunicado la eficacia de estos productos en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas catarrales cuando se establece un consumo previo durante 6 meses 43 . No existen razones para indicar estos preparados con este prop\u00f3sito.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Desde hace 30 a\u00f1os se viene utilizando el cinc en el tratamiento del catarro, sin saber exactamente cu\u00e1l es su mecanismo de acci\u00f3n. Se piensa que el cinc pudiera inhibir la adhesi\u00f3n de los rinovirus al epitelio y de esta manera limitar su replicaci\u00f3n. Un metan\u00e1lisis reciente 44 establece acortamiento de los s\u00edntomas del catarro en poblaci\u00f3n adulta, especialmente con formulaciones orales de acetato de cinc, pero sin que este beneficio se pueda establecer para poblaci\u00f3n infantil. En t\u00e9rminos similares lo hace una Revisi\u00f3n Cochrane, siempre que el tratamiento se inicie en las primeras 24 h de inicio del catarro y en poblaci\u00f3n sana, aunque reconoce la dificultad de establecer recomendaciones sobre las formulaciones de cinc y la duraci\u00f3n del tratamiento 45 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 759,
                    "end": 761,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cinc"
        },
        {
            "text": "El consumo de l\u00edquidos se considera un pilar en el tratamiento del catarro en ni\u00f1os. Se entiende que una buena hidrataci\u00f3n facilitar\u00e1 el ablandamiento de las secreciones respiratorias y la eliminaci\u00f3n de las mismas mediante la tos y el estornudo. Con frecuencia se recurre a los vahos, tanto con agua fr\u00eda o caliente, para que el contacto de las secreciones con el vapor de agua facilite su fluidificaci\u00f3n. Una Revisi\u00f3n Cochrane no encontr\u00f3 argumentos para hacer esta recomendaci\u00f3n 46 . Sin duda, uno de los mayores inconvenientes que tiene este procedimiento es el riesgo de quemaduras por contacto del ni\u00f1o con agua caliente. Est\u00e1 totalmente desaconsejado exponer al ni\u00f1o a la proximidad con agua caliente. Los lavados nasales y la aspiraci\u00f3n de mocos de las fosas nasales con sistemas apropiados de succi\u00f3n facilitan la permeabilidad de la v\u00eda a\u00e9rea nasal y la ventilaci\u00f3n de la misma. El uso frecuente de dispositivos de instilaci\u00f3n y aspiraci\u00f3n pueden producir inflamaci\u00f3n local y ocasionar un efecto inconveniente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 484,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hidrataci\u00f3n. Aire h\u00famedo"
        },
        {
            "text": "No hay estudios que demuestren que preparados con agua marina posean beneficios sobre preparaciones de suero fisiol\u00f3gico o agua con sal al 0,9% para instilaci\u00f3n nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hidrataci\u00f3n. Aire h\u00famedo"
        },
        {
            "text": "La homeopat\u00eda se basa en 2 principios acient\u00edficos como son el principio de similitud, lo igual cura lo igual, y el de diluci\u00f3n infinitesimal, cuanto m\u00e1s se diluye un soluto (hasta que virtualmente desaparece de la soluci\u00f3n) m\u00e1s potencia curativa tiene. En una revisi\u00f3n de la Sociedad Canadiense de Pediatr\u00eda 47 sobre homeopat\u00eda de 2005 se hace referencia a una publicaci\u00f3n de 1994 donde no se encontr\u00f3 beneficio alguno de la homeopat\u00eda en el catarro de v\u00edas altas. Siguiendo el principio de similitud homeop\u00e1tico y considerando que el contacto del jugo de la cebolla con la v\u00eda respiratoria alta remeda los s\u00edntomas catarrales, todav\u00eda es frecuente la colocaci\u00f3n de una cebolla en la proximidad del ni\u00f1o con catarro como remedio casero para el tratamiento de la tos nocturna. Esta pr\u00e1ctica tan extendida no ha demostrado ninguna eficacia pero tampoco se conocen riesgos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Homeopat\u00eda"
        },
        {
            "text": "El dolor y la fiebre pueden acompa\u00f1ar al cuadro catarral. La fiebre es un mecanismo del sistema inmunitario para combatir m\u00e1s adecuadamente las infecciones, incluidas las v\u00edricas. Existen motivos para pensar que la fiebre en s\u00ed misma puede reducir el tiempo de evoluci\u00f3n de procesos virales. Por este motivo, y siguiendo la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica NICE 48 nante de estos preparados est\u00e1 desaconsejado porque no mejora sustancialmente la analgesia y existe un riesgo mayor de intoxicaci\u00f3n por estos f\u00e1rmacos. El uso de medios f\u00edsicos para bajar la temperatura como friegas con alcohol o ba\u00f1os en agua tibia o fr\u00eda tambi\u00e9n se desaconseja porque no ocasionan m\u00e1s que un descenso breve de la temperatura y una p\u00e9rdida de calor que exigir\u00e1 m\u00e1s gasto energ\u00e9tico para que el ni\u00f1o alcance el punto de equilibrio t\u00e9rmico que le exige su centro termorregulador hipotal\u00e1mico. En algunos casos se ha empleado tratamiento antiinflamatorio local mediante el empleo de corticoides t\u00f3picos pero son escasos los trabajos publicados como para establecer que esta modalidad de tratamiento tenga suficiente evidencia que la justifique 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 356,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analgesia. Antitermia. Antiinflamaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La falta de evidencia para el tratamiento etiol\u00f3gico de los catarros con f\u00e1rmacos antivirales o con productos moduladores de la respuesta inmunitaria (interfer\u00f3n t\u00f3pico), asociada a la limitada o escasa eficacia de los f\u00e1rmacos antitus\u00edgenos para inhibir un mecanismo natural de defensa del aparato respiratorio y a los riesgos potenciales asociados que conllevan su uso, y la no probada eficacia de antihistam\u00ednicos, expectorantes y mucol\u00edticos en ni\u00f1os y sus riesgos potenciales, sobre todo en lactantes, hacen que el tratamiento de los catarros en ni\u00f1os se vea, hoy por hoy, privado de tratamiento farmacol\u00f3gico eficaz. Tampoco est\u00e1 justificado el empleo de antibi\u00f3ticos como medida preventiva de sobreinfecciones bacterianas. Las bases del tratamiento del catarro en Pediatr\u00eda se basan en mantener una buen estado de hidrataci\u00f3n mediante la ingesta de l\u00edquidos (preferentemente, zumos de frutas y otros productos con hidratos de carbono para aportar vitamina C y calor\u00edas), lavados nasales con suero fisiol\u00f3gico y aspiraci\u00f3n de secreciones nasales. Aunque los vahos no han demostrado ser de utilidad comprobada y atendiendo a las recomendaciones de la mayor\u00eda de los art\u00edculos y gu\u00edas de tratamiento del catarro, parece conveniente emplearlos siempre que se tenga la seguridad de evitar totalmente riesgos de escaldadura. La miel ha demostrado ser un producto que no quita la tos pero produce una sensaci\u00f3n subjetiva de mejor\u00eda que facilita el sue\u00f1o de los ni\u00f1os acatarrados y sus familias. Otros productos promocionados como \u00abnaturales\u00bb (ajo, equin\u00e1cea, ginseng, remedios herbales, cinc u homeopat\u00eda) no est\u00e1n justificados en el tratamiento del catarro. Probablemente, el tratamiento m\u00e1s eficaz del catarro infantil es la educaci\u00f3n sanitaria para familias y cuidadores, empoder\u00e1ndolos con informaci\u00f3n que ayude al manejo de estos tan frecuentes procesos respiratorios, sabiendo reconocer cuales son los signos y s\u00edntomas que indican gravedad del proceso respiratorio y, por consiguiente, la necesidad de acudir a un pediatra 50 . En el siglo xxi podemos decir que sigue en pie el aforismo de Osler sobre el tratamiento con desprecio de los catarros pero con un adecuado soporte de educaci\u00f3n sanitaria y evitando la iatrogenia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2030,
                    "end": 2032,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones finales"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. Interesante revisi\u00f3n cl\u00ednica de la tos con algoritmo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico, datos cl\u00ednicos de inter\u00e9s, signos de alarma e indicaci\u00f3n de pruebas complementarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Symptom Profile of Common Colds in School-Aged Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Antivirals for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jefferson",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Withdrawn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Prescripci\u00f3n de f\u00e1rmacos anticatarrales de uso sist\u00e9mico a ni\u00f1os de 0-13 a\u00f1os. Un problema no resuelto",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cano",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcinu\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casares",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Grac\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Blanco",
                    "middle": [],
                    "last": "Quir\u00f3s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "43--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Cough and cold medication use by US Children, 1999-2006: results From the Slone Survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vernacchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "323--332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "More codeine fatalities after tonsillectomy in North American children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Anker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Malkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Neely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1343--1350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pharmacokinetics of codeine and its metabolite morphine in ultra-rapid metabolizers due to CYP2D6 duplication",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchheiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzvetkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Keulen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6tsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Roots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brockm\u00f6ller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pharmacogenomics J",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "257--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Codeine, cough and upper respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pulm Pharmacol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "293--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Assessment of the antitussive efficacy of codeine in cough associated with common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Freestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pharm Pharmacol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1045--1054",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Committee on Drugs. Use of codeine and Dextromethorphan -containing cough remedies in children",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "American Academy of Pediatrics",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "918--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Oral liquid cough medicines containing codeine: should not be used in children and young people under 18 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mhra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Dextromethorphan abuse in adolescence: an increasing trend",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bryner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedodo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Macdougall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc. Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1217--1239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Effect of honey, dextromethorphan, and no treatment on nocturnal cough and sleep quality for coughing children and their parents",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmonagle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1140--1146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Effect of dextromethorphan, diphenhydramine, and placebo on nocturnal cough and sleep quality for coughing children and their parents",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Yoder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Crowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcmillan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carlson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "85--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Pharmacological and clinical overview of cloperastine in treatment of cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Catania",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuzzocrea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Ther Clin Risk Manag",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "83--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cough management: a practical approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Virchow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Behrakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kilin\u00e7",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cough",
            "volume": "7",
            "issn": "7",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1745-9974-7-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The effect of placebo conditioning on capsaicin-evoked urge to cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mazzone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Farrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Chest",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "951--957",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1378/chest.12-0362"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The antitussive effect of placebo treatment on cough associated with acute upper respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jawad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "314--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sweet taste and menthol increase cough reflex thresholds",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pas",
                    "middle": [],
                    "last": "Breslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pulmonary Pharmacology & Therapeutics",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Over-the-counter (OTC) medications to reduce cough as an adjunct to antibiotics for acute pneumonia in children and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Systematic review of randomized controlled trials",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD001831.pub4.21"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Toxicity of over-the-counter cough and cold medications",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liebelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Serwint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Infant deaths associated with cough and cold medications -two states",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention (CDC)",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Over the counter but no longer under the radar-pediatric cough and cold medications",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sharfstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "North",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Serwint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "2321--2325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Division of Drug Risk Evaluation. Nonprescription Drug Advisory Committee meeting: cold, cough, allergy, bronchodilator, antiasthmatic drug products for over-the-counter human use",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Adverse events from cough and cold medications after a market withdrawal of products labeled for infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shehab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Schaefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Budnitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "US Food and Drug Administration",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1100--1107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Vapor rub, petrolatum, and no treatment for children with nocturnal cough and cold symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Beiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Clapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1092--1101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "A cluster of children with seizures causes by camphor poisoning",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Khine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Graber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban-Cruciani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Avner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1269--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Questions and answers on the review of suppositories containing terpenic derivatives",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Acetylcysteine and carbocysteine for acute upper and lower respiratory tract infectionsin paediatric patients without chronic broncho-pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Duijvestijn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourdi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalumeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory paradoxical adverse drug reactions associated with acetylcysteine and carbocysteine systemic use in paediatric patients: a national survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourdi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bavoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boyer-Gervoise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0022792"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Oral antihistamine-decongestant-analgesic combinations for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aim",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Driel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lesslar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Skrt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD004976.pub3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Withdrawn: Antihistamines for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lemiengre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Honey for acute cough in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Oduwole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Meremikwu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oyo-Ita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Udoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database of Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD007094.pub3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Effect of honey on nocturnal cough and sleep quality: a double-blind, randomized, placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Laks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Uziel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Infant botulism",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinkle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1388--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Garlic for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lissiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bhasale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Reviews",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD006206.pub2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Complementary and alternative medicine for prevention and treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nahas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Balla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Can Fam Physician",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "31--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Echinacea for preventing and treating the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Woelkart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD000530.pub2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Efficacy and safety of Echinacea in treating upper respiratory tract infections in children: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldsobel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Does treatment with Echinacea purpurea effectively shorten the course of upper respiratory tract infections in children?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roehr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "535--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Probiotic effects on cold and influenza-like symptom incidence and duration in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mubasher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reifer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ouwehand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "172--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Zinc for the treatment of the common cold: a systematic review and meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Science",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gordon",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "551--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Zinc for the common cold [review]. Cochrane",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Heated, humidified air for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Community Paediatrics Committee. Homeopathy in the paediatric population",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Paediatr Child Health",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "173--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "National Institute for Health and Clinical Excellence: Guidance. Feverish Illness in Children: Assessment and Initial Management in Children Younger than 5 Years",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Corticosteroids for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heneghan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "8",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD008116.pub2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (AEPap)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Centro de Salud Olaguibel. Servicio Vasco de Salud-Osakidetza. Vitoria-Gasteiz. \u00c1lava. Espa\u00f1a. rugarte@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ", no habr\u00eda que utilizar antit\u00e9rmicos-analg\u00e9sicos como tratamiento sintom\u00e1tico de la fiebre. Solo se recurrir\u00eda al paracetamol o al ibuprofeno como analg\u00e9sicos ante el dolor o malestar. El uso alter-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Actualizaci\u00f3n Tratamiento del catarro. Evidencia cient\u00edfica R. Ugarte Libano Goldman RD. Treating cough and cold: guidance for caregivers of children and youth. Paediatr Child Health. 2011;16:564-6.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}