{
    "paper_id": "24d4df55d6547543ffde7a3e7f89698313d4c62f",
    "metadata": {
        "title": "Diagn\u00f3stico de virus respiratorios en la unidad de cuidados intensivos neonatales: \u00bflistos para el prime time? Testing for respiratory viruses in the neonatal intensive care unit: Ready for prime time?",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Mejias",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Nationwide Children's Hospital y Ohio State University College of Medicine",
                    "location": {
                        "settlement": "Columbus",
                        "region": "Ohio"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Ramilo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Nationwide Children's Hospital y Ohio State University College of Medicine",
                    "location": {
                        "settlement": "Columbus",
                        "region": "Ohio"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "S\u00e1nchez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Nationwide Children's Hospital y Ohio State University College of Medicine",
                    "location": {
                        "settlement": "Columbus",
                        "region": "Ohio"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Estudios recientes, como el de Gonz\u00e1lez-Carrasco et al. 1 en este mismo n\u00famero de Anales Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda, apuntan a la existencia de virus respiratorios en nuestras unidades de cuidados intensivos neonatales (UCIN), un fen\u00f3meno, sin embargo, poco reconocido salvo en casos de brotes infecciosos. Los neonatos prematuros pueden no presentar los s\u00edntomas respiratorios o catarrales cl\u00e1sicos que suelen observarse en lactantes mayores y ni\u00f1os, con lo que a menudo no se plantea la posibilidad de que un virus respiratorio pudiera ser el causante de episodios de deterioro cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 57,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disponible en Internet el 30 de abril de 2015"
        },
        {
            "text": "El desarrollo de m\u00e9todos m\u00e1s sensibles de diagn\u00f3stico molecular para detectar virus respiratorios, como la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en muestras de aspirados nasofar\u00edngeos (ANF), ha permitido identificarlos con precisi\u00f3n en enfermedades como la bronquiolitis o la neumon\u00eda. A pesar de los potenciales beneficios de las pruebas de virus respiratorios, los neonatos prematuros que de * Autor para correspondencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disponible en Internet el 30 de abril de 2015"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: Asuncion.Mejias@nationwidechildrens.org (A. Mejias). hecho tienen un riesgo mayor de enfermedad y evoluci\u00f3n graves no son sometidos rutinariamente a ellas en la UCIN. Como demuestran Gonz\u00e1lez-Carrasco et al., la tecnolog\u00eda de la PCR no solo podr\u00eda contribuir al reconocimiento de virus respiratorios en lactantes prematuros en la UCIN, sino tambi\u00e9n a conocer el impacto que estos virus tienen en su asistencia cl\u00ednica y procesos patol\u00f3gicos. Especialmente importante es que seamos conscientes del da\u00f1o que los virus respiratorios pueden causar en esta era de UCIN de puertas abiertas con la liberaci\u00f3n en las visitas de padres y familiares conlleva tambi\u00e9n el riesgo de que el neonato adquiera pat\u00f3genos que circulan en la comunidad, resultando en infecciones nosocomiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disponible en Internet el 30 de abril de 2015"
        },
        {
            "text": "La prevalencia de las infecciones respiratorias en la UCIN se document\u00f3 por primera vez en 2012, mediante pruebas de PCR, en un estudio prospectivo de vigilancia de un a\u00f1o de duraci\u00f3n realizado en 2 UCIN estadounidenses 2 . Los neonatos prematuros < 33 semanas de edad gestacional ingresados en la UCIN desde el nacimiento fueron sometidos hasta el alta a pruebas de ANF secuenciales para detectar virus respiratorios. Durante el estudio, el 52% de los neonatos dieron al menos un resultado positivo para un virus respiratorio. Comparados con los neonatos que presentaron resultados negativos, la evoluci\u00f3n de los lactantes en los que se detect\u00f3 virus respiratorios fue significativamente menos favorable, traduci\u00e9ndose en ingresos m\u00e1s prolongados, mayor necesidad y duraci\u00f3n de intubaci\u00f3n, un mayor n\u00famero de episodios de desaturaci\u00f3n y una mayor duraci\u00f3n de requerimiento de ox\u00edgeno, incidencia de displasia broncopulmonar (DBP) y m\u00e1s episodios de deterioro cl\u00ednico. El presente estudio de Gonz\u00e1lez-Carrasco et al. confirma estos resultados en otra parte del mundo y utilizando m\u00e9todos de PCR diferentes, enfatizando m\u00e1s aun la necesidad de efectuar pruebas de detecci\u00f3n viral en las UCIN 1 . Durante 18 meses (9/2011-5/2013), los autores llevaron a cabo un estudio prospectivo de vigilancia de 16 virus respiratorios en la UCIN en una muestra mayoritariamente de lactantes prematuros < 32 semanas de edad gestacional, pero que inclu\u00eda tambi\u00e9n lactantes de mayor edad gestacional con comorbilidades de base y con una estancia esperada en la UCIN superior a las 2 semanas. Los estudios virol\u00f3gicos de ANF se practicaron el primer d\u00eda de vida y semanalmente hasta el alta, y tambi\u00e9n cada vez que los lactantes presentaban s\u00edntomas respiratorios, cuya definici\u00f3n inclu\u00eda tos, dificultad respiratoria, rinorrea o pausas de apnea con o sin fiebre. En un 22% (13/60) de los lactantes se detect\u00f3 un virus respiratorio una o m\u00e1s veces durante su estancia en la UCIN. El virus identificado con m\u00e1s frecuencia fue el rinovirus (RV), seguido de adenovirus, coronavirus y metapneumovirus humano (hMPV). Los lactantes nacidos con < 32 semanas de edad gestacional y peso < 1.500 g registraron detecciones positivas para virus respiratorios m\u00e1s a menudo que los lactantes de mayor edad gestacional, lo que posiblemente reflejaba la mayor duraci\u00f3n de sus ingresos, si bien no se document\u00f3 el mecanismo de transmisi\u00f3n. Aunque no hubo diferencias significativas entre los lactantes con resultados positivos y negativos durante el ingreso hospitalario, la DBP fue m\u00e1s com\u00fan en el grupo con detecci\u00f3n viral positiva. El papel de los virus respiratorios en el desarrollo o empeoramiento de la DBP en lactantes es un campo a\u00fan desconocido. Desgraciadamente, no se compararon otras variables de resultado, como la necesidad y duraci\u00f3n de la oxigenoterapia o la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva entre ambos grupos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disponible en Internet el 30 de abril de 2015"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de infecciones respiratorias virales puede asimismo orientar las estrategias para la optimizaci\u00f3n del uso de antibi\u00f3ticos en la UCIN. Es frecuente que los lactantes prematuros ingresados en la UCIN sean evaluados por sospecha de sepsis bacteriana, pero sus cultivos pueden ser negativos para bacterias. A menudo esos lactantes reciben tratamiento antibi\u00f3tico prolongado por la posibilidad de que los resultados del cultivo sean falsos negativos. En un estudio prospectivo unic\u00e9ntrico realizado en una UCIN alemana de 18 meses de duraci\u00f3n, Kidszun et al. 3 hicieron pruebas de detecci\u00f3n viral mediante PCR m\u00faltiple a 60 lactantes (mediana de edad gestacional: 26 semanas; y peso al nacer: 720 g), en los que se inici\u00f3 terapia antibi\u00f3tica intravenosa (IV) por sospecha de sepsis de inicio tard\u00edo. En 6 (10%) lactantes se detect\u00f3 un virus respiratorio (1 VRS; 5 picornavirus), superando el n\u00famero de casos de bacteriemias (3 o 5% de los lactantes). No hubo casos de coinfecci\u00f3n viral y bacteriana. Es importante considerar que no se identificaron hallazgos cl\u00ednicos o anal\u00edticos que ayudasen a distinguir entre infecciones bacterianas y virales y, sobre todo, que no se observaron s\u00edntomas catarrales en ninguno de los lactantes en los que se detect\u00f3 un virus respiratorio. Debemos, asimismo, se\u00f1alar que el estudio VIRIoN-I llevado a cabo en 2 UCIN estadounidenses durante un per\u00edodo de 13 meses encontr\u00f3 que el 8% (8/100) de los neonatos nacidos evaluados por sospecha de sepsis de inicio tard\u00edo y tratados con antibi\u00f3tico IV ten\u00edan un virus respiratorio (4 enterovirus/rinovirus; 2 coronavirus; y 2 parainfluenza-3 virus), detectado mediante PCR de muestras de ANF 4 . Es importante a\u00f1adir que no se encontraron coinfecciones virales y bacterianas. El hecho es que la realizaci\u00f3n temprana de estudios virol\u00f3gicos mediante PCR podr\u00eda contribuir a reducir el uso innecesario de antibi\u00f3ticos en las UCIN.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 570,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disponible en Internet el 30 de abril de 2015"
        },
        {
            "text": "De lo que no cabe duda es que la introducci\u00f3n de los ensayos de PCR para la detecci\u00f3n de virus respiratorios en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica ha revolucionado el diagn\u00f3stico de estas infecciones. Sin embargo, estas pruebas pueden suponer un arma de doble filo, pues la identificaci\u00f3n de \u00e1cido nucleico viral en secreciones respiratorias podr\u00eda no bastar para establecer causalidad, lo que resulta particularmente relevante en virus respiratorios como el RV, los coronavirus y los bocavirus, detectados en tasas altas en ni\u00f1os y adultos sanos y asintom\u00e1ticos. En el estudio de Gonz\u00e1lez-Carrasco et al., 4 de los lactantes en los que se identific\u00f3 un virus respiratorio no presentaron manifestaciones cl\u00ednicas de infecci\u00f3n (3 RV; uno coronavirus). No est\u00e1 del todo claro c\u00f3mo hemos de interpretar la detecci\u00f3n viral en estos casos, ya que podr\u00eda representar un falso positivo, la excreci\u00f3n prolongada de virus por una infecci\u00f3n previa o una infecci\u00f3n asintom\u00e1tica \u00abreal\u00bb. Carecemos, adem\u00e1s, de las herramientas necesarias para diferenciar entre detecci\u00f3n e infecci\u00f3n real. Los valores de leucocitos y de prote\u00edna C reactiva (PCR) son de escaso valor, y el papel de las cargas virales para valorar la gravedad no se ha determinado a\u00fan de forma concluyente. Los estudios que emplean perfiles de expresi\u00f3n de ARN o microarrays han mostrado que estos cuentan con una capacidad significativamente superior que los valores de leucocitos y de procalcitonina para diferenciar entre infecciones bacterianas y virales 5 , e incluso, para determinar si la identificaci\u00f3n viral se\u00f1ala una infecci\u00f3n real en curso o una mera colonizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disponible en Internet el 30 de abril de 2015"
        },
        {
            "text": "El estudio de Gonz\u00e1lez-Carrasco et al. aboga claramente por la realizaci\u00f3n de m\u00e1s pruebas de detecci\u00f3n de virus respiratorios en la UCIN usando los m\u00e9todos moleculares id\u00f3neos para ello. Adem\u00e1s de realizarse cuando existan s\u00edntomas respiratorios o apnea, este tipo de pruebas deber\u00eda considerarse seriamente en casos de \u00absepsis con cultivos negativos\u00bb ----es decir, de deterioro cl\u00ednico sin causa conocida asociado a cultivos est\u00e9riles----en los que se contemple el tratamiento antibi\u00f3tico prolongado. Estamos preparados para una implementaci\u00f3n mayor de estudios virol\u00f3gicos rutinarios; complement\u00e1ndolos con an\u00e1lisis simult\u00e1neos de la respuesta del hu\u00e9sped para establecer causalidad, as\u00ed como llevar a cabo estudios prospectivos aplicando estos m\u00e9todos para determinar la morbilidad aguda y a largo plazo de estas infecciones en lactantes prematuros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disponible en Internet el 30 de abril de 2015"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viral respiratory tract infections in A. Mejias et al the Neonatal Intensive Care Unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Carrasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Archidona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Unrecognized viral respiratory tract infections in premature infants during their birth hospitalization: A prospective surveillance study in two neonatal intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tabarani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bartholoma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Riddell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "814--822",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Detection of respiratory viral infections in neonates treated for suspicion of nosocomial bacterial sepsis: A feasibility study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kidszun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grondahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Knuf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "102--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Viral respiratory tract infections in the neonatal intensive care unit: The VIRIoN-I study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chapin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bliss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "690--696",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Superiority of Transcriptional Profiling Over Procalcitonin for Distinguishing Bacterial From Viral Lower Respiratory Tract Infections in Hospitalized Adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Suarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bunsow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mejias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramilo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "http://dx.doi.org/10.1016/j.anpedi.2015.04.009 1695-4033/\u00a9 2015 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Todos los derechos reservados.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}