{
    "paper_id": "2798b81f021532335d434570ddcda6bef36344bd",
    "metadata": {
        "title": "Quels \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9mergence d'une \u00e9pid\u00e9mie virale ? Peut-on la pr\u00e9voir ?",
        "authors": [
            {
                "first": "Didier",
                "middle": [],
                "last": "Che",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Direction des maladies infectieuses",
                    "institution": "Sant\u00e9 publique France",
                    "location": {
                        "addrLine": "12, rue du Val-d'Osne",
                        "postCode": "94415",
                        "settlement": "Saint-Maurice cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": "didier.che@santepubliquefrance.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Quels \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9mergence d'une \u00e9pid\u00e9mie virale ? Peut-on la pr\u00e9voir ? R\u00e9sum\u00e9 L'\u00e9mergence d'une maladie virale r\u00e9sulte le plus souvent d'un d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'interaction entre l'agent infectieux, l'h\u00f4te et l'environnement. Apr\u00e8s une phase d'introduction de la maladie virale dans un territoire ou une population donn\u00e9e et une fois que les premi\u00e8res cha\u00eenes de transmission sont en place, on peut assister \u00e0 la diffusion de la maladie, voire sa p\u00e9rennisation si les mesures de contr\u00f4le ne sont pas mises en oeuvre ou ne sont pas suffisamment efficaces. S'il est difficile d'anticiper la survenue et l'introduction d'une maladie virale \u00e9mergente, les trois axes suivants de lutte doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s pour en limiter l'impact : (1) anticipation et pr\u00e9paration ; (2) recherche et (3) veille et surveillance. Pour garantir enfin que les mesures prises soient pertinentes au regard des donn\u00e9es disponibles et acceptables par la population, il convient de s'appuyer de mani\u00e8re syst\u00e9matique sur une approche multidisciplinaire qui devra \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e de mani\u00e8re dynamique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 778,
                    "end": 781,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "What are the determinants of viral outbreaks and is it possible to predict their emergence?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary"
        },
        {
            "text": "The emergence of a viral disease most often results from an imbalance in the interaction between the infectious agent, the host and the environment. After the introduction phase of a viral disease in a territory or a given population and once the first chains of transmission occur, the spread of the disease or its sustainability are possible if the control measures are not implemented or are not sufficiently effective. If it is difficult to anticipate the occurrence and introduction of an emerging viral disease, the following three key elements must be strengthened to limit its impact: (1) anticipation and preparation; (2) research and (3) monitoring and surveillance. Finally, to guarantee that the measures taken are relevant and acceptable to the population, a multidisciplinary approach must be systematically relied upon and re-evaluated on a prospective basis. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary"
        },
        {
            "text": "Pour comprendre la dynamique des infections et leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer et \u00e0 \u00ab \u00e9merger \u00bb sous une forme nouvelle ou inhabituelle, il convient de les analyser dans leur dimension globale, en tenant compte non seulement de l'agent infectieux (ou pr\u00e9sum\u00e9 tel), de l'h\u00f4te (qu'il soit animal ou humain), mais aussi de l'environnement (social, politique. . .) dans lequel le ph\u00e9nom\u00e8ne se d\u00e9veloppe ou risque de se d\u00e9velopper, et surtout des interactions entre ces trois \u00e9l\u00e9ments fondamentaux (figure 1) [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 496,
                    "end": 499,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9terminants de l'\u00e9mergence virale"
        },
        {
            "text": "Les MIE peuvent survenir al\u00e9atoirement du fait de modification des propri\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8ques de l'agent infectieux : mutation, r\u00e9assortiment de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique, transfert de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique d'une esp\u00e8ce \u00e0 une autre, d\u00e9l\u00e9tion de g\u00e8nes. . . C'est ce qui se produit lors d'une pand\u00e9mie grippale lorsqu'un nouveau virus, vis-\u00e0-vis duquel la population n'est pas immunis\u00e9e, na\u00eet d'un r\u00e9assortiment de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique entre un virus humain et un virus animal (souvent d'origine aviaire ou porcine) [6] . Un autre m\u00e9canisme de mutation et de recombinaison g\u00e9n\u00e9tique est \u00e0 l'origine de l'apparition de nouveaux g\u00e9notypes de norovirus responsables d'\u00e9pid\u00e9mies de gastroent\u00e9rite virale [7] . Il reste encore beaucoup \u00e0 d\u00e9couvrir sur l'\u00e9volution des virus, et d'autant plus que ceux-ci ont \u00ab \u00e9merg\u00e9 \u00bb r\u00e9cemment, pour comprendre les m\u00e9canismes en cause dans l'\u00e9mergence. \u00c0 titre d'exemple, le r\u00f4le de certaines r\u00e9gions du g\u00e9nome des coronavirus humains (ORF, open reading frame) n'est pas encore compl\u00e8tement \u00e9lucid\u00e9, notamment au regard de la virulence des diff\u00e9rents virus, (Sars, MERS-CoV et autres coronavirus humains -HcoV) et de la transmission des virus entre esp\u00e8ces [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 686,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1170,
                    "end": 1173,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'agent infectieux"
        },
        {
            "text": "Les modifications qui touchent l'h\u00f4te sont \u00e9galement tr\u00e8s importantes dans la survenue des MIE, en particulier celles qui modifient sa susceptibilit\u00e9 aux infections du fait de l'\u00e2ge (\u00e9volution d\u00e9mographique), de maladies intercurrentes ou de traitements immunosuppresseurs. Il s'agit d'un d\u00e9terminant important pour des maladies telles que la list\u00e9riose, la l\u00e9gionellose, les infections acquises \u00e0 l'h\u00f4pital. . . Pour la grippe, l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie augmente le nombre de d\u00e9c\u00e8s indirectement li\u00e9s \u00e0 cette infection du simple effet de l'augmentation du d\u00e9nominateur \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de complications. Depuis plusieurs ann\u00e9es, on note aussi une augmentation importante de l'incidence de plusieurs mycoses invasives (candid\u00e9mie, aspergillose, mucormycose), survenant pour la plupart chez des patients ayant de nombreux facteurs de risque [9] . Le vieillissement de la population et l'augmentation du r\u00e9servoir de sujets \u00e0 risque est dans ce cas un d\u00e9terminant majeur de cette augmentation. Les modifications de l'h\u00f4te concernent aussi l'animal et influent, de la m\u00eame mani\u00e8re que chez l'homme, sur la dynamique des infections. Les modifications des comportements humains peuvent \u00e9galement d\u00e9terminer l'\u00e9volution de certaines maladies infectieuses en facilitant la transmission, notamment dans le domaine alimentaire (restauration collective, aliments crus ou peu cuits. . .), des loisirs (fr\u00e9quentation des for\u00eats et maladie de Lyme, cano\u00ebkayak et leptospirose, par exemple) ou du style de vie (usage de drogues par voie veineuse et risque d'infection par le VIH ou le VHC, pratiques sexuelles \u00e0 risque et lymphogranulomatose v\u00e9n\u00e9rienne).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 849,
                    "end": 852,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'h\u00f4te"
        },
        {
            "text": "Par environnement, on entend ici les modifications du milieu de vie, de l'\u00e9cologie, des technologies, des conduites humaines et de leur impact sur le milieu animal ou v\u00e9g\u00e9tal. Ces changements, provoqu\u00e9s le plus souvent par l'homme, peuvent cr\u00e9er des conditions biologiques favorables \u00e0 la transmission \u00e0 l'homme d'un agent infectieux, connu ou nouveau. De nombreux exemples correspondent \u00e0 cette cat\u00e9gorie. Le d\u00e9placement de sujets non immuns en zone d'end\u00e9mie comme pour le paludisme a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9pid\u00e9mies catastrophiques (mouvements de populations lors de conflits arm\u00e9s, camps de r\u00e9fugi\u00e9s). Inversement, des sujets infectieux peuvent, en arrivant dans une population n'ayant jamais \u00e9t\u00e9 en contact avec l'agent et donc particuli\u00e8rement susceptible, \u00eatre \u00e0 l'origine de leur diffusion \u00e9pid\u00e9mique comme cela se produisit pour la rougeole et la syphilis lors de la colonisation du Nouveau Monde par les europ\u00e9ens au XVIII e si\u00e8cle. Jouent aussi fortement les voyages internationaux et les \u00e9changes commerciaux croissants de nouveaux animaux de compagnie (NAC) (\u00e9pid\u00e9mie d'infection humaine \u00e0 monkeypox aux \u00c9tats-Unis par l'importation d'Afrique centrale de rongeurs infect\u00e9s par le virus [10] , survenue de plusieurs cas d'infections au virus Cowpox en France li\u00e9es \u00e0 des rats domestiques [11] ). La mondialisation des \u00e9changes est \u00e9galement propice \u00e0 l'introduction de vecteurs comme ce fut le cas avec l'introduction d'Aedes albopictus en Am\u00e9rique et en Afrique en provenance d'Asie via le commerce des pneus usag\u00e9s [12] puis d\u00e9sormais en Europe incluant le Sud-est de la France. De m\u00eame, l'\u00e9pid\u00e9mie d'infections \u00e0 virus Zika dans la r\u00e9gion Pacifique entre 2012 et 2014 est li\u00e9e \u00e0 une combinaison de facteurs environnementaux, incluant les \u00e9changes et les voyages internationaux, ayant favoris\u00e9 l'\u00e9mergence et la diffusion de ce virus [13] . Et n'oublions pas l'\u00e9volution \u00e9cologique naturelle \u00e0 l'origine de certaines \u00e9mergences, comme sugg\u00e9r\u00e9 avec l'introduction des virus Usutu en Europe au cours du XX e si\u00e8cle via, le plus probablement, les migrations d'oiseaux [14] . Les changements climatiques peuvent favoriser l'extension des vecteurs d'arboviroses, comme cela a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le Sud de l'Europe avec des \u00e9pid\u00e9mies localis\u00e9es d'infections \u00e0 Chikungunya ou West Nile [15] . Les actions de d\u00e9forestation ou reforestation peuvent expliquer en partie les r\u00e9surgences de certaines maladies, comme la maladie de Lyme en Am\u00e9rique du Nord [16] . Les conflits arm\u00e9s et leurs cons\u00e9quences en termes de d\u00e9placements de populations et de d\u00e9sorganisation des syst\u00e8mes de soins [17] , les difficult\u00e9s socio-\u00e9conomiques influent sur l'incidence des maladies",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1186,
                    "end": 1190,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1287,
                    "end": 1291,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1516,
                    "end": 1520,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1835,
                    "end": 1839,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2066,
                    "end": 2070,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2299,
                    "end": 2303,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2464,
                    "end": 2468,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2597,
                    "end": 2601,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'environnement"
        },
        {
            "text": "Les trois \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de la dynamique des maladies infectieuses infectieuses et contribuent, \u00e0 des degr\u00e9s divers, \u00e0 leur \u00e9mergence et r\u00e9-\u00e9mergence (ex. : tuberculose en ex-URSS, chol\u00e9ra dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s). Le syst\u00e8me de sant\u00e9, de par son organisation et ses d\u00e9veloppements, est un d\u00e9terminant majeur de l'\u00e9mergence de maladies infectieuses. En effet, il peut favoriser la transmission d'agents infectieux : transfusion sanguine et infection par le VIH ou le VHC, infections nosocomiales \u00e0 bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes (Staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9thicilline, ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de b\u00eatalactamases \u00e0 spectre \u00e9tendu. . .), injections avec du mat\u00e9riel r\u00e9utilisable non st\u00e9rile dans les pays en d\u00e9veloppement. . . L'effondrement d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 public structur\u00e9 (services de vaccination en particulier), du fait de troubles sociaux, est aussi un grand pourvoyeur de r\u00e9-\u00e9mergences graves (dipht\u00e9rie en Russie, r\u00e9-\u00e9mergence de certaines infections tropicales en Afrique, comme la trypanosomiase, le kala-azar, la fi\u00e8vre jaune. . .). Les maladies \u00e0 pr\u00e9vention vaccinale tr\u00e8s transmissibles comme la rougeole n\u00e9cessitent un seuil critique \u00e9lev\u00e9 de vaccination (de l'ordre de 95 %) pour interrompre la transmission. Lorsque la couverture vaccinale est insuffisante, et malgr\u00e9 un vaccin efficace (presque 100 % apr\u00e8s deux doses de vaccins), on observe une accumulation de sujets susceptibles et l'\u00e9closion d'\u00e9pid\u00e9mies, s'accompagnant d'une augmentation de l'\u00e2ge \u00e0 la maladie et de la survenue de formes plus s\u00e9v\u00e8res. Cette situation a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en France en 2008 avec plus de 20,000 cas [18, 19] et plus r\u00e9cemment en nouvelle Aquitaine o\u00f9 la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cas n'\u00e9tait pas vaccin\u00e9e contre la rougeole, engendrant de nombreuses hospitalisations et complications dont deux d\u00e9c\u00e8s [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1623,
                    "end": 1627,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1628,
                    "end": 1631,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1823,
                    "end": 1827,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 1"
        },
        {
            "text": "Comme cela a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9voqu\u00e9, c'est souvent la conjonction de plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes qui conduit \u00e0 l'\u00e9mergence. Consid\u00e9rant l'\u00e9mergence du Mers-CoV en septembre 2012 dans la p\u00e9ninsule arabique, l'existence d'un r\u00e9servoir animal (cam\u00e9lid\u00e9s) avec lequel les hommes ont de nombreux contacts dans cette zone, l'adaptation du virus au tropisme respiratoire humain et l'absence de signes cliniques sp\u00e9cifiques rendant difficile le diagnostic \u00e0 la phase initiale de la maladie ont conduit \u00e0 de nombreux \u00e9pisodes de cas group\u00e9s, notamment dans les h\u00f4pitaux au d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie [20] . L'\u00e9pid\u00e9mie identifi\u00e9e en Cor\u00e9e du sud et ayant entra\u00een\u00e9 186 cas et 38 d\u00e9c\u00e8s [21] t\u00e9moigne \u00e9galement du caract\u00e8re \u00ab mondialis\u00e9 \u00bb des \u00e9mergences infectieuses et de la difficult\u00e9 \u00e0 en ma\u00eetriser la reconnaissance et la diffusion. Une interaction de facteurs impliquant l'agent, l'environnement et l'h\u00f4te est aussi n\u00e9cessaire \u00e0 la survenue d'une pand\u00e9mie grippale : le risque d'apparition d'un variant est li\u00e9 \u00e0 la biologie du virus, mais aussi \u00e0 la probabilit\u00e9 de r\u00e9assortiment de virus issus de r\u00e9servoirs humain et animal li\u00e9s aux contacts \u00e9troits entre ces populations, aux voyages internationaux qui vont amplifier la capacit\u00e9 de diffusion et enfin \u00e0 l'absence d'immunit\u00e9 de l'h\u00f4te acquise naturellement ou par la vaccination. Enfin, l'\u00e9pid\u00e9mie r\u00e9cente d'infection \u00e0 virus Ebola en Afrique de l'Ouest est \u00e9galement exemplaire de ces interactions entre les diff\u00e9rents d\u00e9terminants. Des facteurs \u00e9cologiques, encore mal compris, sont \u00e0 l'origine de l'apparition du virus Ebola dans cette r\u00e9gion. La diffusion de l'\u00e9pid\u00e9mie a ensuite \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par une combinaison de facteurs socio-\u00e9conomiques, politiques et culturels. Les premiers cas ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en mars 2014 \u00e0 Gu\u00e9ck\u00e9dou, puis \u00e0 Macenta dans le sud-est du pays avant que l'\u00e9pid\u00e9mie ne diffuse plus largement en Guin\u00e9e-Conakry et dans les pays limitrophes, en Sierra L\u00e9one et au Lib\u00e9ria [22] . Les \u00e9pid\u00e9mies d'infections \u00e0 virus Ebola sont habituellement ma\u00eetris\u00e9es en quelques semaines apr\u00e8s l'introduction des mesures de contr\u00f4le. Concernant l'\u00e9pid\u00e9mie survenue en 2014, s'il faut noter la reconnaissance tardive de l'\u00e9pid\u00e9mie et le d\u00e9lai de mise en place des actions de lutte, des facteurs environnementaux ont contribu\u00e9 \u00e0 la dur\u00e9e et \u00e0 l'ampleur de l'\u00e9pid\u00e9mie. Notamment, l'\u00e9pid\u00e9mie est survenue dans une zone o\u00f9 les \u00e9changes frontaliers et les connexions entre les zones rurales et les zones urbaines dens\u00e9ment peupl\u00e9es sont tr\u00e8s intenses. La transmission au sein de la communaut\u00e9 a pu ensuite \u00eatre facilit\u00e9e par la fr\u00e9quence des contacts \u00e9troits, en particulier lors des rites fun\u00e9raires, puis le manque d'efficacit\u00e9 des mesures de contr\u00f4le (retard \u00e0 la prise en charge et l'isolement des malades, application sub-optimales voire inexistante des mesures d'asepsie et de s\u00e9curisation des corps) [23] . Face \u00e0 la mauvaise acceptabilit\u00e9 sociale de ces mesures qui bouleversent les cultures locales, l'approche anthropologique est dans ce cas particuli\u00e8rement importante pour faciliter la compr\u00e9hension et l'acceptabilit\u00e9 de ces mesures dans la population. Les premi\u00e8res analyses \u00e9pid\u00e9miologiques ont \u00e9galement montr\u00e9 que l'agent pathog\u00e8ne avait diffus\u00e9 plusieurs mois avant les premiers signalements, engendrant de nombreuses cha\u00eenes de transmission avant m\u00eame la reconnaissance du ph\u00e9nom\u00e8ne et la confirmation virologique des premiers cas [22] , soulignant l'importance de disposer d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 publique plus fonctionnel et performant du point de vue de l'alerte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 582,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 665,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1930,
                    "end": 1934,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2843,
                    "end": 2847,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 3386,
                    "end": 3390,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'interaction entre les trois d\u00e9terminants"
        },
        {
            "text": "Trois phases \u00e9volutives sont classiquement d\u00e9crites dans les \u00e9mergences d'un agent infectieux nouveau ou pr\u00e9-existant et nouvellement introduit dans une population (figure 2) : l'introduction de l'agent dans la population humaine (ou animale), sa diffusion \u00e0 partir des premi\u00e8res cha\u00eenes de transmission et sa p\u00e9rennisation dans la population [4] . Pour le VIH, son introduction silencieuse dans les ann\u00e9es 1970 a rapidement \u00e9t\u00e9 suivie d'une diffusion mondiale, avec p\u00e9rennisation sur l'ensemble des continents, les pays d'Afrique \u00e9tant les plus touch\u00e9s. Dans le cas du SRAS, l'introduction du coronavirus responsable dans une province chinoise a \u00e9t\u00e9 suivie d'une diffusion rapide au niveau international. L'importante mobilisation contre le SRAS a permis d'en contr\u00f4ler rapidement la diffusion et d'en emp\u00eacher la p\u00e9rennisation. Toute apparition d'agent nouveau chez l'homme ne donne pas n\u00e9cessairement lieu \u00e0 une diffusion, en particulier quand cet agent nouveau est peu adapt\u00e9 \u00e0 l'homme. Ce fut le cas pour la grippe aviaire H7N7 en Hollande [25] , l'infection \u00e0 virus Nipah en Malaisie ou Hendra en Australie [26] . En revanche on peut consid\u00e9rer que le virus du Nil occidental qui a diffus\u00e9 du continent Africain \u00e0 New York puis \u00e0 l'ensemble des \u00c9tats-Unis entre 2000 et 2004 s'est p\u00e9rennis\u00e9 pour le moment dans ce pays [27] . En termes d'action de sant\u00e9 publique, si l'id\u00e9al est d'anticiper la survenue d'une infection \u00e9mergente, la question est le plus souvent d'emp\u00eacher le passage de l'introduction \u00e0 la diffusion, sinon de la diffusion \u00e0 la p\u00e9rennisation. En effet, l'anticipation est la plupart du temps difficile car les mesures qui peuvent \u00eatre prises par les autorit\u00e9s sont le plus souvent g\u00e9n\u00e9riques et ne ciblent \u00e0 ce stade que tr\u00e8s rarement un agent infectieux sp\u00e9cifique. Il est \u00e9galement difficile de se pr\u00e9munir de l'\u00e9mergence d'un probl\u00e8me infectieux que l'on ne conna\u00eet pas et il faut donc tenir compte de la vari\u00e9t\u00e9 des sc\u00e9narii \u00e0 envisager en \u00e9vitant, autant que possible, d'assoir la strat\u00e9gie de lutte sur la seule \u00ab pr\u00e9vision \u00bb de la survenue des maladies infectieuses \u00e9mergentes. L'histoire r\u00e9cente indique que des \u00e9mergences nouvelles continueront d'avoir lieu et que certaines d'entre elles ne pourront pas \u00eatre anticip\u00e9es et continuerons de nous surprendre. Par exemple, en sant\u00e9 animale, personne n'avait anticip\u00e9 la survenue de l'\u00e9pizootie de fi\u00e8vre catarrhale ovine \u00e0 s\u00e9rotype 8 dans la r\u00e9gion de Maastricht (Pays-Bas) en 2006 [28] , pas plus que l'\u00e9pizootie de maladie de Schmallenberg cinq ans plus tard [29] , pourtant dans la m\u00eame r\u00e9gion et avec un vecteur proche si ce n'est identique. De m\u00eame, nul n'avait anticip\u00e9 le sc\u00e9nario du pire qui a lieu pour Ebola en Afrique de l'Ouest avec diffusion \u00e9tendue dans trois pays et l'installation durable de cha\u00eenes de transmission en zones urbaines en 2014. En cons\u00e9quence, et dans les suites des axes d\u00e9velopp\u00e9s par l'OMS (cf. le d\u00e9but de cet article) on pourrait d\u00e9finir trois type d'action pour contribuer \u00e0 lutter contre les maladies infectieuses \u00e9mergentes (i.e. d\u00e9finition des strat\u00e9gies de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1049,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1113,
                    "end": 1117,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1329,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 2461,
                    "end": 2465,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 2540,
                    "end": 2544,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on pr\u00e9voir l'\u00e9mergence virale ?"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9paration de plans de lutte sp\u00e9cifiques (plan de lutte contre une pand\u00e9mie grippale, programme de surveillance, d'alerte et de gestion des \u00e9pid\u00e9mies -Psagepour les arboviroses) ou des actions d'amont telles que, par exemple, la lutte contre l'utilisation inutile des antibiotiques pour pr\u00e9venir l'\u00e9mergence de nouvelles r\u00e9sistances, permettront d'\u00eatre mieux arm\u00e9s pour lutter contre les maladies \u00e9mergentes. Les plans de lutte pr\u00e9par\u00e9s en amont d'une \u00e9mergence peuvent limiter la capacit\u00e9 d'un agent infectieux \u00e0 s'introduire puis \u00e0 diffuser au sein de la population. Citons l'exemple de l'\u00e9pid\u00e9mie d'infections nosocomiales \u00e0 Clostridium difficile 027. Initialement identifi\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, au Canada et au Royaume-Uni en 2003, l'infection a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e aux Pays-Bas et en Belgique entre juillet et septembre 2005. Gr\u00e2ce \u00e0 ces signalements, des protocoles de surveillance et de contr\u00f4le ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s par le RAISIN (r\u00e9seaux d'alerte, d'investigation et de surveillance des infections nosocomiales). Lorsque l'\u00e9pid\u00e9mie a atteint le Nord de la France en mars 2006, les protocoles ont pu rapidement \u00eatre diffus\u00e9s [30] , ce qui a contribu\u00e9 au contr\u00f4le de cette \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 la fin 2007 [31] . La compr\u00e9hension de l'\u00e9mergence ou de la r\u00e9\u00e9mergence des probl\u00e8mes infectieux est \u00e9galement fond\u00e9e sur l'exp\u00e9rience des derni\u00e8res d\u00e9cennies. \u00c0 ce titre, citons les plans de pr\u00e9paration contre le Sras qui ont servi de base \u00e0 la r\u00e9action contre l'\u00e9mergence du Mers-CoV 10 ans plus tard. Pour",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1134,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1200,
                    "end": 1204,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'anticipation et la pr\u00e9paration"
        },
        {
            "text": "Les trois phases de l'\u00e9mergence d'un nouvel agent au sein de la population (d'apr\u00e8s [24] ) m\u00e9moire, le plan de r\u00e9ponse contre une menace de Sras d\u00e9clinait en 9 chapitres les \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9ponse, tant pour l'accueil et la prise en charge des cas et de leurs contacts que pour les mesures individuelles et collectives \u00e0 mettre en place. Notons enfin qu'un chapitre entier \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la communication, levier indispensable \u00e0 la bonne mise en oeuvre et compr\u00e9hension des mesures de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le par les cibles prioritaires (professionnels de sant\u00e9, voyageurs, grand public. . .). Afin de d\u00e9tecter au plus t\u00f4t les nouvelles menaces infectieuses pour la sant\u00e9 publique, il est aussi n\u00e9cessaire de d\u00e9velopper une veille prospective scientifique et technologique qui, outre le suivi de l'actualit\u00e9 scientifique du domaine, s'appuiera sur une collaboration avec le monde de la recherche dans une approche multidisciplinaire (infectiologie, microbiologie et \u00e9pid\u00e9miologie, environnement, d\u00e9mographie, sciences sociales. . .), associant de mani\u00e8re \u00e9troite les recherches en sant\u00e9 humaine et animale. Un signal annonciateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau dont on ne conna\u00eet pas le m\u00e9canisme risque d'\u00eatre rejet\u00e9 car ne r\u00e9pondant pas \u00e0 une th\u00e9orie biologique connue ou reconnue (e.g. l'apparition de nouveaux variants de la maladie de Creutzfeldt-Jakob en lien avec la consommation de produits bovins, alors que la th\u00e9orie qui pr\u00e9valait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait celle d'une barri\u00e8re d'esp\u00e8ces stricte entre l'agent de l'ESB chez les bovins et l'Homme). Enfin, il s'agit aussi de se pr\u00e9parer \u00e0 l'introduction d'un nouvel agent sur le territoire en formant les soignants et tous les professionnels qui interviennent dans la prise en charge des patients et en structurant leurs activit\u00e9s. Pour cela, la mission COREB (Coordination Op\u00e9rationnelle Risque Epid\u00e9mique et Biologique) nationale anime le r\u00e9seau des \u00e9tablissements de sant\u00e9 r\u00e9f\u00e9rents (ESR) et les accompagne dans la mise en place et le d\u00e9veloppement de leur politique d'animation sur leur propre zone de d\u00e9fense, aupr\u00e8s des autres \u00e9tablissements de sant\u00e9. Par ailleurs, elle produit en lien avec les professionnels experts de tout le territoire, et met \u00e0 disposition des ESR et des tutelles, des proc\u00e9dures valid\u00e9es, des outils de partage de bonnes pratiques et des r\u00e9f\u00e9rentiels de formation. Pour finir, citons aussi l'ensemble des initiatives qui permettent de partager les connaissances concernant les maladies \u00e9mergentes (congr\u00e8s, s\u00e9minaires. . .) aupr\u00e8s d'un large public (scientifiques, journalistes, d\u00e9cideurs. . .) et qui favorisent l'acculturation r\u00e9ciproque entre les disciplines [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2639,
                    "end": 2643,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 2"
        },
        {
            "text": "Celle-ci permet en particulier d'approfondir les connaissances des m\u00e9canismes mol\u00e9culaires d'\u00e9volution des agents infectieux, l'interaction de ceux-ci avec les populations humaines et animales. \u00c0 cela s'ajoutent les expertises en recherche clinique, mod\u00e9lisation, sciences humaines et sociales, \u00e9conomie de la sant\u00e9, entomologie (. . .). Les objectifs des activit\u00e9s de recherche sont d'identifier la source, le mode de transmission, les facteurs de risque et l'\u00e9volutivit\u00e9 potentielle du probl\u00e8me pour proposer rapidement \u00e0 l'autorit\u00e9 sanitaire des mesures de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le scientifiquement argument\u00e9es et pertinentes au regard de la situation (en termes d'efficacit\u00e9 attendue, d'acceptabilit\u00e9 et de co\u00fbt, par exemple pour un programme de vaccination). Par exemple lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de virus Zika aux Antilles, les travaux de mod\u00e9lisation ont permis d'estimer les besoins en termes d'offre de soins pour g\u00e9rer les cas de syndromes de Guillain-Bar\u00e9 [33] ; de m\u00eame des travaux contribuent \u00e0 identifier les meilleures strat\u00e9gies de lutte contre les arboviroses en France m\u00e9tropolitaine [34] . Dans ce domaine de la recherche \u00e9galement, l'approche multidisciplinaire est indispensable pour f\u00e9d\u00e9rer les comp\u00e9tences, expertises et moyens. \u00c0 cela s'ajoute le r\u00e8glement sanitaire international (RSI) dont l'objectif est de d\u00e9tecter au plus t\u00f4t les menaces de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale et de permettre d'organiser une r\u00e9ponse internationale coordonn\u00e9e. Ce r\u00e8glement implique en particulier que chaque \u00c9tat dispose des capacit\u00e9s de d\u00e9tection, surveillance et de r\u00e9ponse de base pr\u00e9conis\u00e9 par l'OMS. On constate ainsi que la meilleure r\u00e9ponse que l'on peut apporter pour anticiper la survenue de maladies \u00e9mergentes doit partir du principe que celles-ci continueront \u00e0 survenir, ce qui n\u00e9cessite une pr\u00e9paration a priori, avec l'organisation d'un syst\u00e8me complexe de veille scientifique, d'anticipation, de d\u00e9tection, d'investigation, de r\u00e9ponse et de recherche, qui doit pouvoir disposer en continu de ressources adapt\u00e9es au d\u00e9fi. Malheureusement, si la France et la plupart des pays occidentaux ont ces capacit\u00e9s, tous les pays ne disposent pas, loin s'en faut, des ressources n\u00e9cessaires pour d\u00e9velopper et maintenir un tel syst\u00e8me ; l'\u00e9pid\u00e9mie d'infections \u00e0 virus Ebola en Afrique de l'Ouest nous rappelle ce constat alarmant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 961,
                    "end": 965,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1100,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La recherche"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9mergence des maladies infectieuses est li\u00e9e \u00e0 de multiples d\u00e9terminants touchant, l'h\u00f4te, l'agent pathog\u00e8ne et l'environnement. Dans une perspective d'anticipation, l'ensemble des dimensions mol\u00e9culaire, immunitaire, clinique, \u00e9pid\u00e9miologique, environnementale, comportementale, sociale, populationnelle et politique doivent \u00eatre prises en compte de mani\u00e8re pluridisciplinaire. Si nous disposons de moyens de lutte sp\u00e9cifiques et efficaces contre les maladies infectieuses r\u00e9pertori\u00e9es, nous ne pouvons pr\u00e9tendre \u00eatre en mesure de pr\u00e9voir et emp\u00eacher la survenue de toutes les \u00e9mergences infectieuses, comme les nombreux exemples nous le rappellent. Nous devons alors accepter ce postulat, et mettre en oeuvre tous les moyens disponibles pour nous pr\u00e9parer \u00e0 la prochaine \u00e9mergence. Les plans de pr\u00e9paration, la recherche sur les agents infectieux, la veille prospective, la surveillance \u00e9pid\u00e9miologique et l'expertise multidisciplinaire sont autant d'outils indispensables \u00e0 faire vivre dans cette perspective.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats : l'auteur d\u00e9clare ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Emerging infections: microbial threats to health in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lederberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Oaks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Addressing emerging infectious diseases threats: a prevention strategy for the United States",
            "authors": [],
            "year": 1994,
            "venue": "Public Health Services",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Global surveillance of communicable diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rodier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "3",
            "pages": "362--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Factors in the emergence of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Morse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "1",
            "pages": "7--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Crossing the interspecies barrier: opening the door to zoonotic pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gortazar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reperant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Fuente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boadella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Lopez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS Pathog",
            "volume": "10",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Influenza: emergence and control",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lipatov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Govorkova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Webby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "17",
            "pages": "8951--8960",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "International collaborative study to compare reverse transcriptase PCR assays for detection and genotyping of noroviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vinje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Vennema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Maunula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonsdorff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hoehne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "4",
            "pages": "1423--1456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Molecular evolution of human coronavirus genomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Forni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cagliani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sironi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Trends Microbiol",
            "volume": "25",
            "issn": "1",
            "pages": "35--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Populationbased analysis of invasive fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Strat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Coignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tattevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "7",
            "pages": "1149--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Multistate outbreak of monkeypox-Illinois",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Centers For Disease",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prevention",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "23",
            "pages": "537--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Concomitant human infections with 2 cowpox virus strains in related cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducournau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrier-Rembert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferraris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Joffre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Favier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Flusin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "12",
            "pages": "1996--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Aedes albopictus introduction into continental Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Centers For Disease",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "40",
            "issn": "48",
            "pages": "836--844",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Concurrent outbreaks of dengue, chikungunya and Zika virus infections -an unprecedented epidemic wave of mosquito-borne viruses in the Pacific",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duituturaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Benyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "19",
            "issn": "41",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "An overview of Usutu virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaibani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Microbes Infect",
            "volume": "19",
            "issn": "7-8",
            "pages": "382--389",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "West Nile virus: the need to strengthen preparedness in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenglet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Bortel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "34",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Understanding the Environmental, Human Health, and Ecological Connections, Workshop Summary. Washington (DC): The National Academies Collection: Reports funded by National Institutes of Health",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vector-Borne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Diseases",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Challenges for communicable disease surveillance and control in southern Iraq",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valenciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lopes",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Colombo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Samson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "5",
            "pages": "654--662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Spotlight on measles 2010: update on the ongoing measles outbreak in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Parent Du Chatelet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Antona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Muscat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Halftermeyer-Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Measles elimination efforts and 2008-2011 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Antona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy-Bruhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baudon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "France. Emerg Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "3",
            "pages": "357--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Measles outbreak linked to insufficient vaccination coverage in Nouvelle-Aquitaine Region",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernadou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Astrugue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mechain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Galliard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdun-Esquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupuy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "23",
            "issn": "30",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "An outbreak of Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus Infection in South Korea",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Yonsei Med J",
            "volume": "56",
            "issn": "5",
            "pages": "1174--1180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Emergence of Zaire Ebola virus disease in Guinea",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baize",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pannetier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Oestereich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivogui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Magassouba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "15",
            "pages": "1418--1443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Ebola virus disease in West Africa -the first 9 months of the epidemic and forward projections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Whoer",
                    "middle": [],
                    "last": "Team",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "16",
            "pages": "1481--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Emergent infectious diseases: importance for public health, epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Desenclos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Valk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Transmission of H7N7 avian influenza A virus to human beings during a large outbreak in commercial poultry farms in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Conyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Natrop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Nat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Vennema",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "9409",
            "pages": "587--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Emerging infectious diseases: a CDC perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "494--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Division of Vector-Borne Diseases NCfE, Zoonotic Infectious Diseases CDC. West nile virus and other arboviral diseases -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lindsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lehman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Staples",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "63",
            "issn": "24",
            "pages": "521--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Bluetongue in northern Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Toussaint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Meester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Goris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Dessel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Vet Rec",
            "volume": "159",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Novel orthobunyavirus in Cattle",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jungblut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holsteg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schirrmeier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "3",
            "pages": "469--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Emergence of Clostridium difficile toxinotype III, PCR-ribotype 027-associated disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanckaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thiolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Poujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Investigation of a large outbreak of Clostridium difficile PCR-ribotype 027 infections in northern France",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Birgand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanckaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "25",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Need for integrative thinking to fight against emerging infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Burdet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Guegan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Duval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Manuguerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Proceedings of the 5th seminar on emerging infectious diseases",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "81--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Real-Time Assessment of Health-Care Requirements During the Zika Virus Epidemic in Martinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Andronico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorleans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ferge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Salje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghawche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Signate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Imported chikungunya cases in an area newly colonised by Aedes albopictus: mathematical assessment of the best public health strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sochacki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jourdain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Noel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Paty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "De Valk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "21",
            "issn": "18",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Quels \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9mergence d'une \u00e9pid\u00e9mie virale ? Peut-on la pr\u00e9voir ?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Direction des maladies infectieuses, Sant\u00e9 publique France, 12, rue du Val-d'Osne, 94415 Saint-Maurice cedex, France didier.che@santepubliquefrance.fr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Introduction Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, plusieurs \u00e9mergences et \u00e9pid\u00e9mies virales ont menac\u00e9 la sant\u00e9 des populations humaines et animales \u00e0 travers le monde : SRAS en 2003, chikungunya \u00e0 la R\u00e9union en 2006, pand\u00e9mie grippale A(H1N1) en 2009, Schmallenberg en 2011, Mers-CoV en 2012, Ebola en Afrique de l'Ouest en 2014, Zika entre 2012 et 2014, \u00e9pizootie d'influenza aviaire en 2016, etc. \u00c0 ces \u00e9pid\u00e9mies, s'ajoutent \u00e9galement les risques que les virus font peser sur le monde v\u00e9g\u00e9tal et les r\u00e9coltes agricoles (Santiago F. Elena et al. Adv Vir Res 2014). \u00c0 chaque fois, les autorit\u00e9s sanitaires, nationales et internationales, se reposent les m\u00eames questions quant \u00e0 notre capacit\u00e9 collective \u00e0 anticiper et ma\u00eetriser ces ph\u00e9nom\u00e8nes dont l'impact est non seulement sanitaire mais \u00e9galement \u00e9conomique, social et politique.Ces \u00e9pisodes \u00e9mergents \u00e9pid\u00e9miques ne sont pourtant pas nouveaux et la r\u00e9flexion internationale qui les accompagne a commenc\u00e9 \u00e0 se structurer il y plus de 25 ans. En 1992, l'institute of medicine am\u00e9ricain, concluait dans son rapport \u00ab Emerging infections: microbial threats to health in the United States \u00bb[1], que les maladies infectieuses devaient \u00eatre analys\u00e9es \u00ab comme l'un des \u00e9l\u00e9ments d'une dynamique complexe, influenc\u00e9e certes par les modifications et l'adaptation des agents infectieux, mais aussi par les modifications technologiques, environnementales, sociales et d\u00e9mographiques \u00bb. Sur la base de ce rapport, les Centers for Disease Control and Prevention (CDC) am\u00e9ricains ont d\u00e9velopp\u00e9 en 1994 un plan strat\u00e9gique[2], Organisation mondiale de la sant\u00e9 a ensuite initi\u00e9 un plan de lutte mondial s'appuyant sur les m\u00eames principes[3]. \u00c0 partir de ces deux initiatives, le concept des \u00ab maladies infectieuses \u00e9mergentes (MIE) \u00bb, formalis\u00e9 notamment par Stephen Morse en 1995 dans le premier n o de la revue Emerging Infectious Diseases[4], a diffus\u00e9 tr\u00e8s largement dans la communaut\u00e9 scientifique, m\u00e9dicale et de sant\u00e9 publique internationale. Pour s'en convaincre, notons que 102 articles sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s dans PubMed (https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/) en 1995 avec les mots cl\u00e9s \u00ab emerging infectious diseases \u00bb contre 2783 en 2017. Pour autant, et malgr\u00e9 le nombre important d'articles, revue syst\u00e9matiques, rapports et recommandations, et bien que la r\u00e9ponse commence \u00e0 se structurer de mani\u00e8re multidisciplinaire dans les domaines de la sant\u00e9 humaine, animale et environnementale (concept \u00ab One Health \u00bb pr\u00f4n\u00e9 par l'OMS), la communaut\u00e9 internationale n'est pas \u00e0 l'abri d'une nouvelle \u00e9mergence totalement inattendue. Dans cette mise au point, nous d\u00e9crirons les principaux d\u00e9terminants de la survenue d'une \u00e9mergence virale et les moyens dont on dispose pour l'anticiper au maximum ou \u00e0 d\u00e9faut en limiter l'impact sur la sant\u00e9 des populations. Nous nous appuierons sur de nombreux exemples pour rendre plus concret les diff\u00e9rents concepts propos\u00e9s et \u00e9largirons parfois le propos aux \u00e9mergences bact\u00e9riennes, parasitaires ou mycologiques pour plus de clart\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Citons deux initiatives fran\u00e7aises dans ce domaine : Reacting (Research and action targeting emerging infectious diseases: https://www.reacting.inserm.fr/) dont l'objectif est de rassembler des \u00e9quipes et laboratoires d'excellence, afin de pr\u00e9parer et coordonner la recherche pour faire face aux crises sanitaires li\u00e9es aux maladies infectieuses \u00e9mergentes, et le labex Ibeid (Integrative biology of emerging infectious disaeses: https://www.research.pasteur.fr/fr/program_project/ integrative-biology-of-emerging-infectious-diseases/) dont l'objectif est de d\u00e9velopper une structure pour anticiper et lutter contre les maladies infectieuses \u00e9mergentes (d\u00e9veloppement d'outils diagnostic, projets de recherche fondamentale, travaux de mod\u00e9lisation. . .). veille et la surveillance L'objectif est de disposer des outils pour d\u00e9tecter au plus t\u00f4t toute \u00e9mergence ou facteurs pouvant favoriser celle-ci et ainsi \u00eatre pr\u00eat \u00e0 agir. Au-del\u00e0 des actions sp\u00e9cifiques, il convient en tout premier lieu de disposer d'une infrastructure de sant\u00e9 publique performante et r\u00e9active, dont la responsabilit\u00e9 incombe au minist\u00e8re charg\u00e9 de la Sant\u00e9, et de disposer d'une capacit\u00e9 de surveillance et d'investigation \u00e9pid\u00e9miologique et microbiologique op\u00e9rationnelle et \u00e0 vis\u00e9e d\u00e9cisionnelle de haut niveau scientifique et mobilisable \u00e0 tout moment. Ce deuxi\u00e8me aspect est, en France, de la responsabilit\u00e9 de Sant\u00e9 publique France dont les missions sont de surveiller l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la population, d'alerter les pouvoirs publics de toute menace pour la sant\u00e9 de la population et d'\u00e9tudier, dans une optique d'aide \u00e0 la d\u00e9cision, les d\u00e9terminants des modifications des tendances et de la survenue des menaces pour la sant\u00e9. Pour les maladies infectieuses, la surveillance \u00e9pid\u00e9miologique et l'analyse des alertes et ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9mergents doit aussi s'appuyer sur une expertise multidisciplinaire, associant en particulier les microbiologistes (en France, via les centres nationaux de r\u00e9f\u00e9rence), et les cliniciens qui sont en premi\u00e8re ligne lors de l'\u00e9mergence d'un ph\u00e9nom\u00e8ne infectieux (ex. : Ebola en Afrique de l'Ouest, Mers-CoV. . .). Ces trois axes sont \u00e9troitement li\u00e9s et impliquent de disposer d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 publique lisible par la population et les professionnels de sant\u00e9 (dans le champ humain comme animal) et d'une capacit\u00e9 permanente d'analyse des signaux et de r\u00e9ponse. Cela passe notamment par le maintien d'un ensemble de comp\u00e9tences g\u00e9n\u00e9riques et d'expertise en \u00ab situation de paix \u00bb (e.g. le maintien d'une expertise de haut niveau en entomologie) et de capacit\u00e9s op\u00e9rationnelles (plans d'urgence, capacit\u00e9 de diagnostic multi-agents, disponibilit\u00e9 en r\u00e9actifs,. . .).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}