{
    "paper_id": "289bdd4d27d60b875663067c59fcbd68a4e9be4b",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones virales de las v\u00edas respiratorias superiores producen el resfriado com\u00fan, la enfermedad m\u00e1s com\u00fan en la humanidad. La infecci\u00f3n respiratoria alta (IRA) viral ocasiona m\u00e1s de 25 millones de consultas a m\u00e9dicos y 40 millones de d\u00edas de absentismo escolar y laboral cada a\u00f1o tan s\u00f3lo en Estados Unidos 1 . Se calcula que los costes econ\u00f3micos anuales son del orden de 40.000 millones de d\u00f3lares, por lo que la IRA viral es la s\u00e9ptima enfermedad m\u00e1s costosa 2 . En promedio, los ni\u00f1os experimentan de cuatro a seis resfriados por a\u00f1o. En los adultos, el promedio es de dos a tres por a\u00f1o [3] [4] [5] . Algunas personas son muy propensas a los resfriados; otras, raras veces los contraen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 603,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 607,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 611,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "No hay una cura demostrada para el resfriado com\u00fan, si bien diversas modalidades de tratamiento han mostrado alg\u00fan beneficio en varios ensayos aleatorizados comparativos (EAC). Las estrategias de inmunizaci\u00f3n no resultan pr\u00e1cticas, ya que los agentes etiol\u00f3gicos incluyen centenares de cepas de una docena o m\u00e1s de tipos de virus. Sin embargo, las estrategias de prevenci\u00f3n, como el lavado de las manos, la nutrici\u00f3n adecuada y el ejercicio por lo general resultan de utilidad 6, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 477,
                    "end": 479,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 481,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Como enfermedad experimentada, el resfriado com\u00fan se caracteriza por congesti\u00f3n nasal y secreci\u00f3n, estornudos, dolor o molestias en la garganta, tos y malestar general 8 . La tos no siempre se presenta y tiende a ocurrir en las etapas avanzadas de la enfermedad, y a veces dura semanas despu\u00e9s de que se han resuelto otros s\u00edntomas. La gravedad de los s\u00edntomas es muy variable, desde apenas notoria hasta verdaderamente invalidante 9 . Aunque la fiebre verdadera no es t\u00edpica, son comunes las sensaciones de fiebre y los escalofr\u00edos 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 169,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 433,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 535,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Como patolog\u00eda infecciosa, la IRA viral se caracteriza por la replicaci\u00f3n de virus en el epitelio oral, nasal y respiratorio alto 11 y por la activaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria local y general [12] [13] [14] . La replicaci\u00f3n viral en las c\u00e9lulas epiteliales desencadena reacciones inflamatorias locales mediadas por citocinas, as\u00ed como el reclutamiento de leucocitos. Las v\u00edas neurales parasimp\u00e1ticas activan y coordinan respuestas locales. Los vasos sangu\u00edneos se dilatan y los capilares experimentan filtraci\u00f3n, ocasionando edema de los tejidos en las v\u00edas nasales 15 . Las gl\u00e1ndulas mucosas se activan, lo que origina una secreci\u00f3n abundante en algunas personas. Los cambios inflamatorios en el epitelio respiratorio persisten de d\u00edas a semanas despu\u00e9s de que ha cedido la eliminaci\u00f3n de los virus. No obstante, es posible cultivar virus de hu\u00e9spedes ocasionales semanas o incluso meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n inicial. La activaci\u00f3n de los mecanismos inflamatorios hace de la IRA viral la causa m\u00e1s importante de exacerbaci\u00f3n del asma 16 . Los rinovirus representan el agente etiol\u00f3gico individual m\u00e1s frecuente pero contribuyen a menos de la mitad de todos los casos de IRA [17] [18] [19] . Otros virus causales son adenovirus, coronavirus, enterovirus, virus de la gripe, virus parainfluenza y virus respiratorio sincitial 20, 21 . En tiempos recientes se ha descubierto el metaneumovirus y se ha a\u00f1adido a la lista 22 . Puede haber otros a\u00fan no descubiertos, ya que incluso los mejores laboratorios de investigaci\u00f3n no logran identificar un agente etiol\u00f3gico hasta en una cuarta parte de las personas con resfriados evidentes. Algunas bacterias, como Streptococcus y Haemophilus influenzae, producen enfermedades con s\u00edntomas similares a los del resfriado com\u00fan.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 573,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1043,
                    "end": 1045,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1183,
                    "end": 1187,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1192,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1193,
                    "end": 1197,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1333,
                    "end": 1336,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1339,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1428,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los virus respiratorios siguen pautas estacionales. El virus de la gripe y el respiratorio sincitial s\u00f3lo ocurren durante los meses de invierno. Las IRA por rinovirus tienden a aparecer durante el oto\u00f1o y la primavera. Los adenovirus se presentan durante todo el a\u00f1o. Las miniepidemias de parainfluenza son epis\u00f3dicas; los brotes epid\u00e9micos de agentes at\u00edpicos, como la bacteria de la tos ferina (Bordetella pertussis), complican m\u00e1s el cuadro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El espectro de la enfermedad es muy variable, tanto por un mismo agente como entre los diversos agentes causales. La gripe produce la enfermedad m\u00e1s grave y de ah\u00ed que a menudo se clasifique por separado de otras IRA virales. No obstante, la mayor\u00eda de los episodios de enfermedad ocasionados por la gripe son indistinguibles de los que producen otros virus, y una proporci\u00f3n importante de las personas infectadas con el virus gripal y que lo eliminan no refieren s\u00edntomas ni signos. S\u00f3lo algunos sujetos presentan los s\u00edntomas t\u00edpicos de inicio r\u00e1pido, fiebre, tos, cefalea y mialgia. A diferencia de la mayor\u00eda de los virus que producen IRA, la gripe puede llevar a una p\u00e9rdida sustancial de epitelio respiratorio. Pese a un sistema coordinado para obtener una vacuna gripal (\u00abvacunas para la gripe\u00bb) cada oto\u00f1o, la gripe interviene en hasta 20.000 muertes por a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Hay innumerables tratamientos para el resfriado com\u00fan. En general, los remedios bot\u00e1nicos han sido la base fundamental del tratamiento. Tal vez a causa de la elevada prevalencia de la enfermedad, la fitoterapia del resfriado com\u00fan llena incontables hojas de notas y tratados de m\u00e9dicos, antrop\u00f3logos y etnobot\u00e1nicos [23] [24] [25] [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento integral"
        },
        {
            "text": "Andrografis (tambi\u00e9n conocida como Justicia paniculata) es originaria de Asia y su uso tradicional es m\u00e1s prominente en la In-dia. De las 28 especies de Andrographis, A. paniculata es la m\u00e1s com\u00fanmente utilizada. De acuerdo con la tradici\u00f3n ayurv\u00e9dica, a andrografis se le atribuyen muchas propiedades medicinales importantes; por ejemplo, se usa para el estre\u00f1imiento, la digesti\u00f3n, la fiebre, el dolor, la faringitis, como remedio para mordeduras de serpiente y depurador de la sangre. En Occidente, andrografis se utiliza m\u00e1s a menudo como tratamiento o para la prevenci\u00f3n del resfriado com\u00fan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andrografis (Andrographis paniculata)"
        },
        {
            "text": "Diversos laboratorios han comunicado efectos antimicrobianos 27 , antihipergluc\u00e9micos 28, 29 , antiinflamatorios 30 , inmunomoduladores 31,32 y psicofarmacol\u00f3gicos 33 atribuibles a andrograf\u00f3lido, flavonoides 34 y otros componentes fotoqu\u00edmicos. En la actualidad se han dedicado por lo menos siete ensayos (n = 896) para verificar la eficacia de diversos derivados de andrografis en la IRA, incluida la faringitis [35] [36] [37] [38] [39] [40] [41] [42] . Los an\u00e1lisis sistem\u00e1ticos realizados por Coon y Ernst 43 y por Poolsup y cols. 44 concluyeron lo siguiente:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 92,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 443,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 453,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 537,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andrografis (Andrographis paniculata)"
        },
        {
            "text": "En conjunto, los datos indican que A. paniculata es superior al placebo para aliviar los s\u00edntomas subjetivos de infecci\u00f3n respiratoria alta no complicada. Tambi\u00e9n hay datos preliminares de un efecto preventivo. A. paniculata puede ser un tratamiento seguro y eficaz para aliviar los s\u00edntomas de infecciones respiratorias altas no complicadas, pero se necesitan m\u00e1s investigaciones 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 383,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andrografis (Andrographis paniculata)"
        },
        {
            "text": "Los datos actuales indican que el extracto de A. paniculata solo o en combinaci\u00f3n con extracto de A. senticosus es m\u00e1s eficaz que el placebo y puede ser un tratamiento alternativo apropiado para las infecciones respiratorias altas y agudas que no se complican 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 262,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andrografis (Andrographis paniculata)"
        },
        {
            "text": "Bas\u00e1ndose en estos datos favorables, aunque preliminares, y sin ning\u00fan indicio de problemas de toxicidad importantes, parece razonable que los adultos busquen alivio a los s\u00edntomas de IRA tratando con remedios para el resfriado com\u00fan basados en Andrographis. No hay suficientes datos a favor de un producto u otro, ninguna pauta de dosis espec\u00edfica o de alg\u00fan procedimiento de estandarizaci\u00f3n concreto para el contenido fitoqu\u00edmico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Andrografis (Andrographis paniculata)"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los ensayos cl\u00ednicos utilizaron productos estandarizados con 4 o 5 mg de andrograf\u00f3lido. Una pauta posol\u00f3gica razonable ser\u00eda un comprimido de 400 mg, tres veces al d\u00eda, durante los primeros d\u00edas de un resfriado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "En las mujeres embarazadas y en los ni\u00f1os parece prudente no recomendar su uso en virtud de que hay escasos datos en relaci\u00f3n con estos grupos y puede haber un riesgo de da\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones"
        },
        {
            "text": "El astr\u00e1galo es una planta medicinal importante en la medicina china tradicional 45 . Aunque existen docenas, si no centenares de aplicaciones comunicadas, los extractos de astr\u00e1galo suelen utilizarse tanto para el tratamiento como para la prevenci\u00f3n del resfriado com\u00fan 46 . Se ha notificado cierta actividad antiviral, pero el supuesto mecanismo de acci\u00f3n es la inmunomodulaci\u00f3n. De hecho, en varios estudios se ha comunicado inmunoactividad por el astr\u00e1galo, desde la mayor producci\u00f3n de inmunoglobulina hasta el restablecimiento de la actividad perdida de linfocitos T [47] [48] [49] [50] [51] . La ra\u00edz de astr\u00e1galo contiene astragal\u00f3sido, flavonoides y saponinas, las cuales se considera que intervienen en diversos mecanismos de acci\u00f3n hipot\u00e9ticos. Lamentablemente, no hay ensayos sobre IRA en seres humanos, por lo que no se pueden establecer recomendaciones claras en pro o en contra de su uso como tratamiento o prevenci\u00f3n del resfriado com\u00fan. Dosis 2 a 6 g al d\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 83,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 273,
                    "text": "46",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 582,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 587,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 592,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 597,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Astr\u00e1galo (Astragalus membranaceus, Astragalus mongholicus)"
        },
        {
            "text": "Los efectos secundarios son infrecuentes. Puede ocurrir inmunosupresi\u00f3n a dosis de m\u00e1s de 28 g.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones"
        },
        {
            "text": "La manzanilla se ha utilizado ampliamente como un remedio bot\u00e1nico durante siglos con diferentes prop\u00f3sitos, incluso dismenorrea, gingivitis, hemorroides, c\u00f3lico del lactante, indigesti\u00f3n, insomnio, n\u00e1useas, vaginitis y de manera t\u00f3pica en diversos trastornos cut\u00e1neos 52 . En Estados Unidos la manzanilla se utiliza m\u00e1s a menudo como calmante o sedante y en el s\u00edndrome de intestino irritable; sin embargo, tambi\u00e9n se emplea en las infecciones respiratorias agudas, y de ah\u00ed que se incluya en este an\u00e1lisis. Como remedio de resfriado com\u00fan, la manzanilla puede tomarse en infusi\u00f3n o bien respirarse en vahos. En un ensayo en el que se verific\u00f3 la eficacia de los vahos se comunic\u00f3 beneficio, pero fue de calidad insuficiente para llegar a conclusiones firmes 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manzanilla (Matricaria chamomilla)"
        },
        {
            "text": "Aunque no hay pruebas satisfactorias, una taza o dos de manzanilla como tratamiento de apoyo en el resfriado com\u00fan ciertamente es segura y puede resultar \u00fatil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "Si bien no se conocen reacciones adversas dependientes de la dosis, se ha comunicado sensibilidad al\u00e9rgica, lo que incluye varios casos de anafilaxia 54 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones"
        },
        {
            "text": "Todas las especies del g\u00e9nero Echinacea son originarias de Norteam\u00e9rica. Los nativos descubrieron docenas de aplicaciones medicinales, transmitiendo m\u00e1s tarde sus conocimientos a los colonos europeos 55 . En la d\u00e9cada de 1920 se introdujo la equin\u00e1cea en Alemania, donde se ha popularizado su uso. En la actualidad, en Am\u00e9rica, Europa y en otras partes, se utilizan ampliamente los extractos de equin\u00e1cea, sobre todo para la prevenci\u00f3n y el tratamiento del resfriado com\u00fan 56 . Existe un considerable conjunto de investigaciones en torno a estas aplicaciones, incluidos 20 ensayos aleatorizados con m\u00e1s de 3.000 participantes, as\u00ed como docenas de estudios in vitro y en animales [57] [58] [59] [60] . Aunque hay cierto consenso con respecto a que los extractos de equin\u00e1cea manifiestan actividades inmunitarias como la activaci\u00f3n del macr\u00f3fago y la expresi\u00f3n de citocinas 61-68 , hay considerable desacuerdo en torno a cu\u00e1les de los m\u00faltiples fitoqu\u00edmicos derivados de la equin\u00e1cea son los que tienen estas acciones. Est\u00e1n implicados alquilamidas, glucoprote\u00ednas, polisac\u00e1ridos y \u00e1cidos cafeico, chic\u00f3rico y caft\u00e1rico. Diferentes extractos de las tres especies y de diversas partes de la planta han demostrado inmunoactividad en modelos de laboratorio. No se han comunicado estudios directos para encontrar la dosis o resultados conforme al in\u00f3culo viral. Un problema es que no hay v\u00edas mecanicistas claras que vinculen la inmunoactividad con la prevenci\u00f3n o el tratamiento de la infecci\u00f3n. Si bien la liberaci\u00f3n de citocinas ayuda al ataque espec\u00edfico y a la eliminaci\u00f3n de las c\u00e9lulas infectadas, estos procesos tambi\u00e9n intensifican las v\u00edas inflamatorias y generan s\u00edntomas m\u00e1s graves. El principal desaf\u00edo para desarrollar alg\u00fan tratamiento inmunomodulador eficaz en las enfermedades infecciosas por virus es desentra\u00f1ar las v\u00edas generadoras de s\u00edntomas de las v\u00edas de eliminaci\u00f3n del virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 679,
                    "end": 683,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 688,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 693,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 698,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equin\u00e1cea (Echinacea angustifolia, Echinacea purpurea, Echinacea pallidae)"
        },
        {
            "text": "Los EAC doble ciego en los que se analizaron extractos de equin\u00e1cea en la prevenci\u00f3n y el tratamiento del resfriado com\u00fan al principio fueron positivos, de manera que varios ensayos europeos de calidad razonable comunicaron resultados positivos entre 1989 y 2001 [69] [70] [71] [72] [73] [74] [75] [76] . Ensayos m\u00e1s recientes, incluidos varios realizados en Norteam\u00e9rica, han comunicado resultados mixtos y en los mejores ensayos no se ha encontrado ninguna utilidad [77] [78] [79] [80] [81] . No obstante, las revisiones sistem\u00e1ticas actuales siguen siendo bastante favorables y la mayor\u00eda de los estudios han sido positivos [57] [58] [59] [60] . Un an\u00e1lisis reciente con conclusiones menos positivas aduce que los ensayos favorables pueden deberse a la falta de enmascaramiento inadvertida y que el efecto placebo o el sesgo de notificaci\u00f3n de los participantes contribuyen a los resultados falsos positivos 82 . En un ensayo reciente en el que se utiliz\u00f3 extracto de E. angustifolia en un modelo de resfriado inducido en el que se utiliz\u00f3 rinovirus inoculado, no se encontr\u00f3 ning\u00fan efecto, lo cual tal vez apoya este punto de vista m\u00e1s negativo 83 . En un an\u00e1lisis de seguridad exhaustivo se advierten una serie de reacciones al\u00e9rgicas notificadas pero se se\u00f1ala que no hay efectos adversos dependientes de la dosis ni problemas importantes de interacci\u00f3n medicamentosa 84 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 482,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 487,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 631,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 641,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 646,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 913,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1151,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1374,
                    "end": 1376,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equin\u00e1cea (Echinacea angustifolia, Echinacea purpurea, Echinacea pallidae)"
        },
        {
            "text": "Dado que los extractos de equin\u00e1cea parecen seguros y que la mayor\u00eda de los estudios publicados siguen siendo positivos, parece razonable apoyar con cautela el empleo en adultos, sobre todo en aquellos con una experiencia personal favorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equin\u00e1cea (Echinacea angustifolia, Echinacea purpurea, Echinacea pallidae)"
        },
        {
            "text": "Los ensayos positivos han utilizado diferentes formulaciones y las preparaciones m\u00e1s ampliamente utilizadas se elaboran a partir de hierba y flor de E. purpurea. Sin embargo, pruebas recientes indican que las alquilamidas de las ra\u00edces de E. purpurea y E. angustifolia son las que tienen m\u00e1s biodisponibilidad e inmunoactividad [85] [86] [87] . Aunque no hay un consenso sobre los criterios de estandarizaci\u00f3n, la mayor\u00eda de los expertos coinciden en que deben utilizarse extractos de equin\u00e1cea lo m\u00e1s pronto posible durante la evoluci\u00f3n de un resfriado, con m\u00faltiples dosis al d\u00eda durante los primeros d\u00edas de s\u00edntomas. Una formulaci\u00f3n l\u00edquida com\u00fan (Echinagard\u00ae) se administra a una dosis de 20 gotas cada 2 h durante el primer d\u00eda de s\u00edntomas y luego tres veces al d\u00eda durante un m\u00e1ximo de 3 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 332,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 337,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "Nuestra opini\u00f3n es que el empleo en los ni\u00f1os no es recomendable, ya que el \u00fanico EAC pedi\u00e1trico no demostr\u00f3 efectos positivos pero s\u00ed comunic\u00f3 un leve aumento en la aparici\u00f3n de exantemas en los ni\u00f1os que recibieron de forma aleatoria equin\u00e1cea 88 . Si bien se dispone de un estudio de casos y controles moderados en el que no se encontraron efectos adversos durante el embarazo 89 , no recomiendo su empleo debido a que los riesgos te\u00f3ricos son importantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 382,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones"
        },
        {
            "text": "La equin\u00e1cea produce una sensaci\u00f3n de escozor y entumecimiento en la lengua. Esto puede ser indicador de que el producto utilizado contiene la planta activa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones"
        },
        {
            "text": "El ajo se utiliza ampliamente como alimento y potenciador del sabor. Desde el punto de vista medicinal hay centenares de aplicaciones comunicadas. La m\u00e1s notable de \u00e9stas es la moderaci\u00f3n del colesterol y de otros l\u00edpidos, para lo cual se ha documentado razonablemente una actividad \u00fatil moderada [90] [91] [92] . El empleo como prevenci\u00f3n o tratamiento del resfriado com\u00fan es muy generalizado pero no est\u00e1 tan bien investigado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ajo (Allium sativum)"
        },
        {
            "text": "Los estudios in vitro han comunicado efectos antibacterianos y antivirales, pero al parecer s\u00f3lo ha habido un ensayo humano relevante: Josling comunic\u00f3 los resultados de un estudio en el cual 146 participantes fueron asignados de forma aleatoria para recibir ajo o una c\u00e1psula de placebo diariamente durante 12 semanas 93 . Se observaron diferencias dr\u00e1sticas entre los grupos, de manera que se presentaron 65 resfriados en el grupo de placebo y 24 en el grupo que recibi\u00f3 ajo (p < 0,001), con una duraci\u00f3n promedio del resfriado de 5,0 d\u00edas frente a 1,5 d\u00edas entre quienes tomaron ajo (p < 0,05). Aunque el estudio se comunic\u00f3 como de doble ciego, no se proporcionaron pruebas de ello. El tratamiento activo fue un \u00abcomplemento de ajo con contenido de alicina\u00bb con una dosis de \u00abuna c\u00e1psula al d\u00eda\u00bb. No se comunic\u00f3 m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los m\u00e9todos de extracci\u00f3n, la composici\u00f3n fitoqu\u00edmica o la cantidad de ajo. No obstante, es razonable apoyar el empleo de esta planta en virtud de que: a) los riesgos de efectos secundarios son bajos; b) los beneficios cardiovasculares son probables, y c) el ajo es sabroso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ajo (Allium sativum)"
        },
        {
            "text": "Mi recomendaci\u00f3n es utilizar ajo fresco para cocinar en la medida y la frecuencia deseadas, teniendo en cuenta las expectativas positivas sobre los beneficios cardiovasculares y de prevenci\u00f3n de los resfriados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "La ra\u00edz de jengibre se utiliza ampliamente como un saborizante de alimentos y tambi\u00e9n por sus propiedades medicinales. Hay pruebas razonables que apoyan su eficacia como agente antinauseoso 94,95 e indicios de eficacia en el v\u00e9rtigo 96 y en la artrosis de la rodilla 97 . Es de lamentar que pr\u00e1cticamente no se han llevado a cabo investigaciones en el contexto del resfriado com\u00fan. No obstante, dado que el jengibre suele utilizarse como tratamiento de resfriados y gripe y en lo personal disfruto de su uso cuando noto que voy a tener un resfriado, lo incluyo aqu\u00ed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Jengibre (Zingiber officinale)"
        },
        {
            "text": "Comprar una ra\u00edz de jengibre en la herborister\u00eda, pelarla y luego cortar la ra\u00edz en l\u00e1minas utilizando un cuchillo afilado y teniendo cuidado de no cortarse. Se deja hervir durante 5 min, luego se a\u00f1ade miel y lim\u00f3n al gusto. T\u00f3melo lentamente y sienta la eficacia del jengibre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "El hidrastis o \u00absello dorado\u00bb es uno de los fitof\u00e1rmacos de mayor venta en Estados Unidos. Adem\u00e1s de utilizarse como remedio para el resfriado, los extractos de Hydrastis se encuentran en tratamientos para la alergia y como complementos digestivos, productos de belleza para la mujer, enjuagues bucales, champ\u00fas, lociones para la piel y laxantes 52 . Hidrastis se combina con equin\u00e1cea en muchas modalidades de tratamiento para el resfriado. Sin embargo, en la actualidad no hay ning\u00fan EAC en el que se eval\u00fae el hidrastis solo o en combinaci\u00f3n con equin\u00e1cea. Los extractos ricos en berberina se incluyen en muchas f\u00f3rmulas de medicina china tradicional. La demanda de sello dorado ha llevado a una cosecha excesiva y a la sustituci\u00f3n de otras plantas que contienen berberina o compuestos similares. Dadas estas consideraciones, no recomiendo hidrastis para prevenir o tratar el resfriado com\u00fan.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 348,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hidrastis (Hydrastis canadensis)"
        },
        {
            "text": "El componente fitoqu\u00edmico berberina tiene actividad farmacol\u00f3gica y la sobredosis puede ocasionar toxicidad, lo que incluye arritmias card\u00edacas y muerte 98 . Est\u00e1 contraindicado durante el embarazo y la lactancia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 155,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones"
        },
        {
            "text": "Originario de la India, el limonero en la actualidad se cultiva en todo el mundo, se utiliza como alimento, potenciador del sabor o remedio bot\u00e1nico. Sus aplicaciones medicinales incluyen la prevenci\u00f3n o el tratamiento del escorbuto. El lim\u00f3n tambi\u00e9n se utiliza para el paludismo, la artritis reum\u00e1tica, la fiebre y otras m\u00faltiples indicaciones. El jugo de lim\u00f3n y el t\u00e9 de lim\u00f3n se utilizan para prevenir y tratar resfriados comunes, accesos de tos y gripe. Aunque se carece de datos rigurosos sobre su eficacia, en general se reconocen la seguridad y el valor nutricional del lim\u00f3n como fuente de vitamina C (\u00e1cido asc\u00f3rbico), lo que hace de \u00e9l una buena opci\u00f3n en quienes obtienen un alivio sintom\u00e1tico. me entusiasmar\u00eda m\u00e1s si la industria av\u00edcola adoptase una normativa sanitaria, ambiental y de bienestar de los animales m\u00e1s responsable. Mientras tanto, habr\u00e1 que utilizar el caldo elaborado con pollos de corral y pueden a\u00f1adirse cantidades sustanciales de vegetales org\u00e1nicos integrales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lim\u00f3n (Citrus limon)"
        },
        {
            "text": "Un remedio para el resfriado tradicional generalizado son los vahos, a menudo con un fitof\u00e1rmaco u otro complemento. Seg\u00fan se ha mencionado, en un ensayo cl\u00ednico se comunicaron los beneficios de la inhalaci\u00f3n de vahos de manzanilla 53 . Asimismo, se dispone de al menos dos EAC que indican un beneficio significativo de la inhalaci\u00f3n de vaho no adulterado 102, 103 . Sin embargo, en dos ensayos subsiguientes no se encontr\u00f3 ning\u00fan beneficio 104, 105 . Aunque parece eminentemente razonable recomendar la humidificaci\u00f3n cuando el aire est\u00e1 seco y tal vez recomendar la inhalaci\u00f3n de vahos cuando resulta confortable, cabe hacer notar que el agua hierve alrededor de los 100 \u00baC y que la inhalaci\u00f3n de vahos cercanos a esta temperatura puede ocasionar lesi\u00f3n t\u00e9rmica importante. \u00a1Tenga cuidado! Soluci\u00f3n salina nasal \u00bfQu\u00e9 podr\u00eda ser m\u00e1s saludable y terap\u00e9utico que un breve enjuague con agua salada en las cavidades nasales? Aunque el lavado nasal con soluci\u00f3n salina es una tradici\u00f3n antigua en muchas culturas, la biomedicina occidental ha comenzado a integrar su aplicaci\u00f3n. En la actualidad hay una serie de ensayos positivos en personas con rinitis al\u00e9rgica y s\u00edntomas sinusales cr\u00f3nicos, incluido uno realizado en el Departamento de Medicina Familiar de la Universidad de Wisconsin 106 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 364,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 1285,
                    "end": 1288,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vahos"
        },
        {
            "text": "Que yo sepa, s\u00f3lo hay dos EAC sobre la soluci\u00f3n salina nasal en personas con resfriado com\u00fan. Adam y cols. distribuyeron de forma aleatoria a 140 personas en uno de estos tres grupos: soluci\u00f3n salina hipert\u00f3nica, soluci\u00f3n salina t\u00f3nica normal o ning\u00fan tratamiento (dos atomizaciones por fosa nasal, tres veces al d\u00eda). No se encontraron diferencias significativas entre los grupos en cuanto a la duraci\u00f3n o la gravedad de los s\u00edntomas 107 . Diamond y cols. comunicaron un ensayo en el cual 955 participantes fueron asignados de forma aleatoria a una de tres dosis de ipratropio nasal, al veh\u00edculo de soluci\u00f3n salina como \u00abplacebo\u00bb o a ning\u00fan tratamiento 108 . El veh\u00edculo de soluci\u00f3n salina nasal proporcion\u00f3 mayor beneficio en comparaci\u00f3n con ning\u00fan tratamiento y que con cualquiera de las dosis de ipratropio en comparaci\u00f3n con soluci\u00f3n salina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vahos"
        },
        {
            "text": "En general, la soluci\u00f3n salina nasal es un remedio con un beneficio potencial y pr\u00e1cticamente con ning\u00fan coste o riesgo significativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vahos"
        },
        {
            "text": "Recomiendo elaborar una soluci\u00f3n de agua salada no concentrada con agua corriente tibia y con sal suficiente para que tenga el sabor de las l\u00e1grimas (media cucharadita de sal en 180 ml de agua tibia). Para instilarla, se inclinan la cabeza y el cuello hasta quedar casi en horizontal, con la nariz sobre un lavamanos. Utilizando una vasija de Neti (vasija de t\u00e9 peque\u00f1a) o una jeringa de perilla, se vierte suavemente la soluci\u00f3n salina en la fosa nasal m\u00e1s alta. Los l\u00edquidos calmantes y de limpieza fluir\u00e1n a trav\u00e9s de la cavidad nasal y llegar\u00e1n a la otra fosa nasal y a la gar-ganta. Se desecha cualquier l\u00edquido remanente en la boca y se suena con suavidad la nariz con un pa\u00f1uelo o toallita desechable. Se repite el proceso inclinando la cabeza hacia el otro lado. Recomiendo como tratamiento aplicaciones dos veces al d\u00eda durante los primeros d\u00edas de un resfriado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "Vitamina C El empleo de la vitamina C (\u00e1cido asc\u00f3rbico) como prevenci\u00f3n y tratamiento del resfriado com\u00fan se generaliz\u00f3 despu\u00e9s de que el dos veces laureado con el Premio Nobel, Linus Pauling, dio a conocer su creencia en este tratamiento en las d\u00e9cadas de 1950 y 1960 109 . Hacia principios de la d\u00e9cada de 1970, tres ensayos importantes realizados en Toronto por T.W. Anderson apoyaron cierta eficacia preventiva [110] [111] [112] . Durante los siguientes decenios se comunicaron m\u00e1s de 30 ensayos que inclu\u00edan a m\u00e1s de 12.000 participantes 113 . Aproximadamente la mitad comunic\u00f3 resultados positivos, mucho m\u00e1s de lo que cabr\u00eda esperar por casualidad, pero no lo suficiente para convencer a los cient\u00edficos m\u00e1s esc\u00e9pticos. Si bien no hay un consenso claro respecto a por qu\u00e9 algunos ensayos demuestran beneficio y otros no, parece razonable concluir alguna eficacia preventiva, como lo ha hecho el an\u00e1lisis sistem\u00e1tico m\u00e1s reciente de Cochrane.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "109",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 420,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 426,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 432,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complementos alimenticios"
        },
        {
            "text": "Las pruebas apoyan una eficacia preventiva moderada a dosis de 200 a 500 mg al d\u00eda. Las ventajas de dosis m\u00e1s elevadas como prevenci\u00f3n -o como tratamiento de resfriados recientes-son apoyadas por algunos ensayos y revisiones sistem\u00e1ticas 114 , pero no por otros 115 . En virtud de la seguridad del \u00e1cido asc\u00f3rbico generalmente aceptada a dosis de hasta varios gramos al d\u00eda durante per\u00edodos breves, parece razonable apoyar su uso con cautela, sobre todo en las personas con experiencias y expectativas favorables. (Dosis muy elevadas, como los 18 g/d\u00eda que supuestamente Linus Pauling tomaba al morir a la edad de 93 a\u00f1os en 1994, no se han analizado en estudios y por tanto no se pueden recomendar.) El consumo regular de alimentos y zumos ricos en vitamina C puede recomendarse con entusiasmo, por cuanto la ingesti\u00f3n de frutas y legumbres frescas no conlleva riesgos conocidos y se ha acompa\u00f1ado de muchos beneficios para la salud en m\u00faltiples estudios de observaci\u00f3n a gran escala.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "Los efectos secundarios gastrointestinales como n\u00e1useas, pirosis, c\u00f3licos y diarrea son m\u00e1s habituales a dosis m\u00e1s elevadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones"
        },
        {
            "text": "En algunos aspectos, la historia del cinc para los resfriados es similar a la de la vitamina C. Se refiere que el m\u00e9dico George Eby not\u00f3 la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n de una infecci\u00f3n respiratoria alta en un ni\u00f1o hospitalizado al que se administr\u00f3 cinc por otros motivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cinc"
        },
        {
            "text": "Los beneficios leves uniformes y estad\u00edsticamente significativos sobre la duraci\u00f3n y la gravedad en quienes utilizan la profilaxis regular con vitamina C, indican que \u00e9sta interviene en los mecanismos de defensa respiratorios 113 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "113",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cinc"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de esta observaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo un EAC que en 1984 comunic\u00f3 resultados positivos (pero que tuvo algunas deficiencias metodol\u00f3gicas) 116 . Desde entonces se han realizado al menos 10 ensayos con m\u00e1s de 1.000 participantes en los que se han utilizado diversos preparados de cinc [117] [118] [119] [120] . Al igual que con la vitamina C, s\u00f3lo cerca de la mitad resultaron positivos, sin un indicio claro de la causa de esta discrepancia. Dado que la mayor\u00eda de los preparados a base de cinc tienen un sabor distintivo, el enmascaramiento adecuado puede ser un problema, como muchos expertos esc\u00e9pticos han aducido 118, 121 . Asimismo, hay inquietud en torno a los efectos adversos, como el sabor desagradable o las n\u00e1useas, o ambos. Aunque el cinc es un mineral esencial, que tiene muchos efectos protectores cuando se ingiere en alimentos a dosis apropiadas 122, 123 , el empleo de dosis relativamente elevadas durante enfermedades agudas puede o no conllevar algunos riesgos. Quienes est\u00e1n a favor de su uso recomiendan una dosis frecuente (cada 2-3 h) durante los primeros 2 o 3 d\u00edas de un resfriado, una pauta de dosificaci\u00f3n que a algunos les resulta inc\u00f3moda. En tiempos m\u00e1s recientes se han desarrollado preparados de cinc nasales, y tres de cuatro EAC han comunicado efectos \u00fatiles 121, [124] [125] [126] . Cuestiones relacionadas con los preparados espec\u00edficos, su dosis y el enmascaramiento complican la interpretaci\u00f3n. La irritaci\u00f3n nasal es com\u00fan y se ha comunicado la aparici\u00f3n de hiposmia 127 . Se necesitan ensayos bien dise\u00f1ados y a gran escala para poder afirmar que est\u00e1n demostradas las ventajas del cinc oral o intranasal en el resfriado com\u00fan. Mi recomendaci\u00f3n personal es apoyar tentativamente el empleo de preparados orales o nasales de cinc en quienes han experimentado beneficio o han expresado opini\u00f3n favorable sobre el tratamiento, pero no recomiendo su uso en ni\u00f1os, mujeres o en quienes a\u00fan no lo han intentado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "116",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 294,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 300,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 306,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 312,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 627,
                    "text": "118,",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 631,
                    "text": "121",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 872,
                    "text": "122,",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 876,
                    "text": "123",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 1299,
                    "end": 1303,
                    "text": "121,",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1304,
                    "end": 1309,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 1310,
                    "end": 1315,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1316,
                    "end": 1321,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 1512,
                    "end": 1515,
                    "text": "127",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cinc"
        },
        {
            "text": "Gluconato de cinc, 9 a 24 mg de cinc elemental cada 2 h mientras el paciente muestra s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis"
        },
        {
            "text": "Al igual que pr\u00e1cticamente en todas las enfermedades, el resfriado com\u00fan incluye elementos tanto psicol\u00f3gicos como fisiol\u00f3gicos y est\u00e1 sujeto a la influencia de diversos factores sociales. M\u00faltiples estudios epidemiol\u00f3gicos transversales y prospectivos han demostrado resultados uniformes [3] [4] [5] . Los resfriados son m\u00e1s frecuentes entre los ni\u00f1os y en los que tienen contacto con ellos. Los preescolares que van a las guarder\u00edas padecen m\u00e1s resfriados que los que no, pero tienen menos resfriados durante sus a\u00f1os escolares subsiguientes, tal vez gracias a los mayores niveles de inmunidad espec\u00edfica 128, 129 . Si bien el ejercicio moderado con regularidad protege contra la infecci\u00f3n, la actividad excesiva como correr una marat\u00f3n aumenta el riesgo temporalmente 7, 130, 131 . El estr\u00e9s, tanto agudo como cr\u00f3nico, aumenta el riesgo [132] [133] [134] . En una serie de estudios revolucionarios, Cohen y cols. demostraron que una serie de variables psicosociales permit\u00edan predecir si los voluntarios se infectar\u00edan al exponerse a rinovirus. Factores como estatus socioecon\u00f3mico durante la infancia 135 , n\u00famero y calidad de las relaciones sociales 136 , estr\u00e9s agudo y cr\u00f3nico 137 y determinados atributos psicol\u00f3gicos 138,139 medidos antes de la exposici\u00f3n al rinovirus, vaticinaron la infecci\u00f3n subsiguiente y la eliminaci\u00f3n viral, as\u00ed como la gravedad y la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas de resfriado. En conjunto, estas observaciones indican que el mantenimiento de la salud psicol\u00f3gica y social (actitud positiva, relaciones saludables) es tan importante como el mantenimiento de la salud f\u00edsica (ejercicio, nutrici\u00f3n) para prevenir los resfriados y moderar los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 611,
                    "text": "128,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 615,
                    "text": "129",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 773,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 778,
                    "text": "130,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 782,
                    "text": "131",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 845,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 851,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 857,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1105,
                    "end": 1108,
                    "text": "135",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 1155,
                    "end": 1158,
                    "text": "136",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas mente-cuerpo"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os, en que he analizado los centenares de ensayos, revisiones sistem\u00e1ticas y otros informes de investigaciones sobre el resfriado, cada vez me convenzo m\u00e1s de la importancia de los efectos mente-cuerpo, por lo dem\u00e1s descritos como placebo o efectos de intenci\u00f3n [140] [141] [142] . Las ideas positivas, la sugesti\u00f3n, la esperanza y la confianza en la utilidad terap\u00e9utica de un determinado remedio constituyen una fuerza curativa poderosa. Aunque la pr\u00e1ctica regular de ejercicio, la nutrici\u00f3n equilibrada y el cese del tabaquismo sin duda se relacionan con episodios de enfermedad menos frecuentes y menos graves, tambi\u00e9n los atributos de salud mental positivos se asocian a un perfil psicol\u00f3gico favorable y relaciones sociales saludables. Las investigaciones de Sheldon Cohen han demostrado que los atributos sociales y psicol\u00f3gicos permiten predecir no s\u00f3lo la gravedad y la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas, sino tambi\u00e9n la resistencia a la infecci\u00f3n experimental con rinovirus y la inflamaci\u00f3n seg\u00fan se determina mediante las citocinas y el grado y la duraci\u00f3n de eliminaci\u00f3n viral [135] [136] [137] [138] [139] . La predisposici\u00f3n psicol\u00f3gica, sobre todo la sociabilidad y un tono emocional positivo, predicen desenlaces sintom\u00e1ticos y fisiol\u00f3gicos 138, [143] [144] [145] . Para el m\u00e9dico integral, esto significa que la comprensi\u00f3n de un sistema de creencias del individuo es una parte crucial del encuentro terap\u00e9utico. Si un paciente ya cree en un tratamiento seguro, reforzar esa creencia puede favorecer la respuesta terap\u00e9utica. Si duda de un remedio que se le menciona, no hay que insistir en el tema. Recu\u00e9rdese que tranquilizar al paciente, la empat\u00eda, la habilitaci\u00f3n y el pron\u00f3stico positivo son factores que pueden beneficiar al encuentro cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 284,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 290,
                    "text": "[141]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 296,
                    "text": "[142]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1102,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1108,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 1109,
                    "end": 1114,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1120,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 1121,
                    "end": 1126,
                    "text": "[139]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 1265,
                    "end": 1269,
                    "text": "138,",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 1270,
                    "end": 1275,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 1276,
                    "end": 1281,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 1282,
                    "end": 1287,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Placebo e intenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los f\u00e1rmacos que bloquean los efectos de la histamina se han vendido como remedios para el resfriado durante m\u00e1s de un siglo, pero no se ha sometido a EAC m\u00e1s rigurosos que las alternativas, como la vitamina C, el cinc y la equin\u00e1cea. No obstante, hay pruebas razonables de una utilidad moderada, en lo referente a disminuci\u00f3n de la secreci\u00f3n nasal, para los antihistam\u00ednicos de primera generaci\u00f3n como la difenhidramina, el fumarato de clemastina o la clofeniramina [146] [147] [148] [149] . Sin embargo, los efectos al parecer se deben m\u00e1s a los mecanismos anticolin\u00e9rgicos que a los efectos antihistam\u00ednicos en virtud de que los antihistam\u00ednicos \u00abno sedantes\u00bb de segunda generaci\u00f3n no parecen proporcionar beneficios 150 . En los adultos a los que no les molestan los posibles efectos sedantes o de sequedad de las mucosas, o en quienes ocurre una respuesta al\u00e9rgica, un antihistam\u00ednico de primera generaci\u00f3n puede ser una opci\u00f3n razonable. En los ni\u00f1os, en los que no hay evidencia, los antihistam\u00ednicos habr\u00e1n de reservarse para la rinitis al\u00e9rgica m\u00e1s que para la infecciosa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 472,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 478,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 484,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 490,
                    "text": "[149]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 723,
                    "text": "150",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antihistam\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "El descongestivo oral seudoefedrina se ha examinado en varios ensayos cl\u00ednicos y al parecer tiene una ventaja leve en cuanto a La histamina desempe\u00f1a un papel m\u00ednimo en los s\u00edntomas de IRA. La utilidad terap\u00e9utica de los antihistam\u00ednicos se deriva de sus efectos anticolin\u00e9rgicos. la reducci\u00f3n de la congesti\u00f3n nasal y la secreci\u00f3n [151] [152] [153] [154] . Son relativamente comunes los efectos secundarios como ansiedad, mareos, insomnio y palpitaciones. Son m\u00e1s problem\u00e1ticos el potencial de elevaci\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial y las arritmias card\u00edacas. La fenilpropanolamina, que durante decenios fue un descongestivo popular de venta sin receta, fue retirada del mercado debido a que algunos estudios indicaron una mayor mortalidad, sobre todo en los ancianos 155 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 337,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 343,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 349,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 355,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 766,
                    "text": "155",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descongestivos"
        },
        {
            "text": "El descongestivo intranasal t\u00f3pico oximetazolina (Afrin\u00ae) ha mostrado disminuir la resistencia de las v\u00edas respiratorias nasales y la producci\u00f3n de mucosidad y secreci\u00f3n [156] [157] [158] [159] . La fenilefrina intranasal se ha estudiado menos ampliamente, pero es probable que tenga efectos similares. Estas ventajas demostradas conllevan el riesgo de sequedad y malestar en la mucosa nasal. Habr\u00e1n de utilizarse durante no m\u00e1s de 4 d\u00edas debido a que puede ocurrir una congesti\u00f3n nasal de rebote.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 175,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 181,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 187,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 193,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descongestivos"
        },
        {
            "text": "El dextrometorfano, principio activo de los remedios para la tos, designado como \u00abDM\u00bb, se utiliza ampliamente como antitusivo de venta sin receta. Se prescribe code\u00edna -y en menor grado hidrocodona-para tratar la tos y supuestamente funciona por los mismos mecanismos mediados por los opioides, de manera que se acompa\u00f1a de efectos secundarios como sedaci\u00f3n, estre\u00f1imiento y, potencialmente, depresi\u00f3n respiratoria. Si bien la mayor\u00eda de los pacientes y los m\u00e9dicos coinciden en que estos remedios funcionan, hay un considerable debate sobre la magnitud del efecto y el mecanismo de la acci\u00f3n, pues es escasa la evidencia apropiada de que se dispone [160] [161] [162] . La mejor revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los remedios para la tos en ni\u00f1os y adultos concluye que \u00abno hay datos satisfactorios indicativos de eficacia o ineficacia de los medicamentos de venta sin receta en la tos aguda\u00bb 163 . El benzonatato (perlas de Tessalon) est\u00e1 autorizado como un antitusivo de receta, pero al parecer se ha hecho esta indicaci\u00f3n sin ninguna prueba satisfactoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 650,
                    "end": 655,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 661,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 667,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 886,
                    "text": "163",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antitusivos"
        },
        {
            "text": "No hay duda de que el paracetamol y los antiinflamatorios no esteroideos (AINE), como el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico, el ibuprofeno y el naproxeno, son eficaces contra el dolor y la fiebre que pueden acompa\u00f1ar al resfriado com\u00fan. Sin embargo, tambi\u00e9n hay ciertos indicios de que la eliminaci\u00f3n de los virus puede prolongarse 164, 165 . Es indudablemente razonable su uso limitado para calmar el dolor; sin embargo, no est\u00e1 justificado el uso generalizado de AINE en los s\u00edntomas generales de resfriado com\u00fan, ya que los datos indicativos de su beneficio son limitados y muchos millares de personas fallecen cada a\u00f1o por hemorragia gastrointestinal e insuficiencia card\u00edaca congestiva atribuibles a los AINE 166-168 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "164,",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 328,
                    "text": "165",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analg\u00e9sicos y antipir\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "La atomizaci\u00f3n nasal de ipratropio se ha examinado en diversos EAC de buena calidad para mitigar los s\u00edntomas de rinitis infecciosa y al\u00e9rgica 169, 170 . Estos ensayos, incluido un estudio de dosis-respuesta realizado en 955 personas con resfriado com\u00fan extrahospitalario 108 , indican una utilidad definitiva en cuanto a la disminuci\u00f3n de la congesti\u00f3n y la secreci\u00f3n nasal. Los efectos secundarios comunes consisten en cefalea, sequedad nasal molesta y hemoptisis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "169,",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "170",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticolin\u00e9rgicos"
        },
        {
            "text": "El mercado de los remedios para el resfriado com\u00fan, de 4.000 millones de d\u00f3lares, es controlado por varios productos que contienen f\u00f3rmulas de politerapia. Lagunas en la reglamentaci\u00f3n de la Food and Drug Administration (FDA) norteamericana han permitido a los laboratorios farmac\u00e9uticos mezclar diversos descongestivos, antihistam\u00ednicos, analg\u00e9sicos y antitusivos y luego comercializarlos bajo diversos nombres de marcas y estrategias. Si bien hay ciertos datos de eficacia derivados de los primeros ensayos en los que se combinaba un descongestivo con un anhistam\u00ednico 146 , pocos, si es que alguno de los productos comercializados en la actualidad se han analizado en EAC, est\u00e1n bien controlados a gran escala. En lo personal no recomiendo utilizar ninguna f\u00f3rmula de politerapia para el resfriado com\u00fan, excepto para aquellas personas que est\u00e1n convencidas de que una f\u00f3rmula espec\u00edfica les resulta eficaz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 574,
                    "text": "146",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00f3rmulas de politerapia"
        },
        {
            "text": "Docenas de ensayos de fase I y II que utilizan modelos experimentales de infecci\u00f3n con rinovirus han comunicado la utilidad de diversos f\u00e1rmacos antivirales diferentes [171] [172] [173] [174] [175] . Sin embargo, ninguno ha demostrado seguridad y eficacia en los resfriados extrahospitalarios; de ah\u00ed que ninguno pueda recomendarse. No obstante, \u00e9ste es un campo de investigaci\u00f3n activo y es muy posible que alg\u00fan d\u00eda se disponga de tratamientos antivirales seguros y eficaces para el resfriado com\u00fan.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 173,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 179,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 185,
                    "text": "[173]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 191,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 197,
                    "text": "[175]",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antivirales"
        },
        {
            "text": "Me ha impresionado el n\u00famero de personas, incluyendo varios m\u00e9dicos, que despu\u00e9s de una conferencia me han dicho que su remedio favorito para los resfriados era alguna forma de bebida alcoh\u00f3lica caliente, como un \u00abhot toddy\u00bb o ron caliente con especias. Si bien, al parecer, en ning\u00fan ensayo se ha puesto a prueba ninguno de estos remedios, no deber\u00edan descartarse totalmente los testimonios del beneficio sintom\u00e1tico. A un nivel social, hay una relaci\u00f3n inversa bien conocida entre el consumo regular moderado de bebidas alcoh\u00f3licas y el n\u00famero y la gravedad de los resfriados 176 . Quienes consumen una o dos bebidas al d\u00eda tienen menos resfriados y menos graves que los que consumen bebidas intensamente y que los abstemios. En un estudio se encontr\u00f3 que esta relaci\u00f3n era m\u00e1s acentuada para el vino tinto 177 . Personalmente, me gusta a\u00f1adir un poco de ron a una taza de zumo de naranja caliente como un remedio para el resfriado a la hora de acostarme. Sin embargo, esto estar\u00eda contraindicado en personas con trastornos por uso de alcohol, en ni\u00f1os y en mujeres embarazadas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "176",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 812,
                    "text": "177",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00abHot Toddy\u00bb"
        },
        {
            "text": "En la actualidad hay m\u00e1s pruebas en torno a la equin\u00e1cea y a la vitamina C que con relaci\u00f3n a cualquier tratamiento convencional. Lamentablemente, por cada ensayo positivo hay uno negativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00abHot Toddy\u00bb"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Consumir menos de 10 g de grasa saturada al d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTRATEGIAS PREVENTIVAS"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Practicar ejercicio de manera regular sin realizar sobreesfuerzos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTRATEGIAS PREVENTIVAS"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Mantener relaciones sociales de apoyo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTRATEGIAS PREVENTIVAS"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Reducir el contacto con personas resfriadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTRATEGIAS PREVENTIVAS"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Reducir factores estresantes o respuestas negativas al estr\u00e9s, o ambas cosas a la vez.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTRATEGIAS PREVENTIVAS"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Lavarse las manos con frecuencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTRATEGIAS PREVENTIVAS"
        },
        {
            "text": "A continuaci\u00f3n se presenta un resumen de las opciones terap\u00e9uticas para el resfriado com\u00fan. Ninguna est\u00e1 demostrada, m\u00e1s all\u00e1 de la duda razonable, como segura y eficaz. No obstante, todas \u00e9stas son opciones razonables teniendo en cuenta su utilidad y da\u00f1o actual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Fitoterapia",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "\u2022 Andrografis, 400 mg cada 8 h tan pronto como aparezcan s\u00edntomas. Se contin\u00faa durante 3-4 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "\u2022 Equin\u00e1cea:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "Si bien no se ha encontrado que ning\u00fan producto funcione mejor que otro, consid\u00e9rese utilizar una de las siguientes formulaciones cada 8 h o cada 6 h durante los primeros 3-4 d\u00edas de un resfriado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "1 a 2 ml de extracto en zumo o agua o por v\u00eda sublingual. 150 a 300 mg de extracto en polvo. 1 a 5 ml de tintura: (1:5 en etanol).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se dispone de pruebas limitadas sobre el uso del astr\u00e1galo, la manzanilla, el ajo, el jengibre, el lim\u00f3n y la menta, pero su da\u00f1o potencial es escaso y pueden considerarse una opci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Complementos alimenticios",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "\u2022 Vitamina C, 1.000 mg cada 8 h durante los primeros 3-4 d\u00edas de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "Consid\u00e9rese 200 a 500 mg al d\u00eda para ayudar a la prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "\u2022 Acetato o gluconato de cinc, tabletas de 23 mg cada 2 h durante el d\u00eda. Zicam Nasal Gel\u00ae, una atomizaci\u00f3n en cada fosa nasal cada 2-4 h hasta que remitan los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REVISI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"
        },
        {
            "text": "Los antihistam\u00ednicos de primera generaci\u00f3n (sedantes) pueden mitigar la congesti\u00f3n nasal pero ocasionan somnolencia. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 F\u00e1rmacos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cost burden of viral respiratory infections: issues for formulary decision makers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bertino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The economic burden of non-influenza-related viral respiratory tract infection in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fendrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nightengale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "487--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Acute respiratory illness in an American community",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ullman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "227",
            "issn": "",
            "pages": "164--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The Seattle virus watch: II. Objectives, study population and its observation, data processing and summary of illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "270--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Rhinovirus infections in an industrial population: I. The occurrence of illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "1261--1268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Hand washing decreases risk of colds and flu",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Natl Med Assoc",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Exercise, immunology, and upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Sports Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "69--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The Wisconsin Upper Respiratory Symptom Survey: Development of an instrument to measure the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Locken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maberry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Family Pract",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "265--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Health-related quality of life of adults with upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Linder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "802--807",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The Wisconsin Upper Respiratory Symptom Survey is responsive, reliable, and valid",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mundt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "609--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rhinovirus infection of the normal human airway",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "536--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The leukocyte response during viral respiratory illness in man",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Alford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "521--530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Production of cytokines by virusinfected human respiratory epithelial cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Rhinovirus produces nonspecific activation of lymphocytes through a monocyte-dependent mechanism",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vrtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eab",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1605--1612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Sensory, parasympathetic, and sympathetic neural influences in the nasal mucosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Baraniuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "1045--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The role of viral infections in the natural history of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "201--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Viral Infections of Humans: Epidemiology and Control",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jm:",
                    "middle": [],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinoviruses",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "815--838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Frequency and history of rhinovirus infections in adults during autumn",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "2864--2868",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Rhinoviruses: Important respiratory pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitkaranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "529--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Epidemiology of viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "51--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--450",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The medicinal flora of native North America: An analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Ethnopharmacol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Evolution of a Discipline",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schultes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Reis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S:",
                    "middle": [],
                    "last": "Ethnobotany",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The role of ethnopharmacology in drug development",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Farnsworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Bioactive Compounds from Plants (Ciba Symposium 154)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Medicinal plants, science, and health care",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiefer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Herbs Spices Med Plants",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Antimicrobial activity of Andrographis paniculata",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Singha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Fitoterapia",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "692--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Activation of alpha 1A -adrenoceptor by andrographolide to increase glucose uptake in cultured myoblast C2C12 cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Liou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Planta Med",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1230--1233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Antihyperglycemic effect of andrographolide in streptozotocin-induced diabetic rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Planta Med",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "1075--1079",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Andrographolide attenuates inflammation by inhibition of NF-kappa B activation through covalent modification of reduced cysteine 62 of p50",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "4207--4217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Andrographolide inhibits IFN-gamma and IL-2 cytokine production and protects against cell apoptosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burgos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Planta Med",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "429--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Andrographolide interferes with T-cell activation and reduces experimental autoimmune encephalomyelitis in the mouse",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Iruretagoyena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tobar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pharmacol Exp Ther",
            "volume": "312",
            "issn": "",
            "pages": "366--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Studies in psychopharmacological activity of Andrographis paniculata extract",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mandal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dhara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maiti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Phytother Res",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "253--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Flavonoids from Andrographis lineata",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kishore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Phytochemistry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "457--461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Use of visual analogue scale measurements (VAS) to assess the effectiveness of standardized Andrographis paniculata extract SHA-10 in reducing the symptoms of common cold: A randomized double blind-placebo study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Caceres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hancke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burgos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Phytomedicine",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "217--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "A double blind, placebo-controlled study of Andrographis paniculata fixed combination Kan Jang in the treatment of acute upper respiratory tract infections including sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gabrielian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shukarian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Goukasova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Phytomedicine",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "589--597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "A double-blind study with a new monodrug Kan Jang: Decrease of symptoms and improvement in the recovery from common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hancke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "559--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Controlled clinical study of standardized Andragraphis paniculata extract in common cold: A pilot trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchior",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Phytomedicine",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "315--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Double-blind, placebocontrolled pilot and phase III study of activity of standardized Andrographis paniculata Herba Nees extract fixed combination (Kan jang) in the treatment of uncomplicated upper-respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spasov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ostrovskij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Phytomedicine",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "341--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Comparative controlled study of Andrographis paniculata fixed combination, Kan Jang and an echinacea preparation as adjuvant, in the treatment of uncomplicated respiratory disease in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spasov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ostrovskij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Chernikov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wikman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Phytother Res",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "47--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Effectiveness of using the drug Kan-Yang in children with acute respiratory viral infection (clinico-functional data)]. (Russian)",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shakhova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spasov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ostrovskii",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vestnik Otorinolaringologii",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "48--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Efficacy of Andrographis paniculata: Nees for pharyngotonsillitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thamlikitkul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Med Assoc Thailand",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "437--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Andrographis paniculata in the treatment of upper respiratory tract infections: A systematic review of safety and efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Planta Med",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "293--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Andrographis paniculata in the symptomatic treatment of uncomplicated upper respiratory tract infection: Systematic review of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Poolsup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Suthisisang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Prathanturarug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Pharmacol Ther",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "37--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Astragalus Root: Analytical, Quality Control (Therapeutic Monograph)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Upton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Immunotherapy with Chinese medicinal herbs: I. Immune restoration of local xenogeneic graft-versus-host reaction in cancer patients by fractionated Astragalus membranaceus in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mavligit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Clin Lab Immunol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "119--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Immunotherapy with Chinese medicinal herbs: II. Reversal of cyclophosphamide-induced immune suppression by administration of fractionated Astragalus membranaceus in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mavligit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Clin Lab Immunol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "125--129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Immune restoration and/or augmentation of local graft versus host reaction by traditional Chinese medicinal herbs",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hersh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Talpaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "70--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Immunomodulatory and antimicrobial effects of some traditional Chinese medicinal herbs: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanitha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Med Chem",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1423--1430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Immune system effects of echinacea, ginseng, and astragalus: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Block",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Mead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Integrat Cancer Ther",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "247--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Natural Standard Herb and Supplement Handbook: The Bottom Line",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Basch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ulbricht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Dose dependency of symptomatic relief of complaints by chamomile steam inhalation in patients with common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beschomer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellenbrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Eur J Pharmacol",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "728--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Anaphylaxis to camomile: Clinical features and allergen cross-reactivity",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Reider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sepp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1436--1443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "From Rudbeckia to echinacea: The emergence of the purple cone flower in modern therapeutics",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Flannery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pharm History",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "52--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "The booming U.S. botanical market: A new overview. HerbalGram",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brevoort",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "33--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Medicinal properties of echinacea: A critical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Phytomedicine",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "66--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Echinacea for preventing and treating the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6lkart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Evaluation of echinacea for treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Giles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Palat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pharmacotherapy",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "690--697",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Echinacea for preventing and treating the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaesmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Moench): A review of their chemistry, pharmacology, and clinical properties",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibbons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phillipson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pharm Pharmacol",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "929--954",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Chemistry, analysis, and immunological investigations of Echinacea phytopharmaceuticals",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Immunomodulatory Agents from Plants",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "41--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Echinacea-induced cytokine production by human macrophages",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Immunopharmacol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "371--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Cytokine production in leukocyte cultures during therapy with Echinacea extract",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Elsasser-Beile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Willenbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bartsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Lab Anal",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "441--445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Alkylamides of Echinacea purpurea stimulate alveolar macrophage function in normal rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Slama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int Immunopharmacol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "381--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Results of five randomized studies on the immunomodulatory activity of preparations of Echinacea",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Worku",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Altern Complement Med",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "145--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Antioxidant and immunoenhancing effects of Echinacea purpurea",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mishima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Maruyama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Pharm Bull",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Increased production of antigen-specific immunoglobulins G and M following in vivo treatment with the medicinal plants Echinacea angustifolia and Hydrastis canadensis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rehman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dillow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Immunol Lett",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "391--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Echinaceae purpureae radix: zur st\u00e4rkung der k\u00f6rpereigenen abwehr bei grippalen infekten (Strengthening of the endogenous resistance to influenzal infections. Translation by Ralph McElroy Co",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00e4unig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Limburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Zeitschrift fur Phytotherapie",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "7--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Therapeutische Erfahrungen mit Echinaceae pallidae bei grippalen Infekten Naturheilpraxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00e4unig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Knick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "72--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Echinaforce and other Echinacea fresh plant preparations in the treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brinkeborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Degenring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Phytomedicine",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Milerung grippaler Effeckte durch ein pflanzliches Immunstimulans",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "314--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Efficacy and safety of a fixed-combination phytomedicine in the treatment of the comon cold (acute viral respiratory tract infection): Results of a randomized, double-blind, placebo-controlled, multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Henneicke-Von Zepelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hentschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnitker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Curr Med Res Opin",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "214--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Echinagard treatment shortens the course of the common cold: A double-blind, placebocontrolled clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoheisel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Clin Res",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "261--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Efficacy in the treatment of the common cold of a preparation containing an Echinacea extract",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Scaglione",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Int J Immunother",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "163--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Efficacy of Echinacea purpurea in patients with a common cold: A placebo-controlled, randomised, double-blind clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bulitta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballering-Br\u00fchl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arzneimfforschung",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "563--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Treatment of the common cold with unrefined echinacea: A randomized, double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Locken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "939--946",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Effectiveness of an herbal preparation containing echinacea, propolis, and vitamin C in preventing respiratory tract infections in children: A randomized, double-blind, placebo-controlled, multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Varsano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "217--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Efficacy of a standardized echinacea preparation (Echinilin) for the treatment of the common cold: A randomized, double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Barton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Pharm Ther",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "75--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Efficacy and safety of echinacea in treating upper respiratory tract infections in children: A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Standish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "2824--2830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Echinacea purpurea therapy for the treatment of the common cold: A randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1237--1241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Treatment of the common cold with echinacea: A structured review",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Caruso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "807--810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "An evaluation of Echinacea angustifolia in experimental rhinovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Woelkart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "341--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "The safety of herbal medicinal products derived from echinacea species: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huntley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Drug Safety",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "387--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Echinacea intake induces an immune response through altered expression of leucocyte hsp70, increased white cell counts, and improved erythrocyte antioxidant defenses",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Agnew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Guffogg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Pharm Ther",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "363--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Echinacea alkamide disposition and pharmacokinetics in humans after tablet ingestion",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Addison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Penman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Life Sci",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "The endocannabinoid system as a target for alkamides from Echinacea angustifolia roots",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Woelkart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Planta Med",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "701--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Kinship and social structure of the island of Carib",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1946,
            "venue": "Southwest J Anthropol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "180--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Pregnancy outcome following gestational exposure to echinacea",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Au",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "3141--3143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Garlic: Effects on cardiovascular risks and disease, protective effects against cancer, and clinical adverse effects. Publication No. 01-E022",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Centre for Reviews and Dissemination: Garlic for treating hypercholesterolemia: A meta-analysis of randomized clinical trials",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Garlic for treating hypercholesterolemia: A meta-analysis of randomized clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pittler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "420--429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Preventing the common cold with a garlic supplement: A double-blind, placebo-controlled survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Josling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Adv Ther",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "189--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Centre for Reviews and Dissemination: Efficacy of ginger for nausea and vomiting: A systematic review of randomized clinical trials",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Database of Abstracts of Reviews of Effectiveness",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Interventions for nausea and vomiting in early pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Vertigo-reducing effect of ginger root: A controlled clinical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grontved",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hentzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "ORL J Otorhinolaryngol Relat Spec",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "282--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Effects of a ginger extract on knee pain in patients with osteoarthritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marcussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2531--2538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Pharmacist's Letter/Prescriber's Letter Natural Medicines Comprehensive Database",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jellin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gregory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Batz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Therapeutic Research Faculty",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "The ABC Clinical Guide to Herbs",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blumenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Chicken soup inhibits neutrophil chemotaxis in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Rennard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ertl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gossman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1150--1157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Effects of drinking hot water, cold water, and chicken soup on nasal mucus velocity and nasal airflow resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Saketkhoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Januszkiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sackner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Chest",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "408--410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Effects of steam inhalation on nasal patency and nasal symptoms in patients with the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ophir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Elad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am J Otolaryngol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "149--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Local hyperthermia benefits natural and experimental common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arthur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br Med",
            "volume": "298",
            "issn": "",
            "pages": "1280--1283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Effect of inhaling heated vapor on symptoms of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Forstall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Macknin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yen-Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Medendrop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "271",
            "issn": "",
            "pages": "1109--1111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Effect of inhaling heated vapor on symptoms of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Macknin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Medendorp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "264",
            "issn": "",
            "pages": "989--991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Efficacy of daily hypertonic saline nasal irrigation among patients with sinusitis: A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zgierska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mundt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1049--1055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "A clinical trial of hypertonic saline nasal spray in subjects with the common cold or rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stiffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blake",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Fam Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "39--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "A dose-response study of the efficacy and safety of ipratropium bromide nasal spray in the treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dockhorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1139--1146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "The significance of the evidence about ascorbic acid and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "2678--2681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Vitamin C and the common cold: A double-blind trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dbw",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beaton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "503--508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "The effect on winter illness of large doses of vitamin C",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Suranyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beaton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "31--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Winter illness and vitamin C: The effect of relatively low doses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Spero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "823--826",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Vitamin C for preventing and treating the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Does Vitamin C alleviate the symptoms of the common cold? A review of current evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Effects of ascorbic acid on the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "532--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Reduction in duration of common colds by zinc gluconate lozenges in a double-blind study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Halcomb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "20--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Zinc for treating the common cold: Review of all clinical trials since 1984",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Godfrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Godfrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Novick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Altern Ther",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Zinc gluconate lozenges for treating the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "A meta-analysis of zinc salt lozenges and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "2373--2376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Zinc for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Ineffectiveness of intranasal zinc gluconate for prevention of experimental rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infecti Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1865--1870",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "The role of zinc in the growth and development of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Salgueiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Zubillaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lysionek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nutrition",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "510--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Zinc and the risk for infectious disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fischer",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Annu Rev Nutr",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "255--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "A randomized trial of zinc nasal spray for the treatment of upper respiratory illness in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Belongia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "103--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Zinc nasal gel for the treatment of common cold symptoms: A double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nobel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Barron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ear Nose Throat J",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "778--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Effect of zincum gluconicum nasal gel on the duration and symptom severity of the common cold in otherwise healthy adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mossad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "35--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Anosmia after intranasal zinc gluconate use",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jafek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Linschoten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Murrow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Rhinol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "137--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Influence of attendance at day care on the common cold from birth through 13 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Aldous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "121--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Risk of respiratory illness associated with day-care attendance: A nationwide study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hurwitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schonberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "62--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Exercise, upper respiratory tract infection, and the immune system",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nieman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Med Sci Sports Exerc",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "128--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "The effect of exercise training on the severity and duration of a viral upper respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weidner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cranston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schurr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaminsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Sci Sports Exerc",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1578--1583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Psychological job demands as a risk factor for common cold in a Dutch working population",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dcl",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gmh",
                    "middle": [],
                    "last": "Swaen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pja",
                    "middle": [],
                    "last": "Borm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "21--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Development of common cold symptoms following experimental rhinovirus infection is related to prior stressful life events",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bovbjerg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Behav Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "115--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Childhood socioeconomic status and host resistance to infectious illness in adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "553--558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Social ties and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Skoner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "1940--1944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Psychological stress and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Daj",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "606--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Emotional style and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "652--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "State and trait negative affect as predictors of objective and subjective symptoms of respiratory viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Skoner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pers Soc Psychol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "159--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Placebo, meaning, and health",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rakel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Perspect Biol Med",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "178--198",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Deconstructing the placebo effect and finding the meaning response",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jonas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "471--476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "The placebo effect in alternative medicine: Can the performance of a healing ritual have clinical significance?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kaptchuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "817--825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Sociability and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Psychol Sci",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "389--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Reactivity and vulnerability to stress-associated risk for upper respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "302--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Negative life events, perceived stress, negative affect, and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Daj",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Pers Soc Psychol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Over-the-counter cold medications: A critical review of clinical trials between 1950 and 1991",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mbh",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "269",
            "issn": "",
            "pages": "2258--2263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Antihistamines for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemiengre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mackinnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "A double-blind, placebo-controlled clinical trial of the effect of chlorpheniramine on the response of the nasal airway, middle ear, and eustachian tube to provocative rhinovirus challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcbride",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Skoner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "215--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Randomized controlled trial of clemastine fumarate for treatment of experimental rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "656--662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Variant effect of first-and secondgeneration antihistamines as clues to their mechanism of action on the sneeze reflex in the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Muether",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Clinical, double-blind, placebo-controlled study investigating the combination of acetylsalicylic acid and pseudoephedrine for the symptomatic treatment of nasal congestion associated with common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Loose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Winkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arzneimittelforschung",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "513--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Effect of pseudoephedrine on nasal airflow in patients with nasal congestion associated with common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jawad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "73--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Evaluation of an alpha agonist alone and in combination with a nonsteroidal antiinflammatory agent in the treatment of experimental rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sperber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sorrentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Riker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Bull N Y Acad Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "145--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "The effects of oral pseudoephedrine on nasal patency in the common cold: A doubleblind single-dose placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Taverner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Danz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Economos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Otolaryngol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "47--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Phenylpropanolamine and the risk of hemorrhagic stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kernan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Viscoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1826--1832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Nasal decongestant effect of oxymetazoline in the common cold: An objective dose-response study in 106 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Akerlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Olen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rundcrantz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "743--746",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "An evaluation of nasal response following different treatment regimes of oxymetazoline with reference to rebound congestion",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Rhinol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "109--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Nasal decongestants for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Taverner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Latte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Draper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Superficial nasal mucosal blood flow and nasal patency following topical oxymetazoline hydrochloride",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Canestrari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Allergy",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "165--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Lack of evidence exists for effectiveness of over-thecounter cough preparations for children with URTI",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "ACP J Club",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Lack of effect of codeine in the treatment of cough associated with acute upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jawad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Clin Pharm Ther",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "175--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Assessment of the antitussive efficacy of codeine in cough associated with common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Freestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pharm Pharmacol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1045--1049",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Over-the-counter medications for acute cough in children and adults in ambulatory settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Adverse effects of aspirin, acetaminophen, and ibuprofen on immune function, viral shedding, and clinical status in rhinovirus-infected volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "Nmh",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pdl",
                    "middle": [],
                    "last": "Debelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1277--1282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Fries JF: NSAID gastropathy-the second most deadly rheumatic disease? Epidemiology and risk appraisal",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stanley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Panusarn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "231",
            "issn": "",
            "pages": "6--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Comparative safety evaluation of non-narcotic analgesics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1357--1365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Consumption of NSAIDs and the development of congestive heart failure in elderly patients: An underrecognized public health problem",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Page",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "777--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Ipratropium nasal spray: A new treatment for rhinorrhea in the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Borum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mygind",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "418--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Effectiveness and safety of intranasal ipratropium bromide in common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "89--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Combined antiviral and antimediator treatment of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "776--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Intranasal pirodavir (R77, 975) treatment of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hipskind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Woerner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "290--294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Efficacy and safety of oral pleconaril for treatment of colds due to picornaviruses in adults: Results of two double-blind, randomized, placebo-controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Herrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Coats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1523--1532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Efficacy of tremacamra, a soluble intercellular adhesion molecule 1, for experimental rhinovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "1797--1804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Antivirals for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Smoking, alcohol consumption, and susceptibility to the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Daj",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mah",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "1277--1283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Intake of wine, beer, and spirits and the risk of clinical common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Takkouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Regueira-Mendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Closas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "853--858",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": ". . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 209 Tratamiento integral . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 210 Fitoterapia . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 210 Nutrici\u00f3n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 212 T\u00e9cnicas biomec\u00e1nicas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 213 Complementos alimenticios . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 213 T\u00e9cnicas mente-cuerpo. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 214",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tavist\u00ae), 1 a 2 mg cada 12 h o cada 8 h, seg\u00fan se necesite. Clorfeniramina (Chlor-Trimeton\u00ae) 4 mg cada 6 h. \u2022 Los descongestivos intranasales reducen la congesti\u00f3n pero tambi\u00e9n pueden ocasionar sequedad nasal, irritaci\u00f3n, insomnio, palpitaciones y elevaci\u00f3n en la tensi\u00f3n arterial. Oximetazolina nasal al 0,05%, dos o tres atomizaciones en cada fosa nasal cada 12 h. Fenilefrina nasal al 0,25% (Neo-Synephrine\u00ae)* una o dos atomizaciones cada 4 h, seg\u00fan se necesite. \u2022 Los descongestivos orales tambi\u00e9n ayudan a contrarrestar la congesti\u00f3n nasal pero conllevan los mismos riesgos que los descongestivos nasales. \u2022 Ipratropio nasal al 0,03% (Atrovent\u00ae), dos atomizaciones en cada fosa nasal cada 12 h o cada 8 h. Tambi\u00e9n es eficaz para la congesti\u00f3n nasal pero puede ocasionar cefalea, irritaci\u00f3n nasal y hemoptisis. T\u00e9cnicas biomec\u00e1nicas \u2022 Consid\u00e9rese el empleo de vahos a trav\u00e9s de un humidificador. Algunos datos apoyan la inhalaci\u00f3n de vahos de manzanilla. \u2022 Consid\u00e9rese la irrigaci\u00f3n nasal cada 12 h con soluci\u00f3n salina normal o hipert\u00f3nica a trav\u00e9s de una jeringa de perilla, atomizaci\u00f3n nasal o una vasija de Neti. *No utilizar durante m\u00e1s de 3 d\u00edas, ya que los descongestivos pueden ocasionar vasodilataci\u00f3n de rebote.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}