{
    "paper_id": "28f309f78ae68a7ad40bf2fb1b4cebece70c36e1",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "Mar\u00eda"
                ],
                "last": "Galv\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IIS-IP",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Olga",
                "middle": [],
                "last": "Rajas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IIS-IP",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Aspa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IIS-IP",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Arch Bronconeumol. 2015;51(11):590-597 w w w . a r c h b r o n c o n e u m o l . o r g Revisi\u00f3n Revisi\u00f3n sobre las infecciones no bacterianas del aparato respiratorio: neumon\u00edas v\u00edricas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Ribavirin has been used in children with syncytial respiratory virus, and in immunosuppressed subjects. Apart from these drugs, no antiviral has been shown to be effective. Prevention with anti-influenza virus vaccination and with monoclonal antibodies, in the case of syncytial respiratory virus, may reduce the incidence of pneumonia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00a9 2014 SEPAR. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Basados en las estimaciones de la OMS para 2012, se producen alrededor de 450 millones de casos de neumon\u00eda al a\u00f1o en el mundo -con 3 millones de muertes-lo que representa un 5,5% de la mortalidad mundial global 1,2 . Es la 4. a causa de muerte en todo el mundo y constituye una grave amenaza especialmente para ni\u00f1os y ancianos 1, 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 333,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por su frecuencia, las infecciones m\u00e1s com\u00fanmente estudiadas son las bacterianas. En cambio las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad (NAC) v\u00edricas, pese a su importancia epidemiol\u00f3gica creciente en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo y en la poblaci\u00f3n infantil, han sido infravaloradas 4 . Se calcula que se producen alrededor de 200 millones de casos de neumon\u00eda viral en el mundo al a\u00f1o (la mitad en poblaci\u00f3n infantil), asumiendo que su diagn\u00f3stico contin\u00faa siendo menor a su incidencia real 5 . El campo de las neumon\u00edas v\u00edricas tiene enorme inter\u00e9s por el impacto en la mortalidad infantil, por su efecto facilitador de infecciones bacterianas (coinfecciones), y por su facilidad de transmisi\u00f3n, lo que las convierte en una amenaza global.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 284,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 492,
                    "end": 493,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En esta revisi\u00f3n nos centraremos en las NAC producidas por diferentes virus respiratorios en pacientes inmunocompetentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Distinguir entre ambas etiolog\u00edas de la NAC tiene importantes implicaciones. Las variables cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas y de laboratorio que com\u00fanmente se han utilizado como diferenciadoras se muestran en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferenciaci\u00f3n entre neumon\u00eda v\u00edrica y bacteriana"
        },
        {
            "text": "Muchos autores han realizado sus aportaciones en diferentes estudios epidemiol\u00f3gicos. Ruiz-Gonz\u00e1lez et al. 6 incluyeron dentro del mismo grupo a pacientes con neumon\u00edas v\u00edricas y con neumon\u00edas por bacterias intracelulares, y concluyeron que estas neumon\u00edas (\u00abpat\u00f3genos intracelulares\u00bb) afectaban a pacientes de mayor edad, cursaban de forma m\u00e1s insidiosa, y con frecuencia no produc\u00edan leucocitosis. Johstone et al. 7 observaron que los pacientes con neumon\u00edas v\u00edricas ten\u00edan m\u00e1s comorbilidad cardiaca y eran m\u00e1s ancianos; para Ma et al. 8 estar institucionalizado era lo que conllevaba un mayor riesgo de NAC v\u00edrica. Liu et al. 9 vieron que las neumon\u00edas v\u00edricas produc\u00edan m\u00e1s tos y menos dolor pleur\u00edtico, en cambio para Jennings et al. 10 el s\u00edntoma m\u00e1s frecuentemente relacionado con la etiolog\u00eda viral fue la mialgia. A pesar de todo lo aportado y seg\u00fan lo publicado recientemente por Viasus et al. 11 , la predicci\u00f3n de la etiolog\u00eda viral en funci\u00f3n de variables cl\u00ednicas es dif\u00edcil y a menudo imprecisa. En relaci\u00f3n con los cambios radiol\u00f3gicos, tradicionalmente se han relacionado los infiltrados alveolares focales con la etiolog\u00eda bacteriana y los intersticiales bilaterales con la v\u00edrica 12 . Sin embargo, estudios recientes que han utilizado la TC tor\u00e1cica destacan que la aparici\u00f3n de infiltrados alveolares localizados no solo no excluye la etiolog\u00eda v\u00edrica, sino que puede ser la forma de inicio de muchas de estas infecciones 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 108,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 417,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 539,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 630,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 741,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 904,
                    "end": 906,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1442,
                    "end": 1444,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferenciaci\u00f3n entre neumon\u00eda v\u00edrica y bacteriana"
        },
        {
            "text": "Respecto a los reactantes de fase aguda, las infecciones v\u00edricas no suelen modificar la cifra de leucocitos, por lo que el uso de biomarcadores como la procalcitonina puede ser de gran ayuda en la aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica 14 . La producci\u00f3n de procalcitonina depende de la presencia del factor de necrosis tumoral circulante (TNF-\u2423); en las infecciones v\u00edricas los macr\u00f3fagos producen interfer\u00f3n-\u2423 capaz de inhibir el TNF-\u2423, lo que condiciona la no elevaci\u00f3n de procalcitonina, sugiriendo el origen viral 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferenciaci\u00f3n entre neumon\u00eda v\u00edrica y bacteriana"
        },
        {
            "text": "A pesar de lo expuesto, no existe una regla de oro para diferenciar la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda 16 . Adem\u00e1s, no debemos olvidar que la NAC, viral o bacteriana, es una enfermedad din\u00e1mica: los diferentes valores de los biomarcadores o el aspecto de los infiltrados radiol\u00f3gicos son tan solo instant\u00e1neas de un proceso activo, que consecuentemente puede presentar variaciones d\u00eda a d\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 98,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diferenciaci\u00f3n entre neumon\u00eda v\u00edrica y bacteriana"
        },
        {
            "text": "La lista de virus capaces de producir una infecci\u00f3n respiratoria es amplia (tabla 2). En esta revisi\u00f3n se har\u00e1 hincapi\u00e9 en los virus respiratorios estacionales. Otros virus que \u00faltimamente se han hecho muy populares a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, como el virus de influenza H5N1 o los coronavirus (responsable del s\u00edndrome respiratorio agudo grave, o del s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio, MERS-CoV), ser\u00e1n tratados de forma m\u00e1s superficial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipos de virus"
        },
        {
            "text": "En la tabla 3 se detallan la incidencia relativa y las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas de los diferentes virus respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipos de virus"
        },
        {
            "text": "De forma global, el virus respiratorio sincitial (VRS) se mantiene como el primer agente causal de NAC en ni\u00f1os, y constituye la principal causa de neumon\u00eda grave en este grupo de poblaci\u00f3n 17, 18 . Desde que se han popularizado las t\u00e9cnicas de PCR, los rinovirus cada vez se detectan con m\u00e1s frecuencia como agente causal en la neumon\u00eda viral infantil [19] [20] [21] [22] . No obstante, su papel etiol\u00f3gico no deja de estar cuestionado por su frecuente detecci\u00f3n en individuos asintom\u00e1ticos (15%), si bien pudiera tratarse de verdaderas infecciones subcl\u00ednicas 23 . Con menos frecuencia se encuentran pat\u00f3genos identificados en los \u00faltimos a\u00f1os, como el metapneumovirus y los bocavirus humanos [24] [25] [26] [27] . Aunque la prevalencia de neumon\u00eda viral por adenovirus es baja (2-12%), es importante reconocerla porque puede desembocar en ocasiones en una neumon\u00eda necrotizante 28 . En este caso, las t\u00e9cnicas de PCR son mucho m\u00e1s sensibles que las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 196,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 362,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 699,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 709,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 710,
                    "end": 714,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 881,
                    "end": 883,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 988,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipos de virus"
        },
        {
            "text": "En el caso de los adultos, a pesar de que su incidencia var\u00eda seg\u00fan las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas empleadas, los virus m\u00e1s com\u00fanmente detectados son virus influenza (VI), VRS y parainfluenza 5, 10, 30, 31 . En Espa\u00f1a estos virus tambi\u00e9n ser\u00edan los m\u00e1s importantes 32 . Con menor frecuencia se han comunicado neumon\u00edas por otros virus: brotes de rinovirus 33, 34 , adenovirus 35 (especialmente el serotipo 14 en instituciones militares 36 ), coronavirus 37 , metapneumovirus 38 e incluso de bocavirus, en este caso en pacientes inmunocomprometidos 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 189,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 373,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 451,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 545,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipos de virus"
        },
        {
            "text": "En muchas ocasiones tienen lugar infecciones coexistentes de bacterias y virus respiratorios, o de dos virus diferentes. La hip\u00f3tesis m\u00e1s aceptada es que primero se producir\u00eda la infecci\u00f3n viral, seguida de la bacteriana. La activaci\u00f3n por parte del virus de mol\u00e9culas proinflamatorias tales como la interleucina-10, producir\u00eda la atracci\u00f3n de un gran n\u00famero de neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos hacia el pulm\u00f3n; la llegada de estas citoquinas amplificar\u00eda la respuesta inmune, causando da\u00f1o inflamatorio e impidiendo el correcto aclaramiento bacteriano 40 . Esta sobreinfecci\u00f3n empeorar\u00eda el pron\u00f3stico de la infecci\u00f3n viral original. As\u00ed, las investigaciones sobre las pandemias gripales de 1918, 1957 y 1968, indican que la mayor\u00eda de las muertes durante estos episodios se habr\u00edan producido debido a una infecci\u00f3n bacteriana secundaria 41 . En los pacientes con la infecci\u00f3n por H1N1 pand\u00e9mica del 2009, se produjo una infecci\u00f3n bacteriana secundaria en el 4-24% de los casos [42] [43] [44] . Por el contrario, en infecciones por otros virus, en particular por influenza aviar H5N1, la neumon\u00eda asociada parece ser producida (m\u00e1s frecuentemente) por la acci\u00f3n viral directa 45 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 831,
                    "end": 833,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 975,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 980,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 985,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1171,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coinfecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, este tipo de coinfecci\u00f3n es particularmente frecuente en ni\u00f1os (hasta en el 45% de los casos de NAC), fundamentalmente por neumococo [46] [47] [48] [49] , lo que puede condicionar una mayor gravedad 50 . Tambi\u00e9n parece frecuente la aparici\u00f3n de Mycoplasma pneumoniae y varias especies de Chlamydophila 51 ; la coinfecci\u00f3n de 2-3 virus simult\u00e1neamente tampoco es excepcional 52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 171,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 225,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coinfecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En adultos, las NAC de etiolog\u00eda mixta han sido menos caracterizadas que en ni\u00f1os, con una frecuencia estimada menor del 5% 7,31 . Las combinaciones m\u00e1s descritas son las del rinovirus -neumococo y la del virus influenza A -neumococo. Tambi\u00e9n se han identificado infecciones combinadas de mayor gravedad entre virus y Legionella pneumophila 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 343,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coinfecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Respecto a la morbimortalidad de este tipo de coinfecci\u00f3n, existen datos contradictorios. Seg\u00fan Hong et al. 54 estas infecciones no ser\u00edan m\u00e1s graves que las puramente bacterianas, y afectar\u00edan a pacientes mayores y con neumopat\u00edas cr\u00f3nicas. En cambio para Johansson et al. 55 y para Seki et al. 56 este tipo de neumon\u00edas tendr\u00edan mayor puntuaci\u00f3n en las escalas de gravedad y peor evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 110,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 276,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 298,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coinfecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En algunas familias bien conocidas de virus respiratorios han aparecido nuevas especies y serotipos muy virulentos, que han provocado en los \u00faltimos a\u00f1os epidemias con gran morbimortalidad asociada 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brotes de virus respiratorios: la experiencia con el virus influenza H1N1 de 2009, la gripe aviar (H5N1 y H7N9), el SARS y el coronavirus de Oriente Medio (MERS-CoV)"
        },
        {
            "text": "La gran pandemia de 2009 por VI-A H1N1 fue especial: su transmisi\u00f3n se vio favorecida por la falta de inmunidad previa, lo que supuso un importante problema de salud en todo el mundo 42 . Estudios realizados con posterioridad demostraron mayor impacto en la poblaci\u00f3n joven y en determinados grupos de riesgo, con muchos a\u00f1os potenciales de vida perdidos 58 . Sin embargo, desde una perspectiva intergeneracional, no se encontraron tasas de mortalidad ni de complicaciones mayores a las de la gripe estacional habitual 59, 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 522,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 525,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brotes de virus respiratorios: la experiencia con el virus influenza H1N1 de 2009, la gripe aviar (H5N1 y H7N9), el SARS y el coronavirus de Oriente Medio (MERS-CoV)"
        },
        {
            "text": "En 2003 hubo un brote de coronavirus en el Extremo Oriente, que fue el causante del s\u00edndrome respiratorio agudo severo. En Oriente Medio en 2012, se produjo otro brote de un nuevo coronavirus denominado MERS-CoV (Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus) 61 . En ambas epidemias, la incidencia se redujo a unos cientos de casos -en parte debido a las medidas de protecci\u00f3n llevadas a cabo 62 -, pero su virulencia produjo una alta mortalidad 63 . La cl\u00ednica no se limitaba solo a una neumon\u00eda bilateral de r\u00e1pida evoluci\u00f3n, sino que se acompa\u00f1aba de fallo renal agudo y alteraciones hematol\u00f3gicas graves 63, 64 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 261,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 448,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 611,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 614,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brotes de virus respiratorios: la experiencia con el virus influenza H1N1 de 2009, la gripe aviar (H5N1 y H7N9), el SARS y el coronavirus de Oriente Medio (MERS-CoV)"
        },
        {
            "text": "Un desaf\u00edo global son las recombinaciones en animales de diferentes subtipos de VI, con potencial capacidad para pasar la barrera de especie y, ocasionalmente, propagarse entre humanos 65 68 , dan muestra de esta nueva amenaza. Afortunadamente, est\u00e1n mejorando las medidas para su control a partir de la vigilancia de los reservorios animales y de una r\u00e1pida respuesta sanitaria 69 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 381,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brotes de virus respiratorios: la experiencia con el virus influenza H1N1 de 2009, la gripe aviar (H5N1 y H7N9), el SARS y el coronavirus de Oriente Medio (MERS-CoV)"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente, se ha basado en la detecci\u00f3n del virus o de los ant\u00edgenos virales en muestras del tracto respiratorio superior (aspirados nasofar\u00edngeos), e inferior (lavado broncoalveolar o esputo inducido), mediante cultivo o microscop\u00eda de inmunofluorescencia. Adem\u00e1s, desde hace a\u00f1os se est\u00e1 utilizando la detecci\u00f3n de anticuerpos generados en el proceso de la infecci\u00f3n v\u00edrica; la seroconversi\u00f3n en dos muestras recogidas a lo largo del tiempo es sugestiva de una nueva exposici\u00f3n al pat\u00f3geno. La introducci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) ha aumentado la capacidad de detectar virus respiratorios, sobre todo con las t\u00e9cnicas de PCR en tiempo real 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Dentro de las muestras del tracto respiratorio superior, el aspirado nasofar\u00edngeo es el tipo de muestra preferida, especialmente en ni\u00f1os, ya que permite recoger la mezcla de secreciones nasales y retrofar\u00edngeas 70 . La utilizaci\u00f3n de hisopos de algod\u00f3n est\u00e9ril alcanza una sensibilidad similar para la mayor\u00eda de los virus, a excepci\u00f3n del VRS 71, 72 . Los dispositivos que combinan hisopo de fibra de nylon y contenedor con medio de trasporte universal proporcionan un alto rendimiento diagn\u00f3stico en todas las edades, comparable a los lavados nasofar\u00edngeos 30, 73 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 351,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 566,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Las muestras procedentes del tracto respiratorio inferior tienen ventajas obvias a la hora de establecer la causa de la neumon\u00eda, por recogerse en el lugar mismo de la infecci\u00f3n. No obstante, en su obtenci\u00f3n se puede producir contaminaci\u00f3n a su paso por las v\u00edas altas. En el caso de los ni\u00f1os el esputo inducido es una muestra habitual, pero en adultos se prefiere el lavado broncoalveolar 3 . En cambio, otras formas de diagn\u00f3stico como la punci\u00f3n transtor\u00e1cica se han abandonado por ser cruentas 70 . En relaci\u00f3n con el procesamiento de la muestra, los sistemas basados en PCR son 2-5 veces m\u00e1s sensibles que los m\u00e9todos convencionales para la detecci\u00f3n de virus respiratorios 30 . Esta t\u00e9cnica es especialmente \u00fatil en los ancianos, quienes suelen portar en la nasofaringe menor carga viral que los ni\u00f1os 74, 75 . Adem\u00e1s, algunos virus son dif\u00edcilmente cultivables (como el bocavirus), o equ\u00edvocamente detectables a trav\u00e9s de ant\u00edgeno (como el virus parainfluenza o el adenovirus), por lo que solo pueden ser adecuadamente identificados por PCR [76] [77] [78] . Se han desarrollado test de identificaci\u00f3n est\u00e1ndar, que a trav\u00e9s de la PCR acoplada a microarrays, son capaces de determinar simult\u00e1neamente m\u00e1s de 15 virus respiratorios diferentes 79 . Estos sistemas son los que se usan con m\u00e1s frecuencia en nuestros hospitales actualmente 80 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 501,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 682,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 812,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 815,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1053,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1058,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1063,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 1249,
                    "end": 1251,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1345,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Desde finales del siglo pasado, el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico de la NAC debe iniciarse lo antes posible, puesto que esta medida ha demostrado disminuir la morbimortalidad 81 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, no existen estudios prospectivos sobre la utilidad del uso de antibi\u00f3ticos en neumon\u00edas con alto grado de sospecha de origen v\u00edrico. La posibilidad de sobreinfecci\u00f3n bacteriana o de origen mixto virus-bacteria, la progresiva mejor tolerancia a los antibi\u00f3ticos, y la m\u00e1xima m\u00e9dico-legal del \u00abuso de todos los medios disponibles\u00bb, hacen dif\u00edcil la no prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos al inicio del cuadro de neumon\u00eda. Solo en ni\u00f1os se ha investigado esta disyuntiva de forma prospectiva, en contexto de epidemias de bronquiolitis por VRS; los resultados, con reservas, no apoyaron el uso de antibi\u00f3ticos de forma generalizada 82 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 634,
                    "end": 636,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Respecto al uso de f\u00e1rmacos antivirales, la experiencia en virus respiratorios puede dividirse en tres apartados: a) el tratamiento para el virus influenza, relativamente efectivo y bien documentado, gracias entre otras cosas a los estudios llevados a cabo durante la pandemia de 2009 83 , b) el tratamiento para el VRS, especialmente estudiado en ni\u00f1os y en inmunocomprometidos, pero sin resultados definitivos 84 , y c) el tratamiento del resto de virus respiratorios, poco investigado y poco validado 85 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 506,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "a) Tratamiento del virus influenza La neuraminidasa, enzima presente en la c\u00e1pside del VI, es indispensable para la propagaci\u00f3n del virus entre c\u00e9lulas. Los inhibidores selectivos de esta enzima (oseltamivir, zanamivir y peramivir) han demostrado contener la infecci\u00f3n durante el pico de replicaci\u00f3n viral -entre las primeras 24-72 horas-mejorando la cl\u00ednica y disminuyendo la morbimortalidad 86, 87 . Estudios retrospectivos sobre pacientes diagnosticados de gripe han probado la disminuci\u00f3n de la incidencia de neumon\u00eda, en aquellos tratados de forma precoz 88 . Aunque estos f\u00e1rmacos son activos para ambos subtipos, se han descrito epidemias estacionales de VI-A H1N1 resistentes a oseltamivir, por lo que en algunas gu\u00edas se recomienda zanamivir de primera elecci\u00f3n 83 ; la cepa pand\u00e9mica H1N1 de 2009 no ten\u00eda en general estas resistencias, siendo ampliamente tratada con oseltamivir sin haberse observado peores resultados 89 . En ni\u00f1os, el efecto cl\u00ednico est\u00e1 menos demostrado, aunque su administraci\u00f3n parece segura 90 . El laninamivir octanoato (nuevo inhibidor de la neuraminidasa) de administraci\u00f3n \u00fanica inhalada, se ha mostrado efectivo en el tratamiento de la infecci\u00f3n por VI, tambi\u00e9n de las cepas resistentes a oseltamivir 91 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "86,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 399,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 932,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1027,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1240,
                    "end": 1242,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "En cuanto a los adamantanes (amantadina y rimantadina) -grupo de f\u00e1rmacos cl\u00e1sicamente utilizados en la infecci\u00f3n por VI-su especificidad exclusiva por el VI tipo A, los posibles efectos secundarios y la r\u00e1pida aparici\u00f3n de resistencias, han hecho que en la pr\u00e1ctica se hayan dejado de utilizar 92 . Se est\u00e1n investigando f\u00e1rmacos capaces de bloquear la producci\u00f3n de RNA y otros que limitan la integraci\u00f3n del virus; sin embargo, a\u00fan no existen ensayos en fase cl\u00ednica 93 . Adem\u00e1s, se est\u00e1n realizando estudios con f\u00e1rmacos inmunomoduladores, con el objetivo de disminuir la inflamaci\u00f3n producida por el virus y mejorar su efecto sobre el hu\u00e9sped 94 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 297,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 472,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "b) Tratamiento del virus respiratorio sincitial Ninguno de los tratamientos ensayados ha sido significativamente \u00fatil para afrontar el episodio agudo de neumon\u00eda, ni para mejorar par\u00e1metros respiratorios en el seguimiento. Seg\u00fan el mayor metaan\u00e1lisis realizado en poblaci\u00f3n infantil hasta la fecha, el uso de ribavirina inhalada durante la neumon\u00eda podr\u00eda disminuir el tiempo de hospitalizaci\u00f3n y el de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, sin significativa mejora de la mortalidad global 95 . El tratamiento intravenoso u oral con ribavirina se ha utilizado casi exclusivamente en inmunodeprimidos severos (trasplantados de m\u00e9dula \u00f3sea o de pulm\u00f3n) con resultados positivos, pero no aplicables al resto de pacientes 96 . La utilizaci\u00f3n de inmunoglobulinas en ni\u00f1os no ha demostrado beneficios respecto al tratamiento exclusivo de soporte 97 . En las gu\u00edas pedi\u00e1tricas americanas de bronquiolitis por VRS, el tratamiento con broncodilatadores, corticosteroides o antibi\u00f3ticos no se recomienda de forma generalizada 98 . Actualmente, productos nuevos como la catelicidina LL37 (derivado de la vitamina D) 99 , o el concentrado Dingchuan, procedente de la medicina alternativa china 100 , se est\u00e1n probando con resultados prometedores.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 476,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 704,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 826,
                    "text": "97",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 1000,
                    "end": 1002,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1089,
                    "end": 1091,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "c) Tratamiento para otros virus respiratorios Las medidas de soporte han sido su \u00fanico tratamiento hasta hace poco tiempo. No obstante, en la actualidad hay tratamientos antivirales que est\u00e1n en proceso de experimentaci\u00f3n. El an\u00e1logo citid\u00ednico cidofovir, desarrollado inicialmente como terapia contra el CMV, se ha probado in vitro para adenovirus con \u00e9xito, aunque su uso en varias neumon\u00edas graves en inmunodeprimidos tuvo una pobre respuesta 101 . Se ha utilizado con \u00e9xito ribavirina intravenosa en infecciones respiratorias por metapneumovirus en trasplantados pulmonares 102 . El pleconaril, capaz de integrarse en la c\u00e1pside de Rhinovirus y Enterovirus, se ha utilizado con \u00e9xito en limitadas series de casos; actualmente no se comercializa y solo se puede administrar como uso compasivo 103 . No quedan dudas respecto a la utilidad del aciclovir intravenoso en los raros casos de neumon\u00eda por el virus varicella-zoster en inmuncompetentes 85, 104 . Por \u00faltimo, aunque su uso sigue siendo controvertido, el tratamiento con corticoides a dosis altas podr\u00eda mejorar la evoluci\u00f3n de las NAC virales 85 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 799,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 948,
                    "end": 951,
                    "text": "85,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 952,
                    "end": 955,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 1104,
                    "end": 1106,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "En las enfermedades infectocontagiosas, especialmente en las respiratorias, los m\u00e9todos de barrera son fundamentales para controlar la infecci\u00f3n. La utilizaci\u00f3n de mascarilla, el uso de guantes y el lavado de manos, han demostrado ser medidas v\u00e1lidas para disminuir la tasa de transmisi\u00f3n en la esfera sanitaria 105 . Tambi\u00e9n se ha recomendado en\u00e9rgicamente el aislamiento social de los pacientes durante la fase cl\u00ednica de la enfermedad, con una reducci\u00f3n de la incidencia global 106 . Sin embargo, estas medidas son dif\u00edciles de llevar a cabo de forma adecuada 106 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 484,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 566,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La inmunizaci\u00f3n desempe\u00f1a un papel muy importante en la prevenci\u00f3n, aunque solo est\u00e1 disponible para unos pocos virus. Las vacunas para el virus influenza A y B han demostrado disminuir la transmisi\u00f3n durante las epidemias de gripe estacional sobre la poblaci\u00f3n general 107 , aunque su efecto sobre el desarrollo de neumon\u00eda o sobre la mortalidad no est\u00e1 tan claro 108 ; tampoco en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, aunque se sigue aplicando en muchos pa\u00edses 109 . En cambio, en ancianos institucionalizados su efectividad parece muy alta 110 . Actualmente en Espa\u00f1a se recomienda a pacientes con comorbilidades respiratorias o inmunodepresi\u00f3n, a mayores de 65 a\u00f1os y a trabajadores sanitarios 111 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "109",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 688,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de las vacunas, se ha ensayado con \u00e9xito la quimioprofilaxis con inhibidores de la neuroaminidasa durante las epidemias de gripe estacional 112 . Para el VRS a\u00fan no hay una vacuna eficaz, pero s\u00ed un f\u00e1rmaco utilizado como quimioprofilaxis: se trata del palivizumab, un anticuerpo monoclonal humanizado, que administrado en neonatos con alto riesgo de infecci\u00f3n, ha demostrado disminuir hasta el 50% el n\u00famero de ingresos relacionados, as\u00ed como la incidencia de neumon\u00edas 113 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "-Global summary estimates",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "WHO. Disease and injury regional mortality estimates",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology and etiology of childhood pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boschi-Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Biloglav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "408--424",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "1264--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Community-Acquired Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ggu",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur Resp Monogr",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "74--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Community-acquired pneumonia: development of a bedside predictive model and scoring system to identify the aetiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Porcel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio-Caballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "505--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Viral infection in adults hospitalized with community-acquired pneumonia: prevalence, pathogens, and presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1141--1149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Predictors of viral pneumonia: the need for viral testing in all patients hospitalized for nursing home-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Geriatr Gerontol Int",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "949--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Etiological analysis and predictive diagnostic model building of community-acquired pneumonia in adult outpatients in Beijing, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Incidence and characteristics of viral community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beynon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Werno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "42--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Community-acquired pneumonia during the first post-pandemic influenza season: a prospective, multicentre cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Viasus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marinescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Villoslada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e1lvez-Acebal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fari\u00f1as",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "185--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Radiology of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tarver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Teague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Heitkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Conces",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "497--512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Chest CT features of community-acquired respiratory viral infections in adult inpatients with lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shiley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Deerlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "68--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Use of plasma procalcitonin levels as an adjunct to clinical microbiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "2325--2334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Procalcitonin levels in community-acquired pneumonia -correlation with aetiology and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Backman-Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Larsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "2014",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Can an etiologic agent be identified in adults who are hospitalized for community-acquired pneumonia: results of a one-year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Logan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Safar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Viral etiology of severe pneumonia among Kenyan infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berkley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Munywoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ngama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazungu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Abwao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "2051--2058",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Global burden of acute lower respiratory infections due to respiratory syncytial virus in young children: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nokes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gessner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dherani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Singleton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "375",
            "issn": "",
            "pages": "1545--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Rhinovirus and the lower respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Med Virol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "17--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Rhinovirus associated with severe lower respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy-Burman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guardia-Labar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "337--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Role of rhinovirus in hospitalized infants with respiratory tract infections in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Flecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "904--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "for the New Vaccine Surveillance Network. Rhinovirus-associated hospitalizations in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Poehling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "773--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Identification of respiratory viruses in asymptomatic subjects: asymptomatic respiratory viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1103--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Human bocavirus: a novel parvovirus epidemiologically associated with pneumonia requiring hospitalization in Thailand",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chittaganpitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Human metapneumovirus and human bocavirus in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Milder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "78--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Coronavirus-associated pneumonia in previously healthy children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Heugel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "753--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Retrospective study of adenovirus in autopsied pulmonary tissue of pediatric fatal pneumonia in South China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Detection of respiratory syncytial virus, parainfluenzavirus 3, adenovirus and rhinovirus sequences in respiratory tract of infants by polymerase chain reaction and hybridization",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galateau-Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eugene",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Diagn Virol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "31--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia: increased microbiological yield with new diagnostic methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Giske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "202--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Lieberman D. Respiratory viruses in adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemer-Avni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Keren-Naos",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shtainberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "811--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The role of viruses in the aetiology of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "Angeles",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Antonio",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Antivir Ther",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "351--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Two outbreaks of severe respiratory disease in nursing homes associated with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hicks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shepard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Britz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Flannery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "284--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Rhinovirus outbreak in a long term care facility for elderly persons associated with unusually high mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "262--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Outbreak of pneumonia associated with emergent human adenovirus serotype 14-Southeast Alaska",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stockman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Panozzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "202",
            "issn": "",
            "pages": "214--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Outbreak of severe respiratory disease associated with emergent human adenovirus serotype 14 at a US air force training facility in 2007",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bunning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Metzgar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "1419--1445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Clinico-epidemiological characteristics of acute respiratory infections caused by coronavirus OC43, NL63 and 229E",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Causap\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo-Molinero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "214",
            "issn": "",
            "pages": "499--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Human metapneumovirus infections in adults: another piece of the puzzle",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "2489--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Severe pneumonia and human bocavirus in adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kupfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vehreschild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Plum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Viazov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1614--1620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Insights into the interaction between influenza virus and pneumococcus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccullers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "571--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Predominant role of bacterial pneumonia as a cause of death in pandemic influenza: implications for pandemic influenza preparedness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Taubenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "198",
            "issn": "",
            "pages": "962--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Writing Committee of the WHO Consultation on Clinical Aspects of Pandemic (H1N1) 2009 Influenza. Clinical aspects of pandemic 2009 influenza A (H1N1) virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chotpitayasunondh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Uyeki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "for the California Pandemic (H1N1) Working Group. Factors associated with death or hospitalization due to pandemic 2009 influenza A(H1N1) infection in California",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schechter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1896--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A(H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Writing Committee of the WHO Consultation on on human influenza A/H5. Avian influenza A (H5N1) infection in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beigel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1374--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Bacterial coinfections in children with viral wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Virkki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "463--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Human rhinovirus C infections mirror those of human rhinovirus A in children with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "94--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Mixed microbial aetiology of community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "APMIS",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "515--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "The Pneumonia etiology research for child health project: a 21st century childhood pneumonia etiology study",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Deloria-Knoll",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Feikin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Deluca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "2",
            "pages": "93--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Does respiratory virus coinfection increases the clinical severity of acute respiratory infection among children infected with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinoshita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yoshida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Minh",
                    "middle": [
                        "Le"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "441--446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in hospitalized children in northern Taiwan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tsao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "196--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Viruses and bacteria in sputum samples of children with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Honkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6sterback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "300--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Detection of respiratory viruses and Legionella spp by real-time polymerase chain reaction in patients with community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Diederen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlaspolder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kluytmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Peeters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "45--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Viral infection is not uncommon in adult patients with severe hospital-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Huh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Do",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Clinical impact of combined viral and bacterial infection in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "609--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Disease severity in patients with simultaneous influenza and bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Higashiyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Izumikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "953--961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Emerging viral respiratory tract infections-environmental risk factors and transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Charrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Odezulu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1113--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Global mortality estimates for the 2009 Influenza Pandemic from the GLaMOR project: a modeling study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Spreeuwenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lustig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroneman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Mortality burden of the 2009 A/H1N1 influenza pandemic in France: comparison to seasonal influenza and the A/H3N2 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemaitre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Viboud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Comparative community burden and severity of seasonal and pandemic influenza: results of the Flu Watch cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fragaszy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Copas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "445--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Coronaviruses: important emerging human pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Frieman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "5209--5221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "A decade after SARS: strategies for controlling emerging coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baric",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Nat Rev Microbiol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "836--884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with Middle East respiratory syndrome coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Arifi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Balkhy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Najm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Aldawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghabashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "389--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Isolation of a novel coronavirus from a man with pneumonia in Saudi Arabia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Boheemen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1814--1834",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Influenza A viruses: new research developments",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Sastre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Nat Rev Microbiol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "590--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Avian influenza A (H5N1) infection in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beigel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1374--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Swine-to-human transmission of Influenza A(H3N2) virus at agricultural fairs",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bowman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Page",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nolting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Killian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sreevatsan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1472--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Human infection with a novel avian-origin influenza A (H7N9) virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1888--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Surveillance for emerging respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Rabeeah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "992--1000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Optimal sampling sites and methods for detection of pathogens possibly causing community-acquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Loens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Heirstraeten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhotra-Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "21--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Nasal swab versus nasopharyngeal aspirate for isolation of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marttila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Salmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "4337--4346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Viral etiology of common cold in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruohola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Finland. Emerg Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "344--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Identification of respiratory viruses in adults: nasopharyngeal versus oropharyngeal sampling",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Keren-Naus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemer-Avni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "3439--3482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "The diagnosis of viral respiratory disease in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "747--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Performance of diagnostic tests to detect respiratory viruses in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "She",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Polage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Caram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Taggart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hymas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "246--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Comparison of the Eragen Multi-Code Respiratory Virus Panel with conventional viral testing and real-time multiplex PCR assays for detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Arens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rankin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Whetsell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Agapov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "2387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Comparison of real-time PCR assays with fluorescent-antibody assays for diagnosis of respiratory virus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2382--2390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Undiagnosed respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spector",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "631--638",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Development and implementation of a molecular diagnostic platform for daily rapid detection of 15 respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotz\u00e9n-Ostlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ullstrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grillner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zweygberg-Wirgart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "167--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Detection and genotyping of human respiratory viruses in clinical specimens from children with acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Culebras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betriu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez-Cid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Varela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "47--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Community-acquired pneumonia in adults: guidelines for management. The Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "811--849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Antibiotic treatment of pneumonia and bronchiolitis. A prospective randomised study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Friis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bren\u00f8e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hornsleth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Knudsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Seasonal influenza in adults and children-diagnosis, treatment, chemoprophylaxis, and institutional outbreak management: clinical practice guidelines of the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1035",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Respiratory syncytial virus: current and emerging treatment options",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kopp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Landgrave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clinicoecon Outcomes Res",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "217--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Medical treatment of viral pneumonia including SARS in immunocompetent adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "262--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Neuraminidase inhibitors for influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moscona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1363--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Impact of oseltamivir treatment on influenza-related lower respiratory tract complications and hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahoney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Effectiveness of oseltamivir on disease progression and viral RNA shedding in patients with mild pandemic 2009 influenza A H1N1: opportunistic retrospective study of medical charts in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Clinical effectiveness of neuraminidase inhibitors-oseltamivir, zanamivir, laninamivir, and peramivir-for treatment of influenza A(H3N2) and A(H1N1)pdm09 infection: an observational study in the 2010-2011 influenza season in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shobugawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawashima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dapat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dapat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Infect Chemother",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "858--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Neuraminidase inhibitors for preventing and treating influenza in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shun-Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Long-acting neuraminidase inhibitor laninamivir octanoate versus oseltamivir for treatment of influenza: A double-blind, randomized, noninferiority clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Marvel Study",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1167--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Amantadine and rimantadine for influenza A in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Pietrantonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Antivirals -current trends in fighting influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kr\u00f3l",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rych\u0142owska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Szewczyk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Acta Biochim Pol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "495--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Insights into inflammation and influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Simmons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "1621--1624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Ribavirin for respiratory syncytial virus infection of the lower respiratory tract in infants and young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ventre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Randolph",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Withdrawn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Mayo Clinic Hematology/Oncology and Transplant Infectious Diseases Services. Oral ribavirin therapy for respiratory syncytial virus infections in moderately to severely immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Marcelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Razonable",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Transpl Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "242--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Immunoglobulin treatment for respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Del Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Withdrawn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "American Academy of Pediatrics Subcommittee on Diagnosis and Management of Bronchiolitis. Diagnosis and management of bronchiolitis",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1774--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "The human cathelicidin LL-37 has antiviral activity against respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Currie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Findlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mchugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackellar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Man",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Macmillan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Antiviral effects of modified dingchuan decoction against respiratory syncytial virus infection in vitro and in an immunosuppressive mouse model",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Ying",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Ethnopharmacol",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "238--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Severe pneumonia due to adenovirus serotype 14: a new respiratory threat",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kajon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holodniy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guardia-Labar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Petru",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "421--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Human metapneumovirus in lung transplant recipients and comparison to respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcneil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kermeen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Musk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcqueen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "876--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Pleconaril Treatment Registry Group. Treatment of potentially life-threatening enterovirus infections with pleconaril",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rotbart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "228--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Varicella-zoster virus pneumonia in adults: report of 14 cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Frangides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pneumatikos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Intern Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "364--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Physical interventions to interrupt or reduce the spread of respiratory viruses: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Foxlee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hewak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "77--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "World Health Organization Writing Group. Non-pharmaceutical interventions for pandemic influenza, national and community measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Horby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "88--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Efficacy and effectiveness of influenza vaccines: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Osterholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Belongia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "36--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "A systematic review of the evidence on the effectiveness and risks of inactivated influenza vaccines in different target groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Michiels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Govaerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Remmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vermeire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coenen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "9159--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Vaccines for preventing influenza in healthy children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Pietrantonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferroni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Efficacy and effectiveness of influenza vaccines in elderly people: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Pietrantonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "366",
            "issn": "",
            "pages": "1165--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Consenso sobre vacunaciones del adulto de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva Salud P\u00fablica e Higiene: Vacunaci\u00f3n antigripal. Gripe epid\u00e9mica",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salleras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Saenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castrodeza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "De Juanes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Arrazola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Vacunas",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "46--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Effectiveness of oseltamivir in preventing influenza in household contacts: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "748--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Monoclonal antibody for reducing the risk of respiratory syncytial virus infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Andabaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Nickerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Rojas-Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bacic",
                    "middle": [],
                    "last": "Vrca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Barsic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Caracter\u00edsticas diferenciales entre neumon\u00eda de origen v\u00edrico y neumon\u00eda de origen bacteriano",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Virus relacionados con el desarrollo de neumon\u00eda viral en la comunidad, en ni\u00f1os y adultos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". Los graves casos de gripe aviar H5N1 registrados en 2005 en el Sudeste Asi\u00e1tico 66 , o los m\u00e1s recientes de H3N2-variante porcina en Estados Unidos (2012) 67 y de gripe aviar H7N9 en China (2013)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Caracter\u00edsticas de los principales pat\u00f3genos implicados en las neumon\u00edas v\u00edricas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}