{
    "paper_id": "294d0b89a0bada6c06496de0d410ae3081d273fa",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u00a9 ELSEVIER. Fotocopiar sin autorizaci\u00f3n es un delito. El principal motivo de consulta en pediatr\u00eda lo constituyen las enfermedades infecciosas, fundamentalmente de v\u00edas respiratorias altas. Su etiolog\u00eda habitual es la v\u00edrica. Los ni\u00f1os pueden presentar habitualmente hasta 6-8 infecciones de v\u00edas respiratorias al a\u00f1o, sobre todo los prees colares y los que acuden a guarder\u00edas, con un n\u00famero de episodios a\u00fan mayor. Los virus m\u00e1s frecuentemente asociados en enfermedad respiratoria en el ni\u00f1o son los rinovirus, parainfluenza, virus respiratorio sincitial (VRS), virus de la gripe y adenovirus. Otros virus de identificaci\u00f3n reciente implicados en la patog\u00e9nesis de infecciones de v\u00edas respiratorias son el bocavirus humano o los coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Suelen tener picos estacionales, siendo la mayor\u00eda m\u00e1s propios de meses fr\u00edos. Los adenovirus pueden manifestarse de forma continua en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. En muchos casos su presentaci\u00f3n puede acontecer en forma de brotes epid\u00e9micos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las modernas t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n y cultivo v\u00edrico permiten establecer su importancia en la patog\u00e9nesis de procesos habitualmente atribuidos a bacterias, como la otitis media aguda (OMA). El 25% de episodios de OMA presentan como desencadenante previo una infecci\u00f3n del tracto respiratorio superior. Mediante cultivo v\u00edrico directo se ha hallado la participaci\u00f3n del VRS en un 10% de episodios de OMA (es el virus m\u00e1s frecuentemente relacionado con dicho proceso), en tanto que mediante t\u00e9cnicas indirectas como el enzimoinmunoan\u00e1lisis se detectan pat\u00f3genos v\u00edricos en un porcentaje a\u00fan mayor. Existen estudios que demuestran c\u00f3mo la vacunaci\u00f3n frente a la gripe disminuye la incidencia de OMA. Se sabe de su papel facilitador de la colonizaci\u00f3n bacteriana presente en exudado de o\u00eddo medio, aunque a\u00fan no est\u00e1 del todo claro si pueden actuar como desencadenantes de episodios de OMA per se.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La manifestaci\u00f3n m\u00e1s habitual de un proceso v\u00edrico en v\u00edas respiratorias superiores es el resfriado com\u00fan, cuya causa m\u00e1s habitual son los rinovirus y, con menor frecuencia, el VRS. El mayor problema de las infecciones v\u00edricas respiratorias de v\u00edas altas es la posibilidad de complicaciones, como la OMA, la rinosinusitis (presencia de exudado purulento nasal por un per\u00edodo mayor de 10-14 d\u00edas) o el desencadenamiento de episodios de bronquiolitis o hiperreactividad bronquial en pacientes susceptibles. Dichos problemas son m\u00e1s frecuentes cuanto menor es la edad del paciente. Otro problema no menor a tener en cuenta es la sobreutilizaci\u00f3n excesiva de f\u00e1rmacos y sobre todo la prescripci\u00f3n inadecuada de antibi\u00f3ticos en tales procesos, motivada por la excesiva presi\u00f3n asistencial y en muchos casos por peticiones reiteradas de los familiares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico habitual de estos procesos es suficiente con la anamnesis y una exploraci\u00f3n adecuada, que busque fundamentalmente excluir la presencia de posibles complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En caso de necesitar diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, la recogida de muestras se puede realizar mediante frotis nasal o frotis far\u00edngeo, lavado nasal o aspirado nasofar\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "De forma general existen dos grandes grupos de m\u00e9todos diagn\u00f3sticos de detecci\u00f3n de virus: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La infancia es el per\u00edodo de la vida en el que m\u00e1s procesos infecciosos se padecen, habitualmente localizados en v\u00edas respiratorias superiores. La mayor\u00eda de ellos son de naturaleza v\u00edrica, por lo que s\u00f3lo requerir\u00e1n medidas sintom\u00e1ticas y una adecuada supervisi\u00f3n m\u00e9dica para prevenir o detectar precozmente posibles complicaciones. Para aquellos procesos que s\u00ed precisen tratamiento antibi\u00f3tico se hace necesaria una correcta elecci\u00f3n del mismo para evitar la generaci\u00f3n de resistencias bacterianas, efectos secundarios y el sobrecoste sanitario, entre otros. Actualmente se sabe que hasta un 40% de los antibi\u00f3ticos prescritos en Atenci\u00f3n Primaria y un 30% de los indicados en el medio hospitalario lo son de forma inadecuada. A esto hay que a\u00f1adir la autoprescripci\u00f3n, lo que nos lleva a un panorama de utilizaci\u00f3n excesiva de antibioterapia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "De forma general, para la prescripci\u00f3n de un tratamiento antibi\u00f3tico debemos tener presentes los siguientes aspectos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u2022 Microorganismos m\u00e1s frecuentes seg\u00fan foco de infecci\u00f3n. \u2022 Estimaci\u00f3n de probabilidad de infecci\u00f3n bacteriana. Apoyo de pruebas diagn\u00f3sticas o sintomatolog\u00eda indicativa de origen bacteriano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ambiente epidemiol\u00f3gico, conocimiento de las resistencias microbianas regionales \u2022 Gravedad del paciente. \u2022 Espectro de acci\u00f3n del antibi\u00f3tico (se debe elegir aquel que tenga el espectro m\u00e1s restringido posible).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u2022 Duraci\u00f3n y dosis del antibi\u00f3tico. Posolog\u00eda adecuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u2022 V\u00eda de administraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el cuadro 50-1 se expone la clasificaci\u00f3n de los principales grupos de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "caractEr\u00edstIcas gEnEralEs b\u00e1sIcas dE los prIncIpalEs antIbI\u00f3tIcos para InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda (tabla 50-1) betalact\u00e1micos Penicilina G Eficaz fundamentalmente frente a microorganismos grampositivos y anaerobios. Se inactiva a pH g\u00e1strico y presenta un bajo nivel de absorci\u00f3n por v\u00eda oral, por lo que no existen presentaciones orales de la misma. En la administraci\u00f3n i.v. se precisa un intervalo entre dosis de 4 horas. La penicilina G benzatina, de acci\u00f3n prolongada, permite la administraci\u00f3n en dosis \u00fanica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "racIonalIzacI\u00f3n En El uso dE antIbI\u00f3tIcos En InfEccIonEs otorrInolarIngol\u00f3gIcas En pEdIatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "De espectro similar a la penicilina G, es el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n para la faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica y la escarlatina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Penicilina V"
        },
        {
            "text": "El antibi\u00f3tico por v\u00eda oral m\u00e1s utilizado es bien tolerado y con buena absorci\u00f3n digestiva. A dosis dobles a las habituales es el antibi\u00f3tico por v\u00eda oral con mayor actividad frente a neumococo. Su espectro de acci\u00f3n es similar a la penicilina G. Sus caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas permiten su administraci\u00f3n en 1-2 dosis diarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amoxicilina"
        },
        {
            "text": "La asociaci\u00f3n de la penicilina con \u00e1cido clavul\u00e1nico permite aumentar el espectro de acci\u00f3n frente a la mayor\u00eda de bacterias productoras de betalactamasa plasm\u00eddica (de inter\u00e9s para el presente cap\u00edtulo, Moraxella catarrhalis y H. Influenzae). No debe ser prescrito como primera elecci\u00f3n para el tratamiento de la faringoamigdalitis aguda, ya que el agente bacteriano m\u00e1s frecuentemente implicado en su aparici\u00f3n, el estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A (EBHGA), no produce betalactamasas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amoxicilina-clavul\u00e1nico"
        },
        {
            "text": "Las cefalosporinas de primera generaci\u00f3n presentan buena actividad frente a cocos grampositivos. No presentan actividad frente a H. influenzae y su actividad frente a neumococo es escasa, lo que las inhabilita como alternativa para el tratamiento de la otitis media. El cefa-cuadro 50-1. Clasificaci\u00f3n de los principales grupos de antibi\u00f3ticos droxilo podr\u00eda ser una alternativa para el tratamiento para faringoamigdalitis bacteriana en ni\u00f1os al\u00e9rgicos a la penicilina con reacci\u00f3n retardada. Las cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n son m\u00e1s activas que las de primera para el tratamiento para g\u00e9rmenes gramnegativos, con perfil frente a grampositivos similar a las de cefalosporinas de primera generaci\u00f3n. La cefuroxima axetilo presenta mejor actividad antineumoc\u00f3cica que otras cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n orales, aunque no mayor que la amoxicilina \u00b1 clavul\u00e1nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cefalosporinas"
        },
        {
            "text": "Las cefalosporinas de tercera y cuarta generaci\u00f3n son las que mayor actividad presentan frente a bacilos gramnegativos. Frente a neumococo, la cefotaxima y la ceftriaxona son los betalact\u00e1micos m\u00e1s activos, por lo que de hecho la ceftriaxona constituye una alternativa al tratamiento de la OMA en caso de no mejor\u00eda o intolerancia a la medicaci\u00f3n oral. Las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n de presentaci\u00f3n oral presentan una baja actividad neumoc\u00f3cica, a excepci\u00f3n de la cefpodoxima y el cefdinir, cuyo nivel de actividad es en todo caso similar a la cefuroxima. Dado el amplio espectro de acci\u00f3n que poseen, el uso indiscriminado de estos antibi\u00f3ticos debe restringirse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cefalosporinas"
        },
        {
            "text": "En general no deben ser una primera opci\u00f3n terap\u00e9utica salvo para casos documentados de alergia a los betalact\u00e1micos, ya que presentan altos porcentajes de resistencia, fundamentalmente a los de 14 y 15 \u00e1tomos de carbono. Aunque en general presentan buena tolerancia, pueden dar lugar a efectos secundarios de tipo digestivo, como dolor abdominal, n\u00e1useas y v\u00f3mitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Macr\u00f3lidos"
        },
        {
            "text": "Activo frente a grampositivos, sin embargo pat\u00f3genos habituales en la esfera otorrinolaringol\u00f3gica como H. influenza y neumococos tienen elevados \u00edndices de resistencias (50 y 30-40%, respectivamente). Como se ha indicado anteriormente, tiene indicaci\u00f3n como alternativa a los betalact\u00e1micos en pacientes al\u00e9rgicos a los mismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritromicina"
        },
        {
            "text": "Tiene mayor actividad que la eritromicina frente a algunos gramnegativos, como el H. influenzae y M. catarrahalis. Mejor tolerancia digestiva que la eritromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Claritromicina"
        },
        {
            "text": "Menor actividad que la eritromicina frenta a grampositivos, aunque mayor actividad respecto a la misma frente a H. influenzae y M. catarrhalis. Precisa de una sola dosis diaria, con duraci\u00f3n total del tratamiento entre tres y 7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Azitromicina"
        },
        {
            "text": "Dado el bajo nivel de resistencias del streptocco beta-hemol\u00edtico del grupo A (SHBGA) frente a estos macr\u00f3lidos de 16 \u00e1tomos de carbono, constituyen la mejor elecci\u00f3n terap\u00e9utica para el tratamiento de las faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cicas en pacientes al\u00e9rgicos a los betalact\u00e1micos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Josamicina, diacetilmidecamicina"
        },
        {
            "text": "Empleado con asiduidad en el pasado, el elevado \u00edndice de resistencias frente al mismo por parte de neumococos, Haemophilus y su limitada actividad antiestreptoc\u00f3cica lo desestiman para el tratamiento de infecciones otorrinolaringol\u00f3gicas en pediatr\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cotrimoxazol (trimetoprim-sulfametoxazol)"
        },
        {
            "text": "Las infecciones f\u00fangicas localizadas en la cavidad oral en la infancia suelen ser de car\u00e1cter banal, salvo en pacientes inmunodeprimidos. El per\u00edodo neonatal, el uso de corticoides o el uso excesivo de antibi\u00f3ticos son factores predisponentes para su aparici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Micosis oral: Muguet"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n mic\u00f3tica m\u00e1s frecuente en la infancia es la candidiasis oral seudomembranosa o muguet oral, m\u00e1s frecuente en el per\u00edodo neonatal tras adquisici\u00f3n del germen causante (Candida) a trav\u00e9s del canal del parto. Suele cursar de forma asintom\u00e1tica o con discreta irritabilidad e hipoingesta. A la exploraci\u00f3n se aprecian placas superficiales blanquecinas que pueden tapizar toda la mucosa oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Micosis oral: Muguet"
        },
        {
            "text": "En casos leves no es necesaria la utilizaci\u00f3n de antimic\u00f3ticos, siendo suficiente una higiene oral cuidadosa, esterilizaci\u00f3n del material aplicable a la boca del beb\u00e9 (chupetes, tetinas) y limpieza de la boca con gasas empapadas en soluci\u00f3n bicarbonatada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Micosis oral: Muguet"
        },
        {
            "text": "Si precisara tratamiento antif\u00fangico, la aplicaci\u00f3n de gel oral de miconazol durante 15 d\u00edas constituye el tratamiento de elecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Micosis oral: Muguet"
        },
        {
            "text": "El Muguet recurrente en ausencia de los factores predisponentes anteriormente se\u00f1alados debe ser un signo de alerta para la detecci\u00f3n de posibles anomal\u00edas inmunol\u00f3gicas o sist\u00e9micas subyacentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Micosis oral: Muguet"
        },
        {
            "text": "La otitis externa mic\u00f3tica es m\u00e1s frecuente en verano, por la maceraci\u00f3n producida tras los ba\u00f1os, sobre todo en piscina, con un secado insuficiente. Otros factores son la aplicaci\u00f3n prolongada o reiterativa de corticoides o antibi\u00f3ticos t\u00f3picos. El germen m\u00e1s frecuente es el Aspergillus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "otitis externa mic\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "Cl\u00ednicamente cursa con dolor de menor intensidad que las otitis externas de etiolog\u00eda bacteriana y, sobre todo, prurito y sensaci\u00f3n de taponamiento. A la otoscopia veremos masas algodonosas gris\u00e1ceas (colonias f\u00fangicas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "otitis externa mic\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento pasa por tres fases: limpieza del CAE de las masas f\u00fangicas, con posterior aplicaci\u00f3n de antif\u00fangicos imidaz\u00f3licos t\u00f3picos durante dos semanas y posterior prevenci\u00f3n de las recidivas durante otras dos semanas mediante gotas de alcohol boricado. Es fundamental la preservaci\u00f3n de la sequedad del CAE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "otitis externa mic\u00f3tica"
        },
        {
            "text": "\u00c1lvez F. Uso racional de antibi\u00f3ticos en las infecciones m\u00e1s comunes de los ni\u00f1os. An Pediatr Contin. 2010;8: 221-30.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "bIblIograf\u00eda rEcoMEndada"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cloning of a human parvovius by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Re-evalutacion of antibiotic treatment of streptooccal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baltimore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "77--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infecciones respiratorias virales. Protocolos AEPED infectolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Bacterias y antibi\u00f3ticos en infecciones del tracto respiratorio superior. De la actividad a la farmacodinamia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Canut",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "An Pediatr Monogr",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "2--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Influenza A vaccine decreases the incidence of otitis media in 6-to 30-month-old children in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clements",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Langdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "1113--1120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las enfermedades del tracto respiratorio superior",
            "authors": [
                {
                    "first": "D\u00edez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Treatment of drug-resistant pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "404--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Sensibilidad de los pat\u00f3genos respiratorios en la comunidad de Espa\u00f1a: resultados del estudio SAUCE",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda De Lomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerezo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gimeno",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "9--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Treatment of oropharyngeal candidiasis and candidal diaper dermatitis in neonates and infants. Review and reappraisal",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hoppe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "885--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Evaluation of the Hexaplex assay for detection of respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henrickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fan",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1696--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "B-lactams: mode of action and mechanisms of bacterial resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Livermore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "502--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Consideraciones a la hora de la prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica en Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Clin Mongr (Barc)",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "52--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Use of pharmacokinetic-pharmacodynamic principles in Pediatrics",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rubino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Drugs",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "361--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Infecciones en Pediatr\u00eda. Gu\u00eda r\u00e1pida para la selecci\u00f3n del tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Saavedra Lozano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "En: Behrman, Kliegman, Jenson, editores. Tratado de Pediatr\u00eda de Nelson. 17.\u00aa edici\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Resfriado Com\u00fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1389--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waseem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Evaluation of R-Mix shell vials for the diagnosis of viral respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brewster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "100--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "En: Behrman, Kliegman, Jenson, editores: Tratado de Pediatr\u00eda de Nelson. 17.\u00aa edici\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Weisse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aronoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Candida",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "tabla 50-1.Sensibilidad de los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes en infecciones bacterianas ORL en pediatr\u00eda a los antibi\u00f3ticos m\u00e1s habitualesantibi\u00f3tico penicilina amoxicilina amoxicilina/ cefazolina cefalexina cefuroxima cefpodoxima cefotaximasensibilidad elevada; +: sensibilidad intermedia; R: resistentes (< 50% cepas sensibles). *: dosis normal vs dosis doble. **: resistente a eritromicina, sensible a claritromicina y azitromicina. ***: sensibilidad elevada a macr\u00f3lidos de 16 \u00e1tomos. Intermedia a macr\u00f3lidos de 14 y 15 \u00e1tomos.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}