{
    "paper_id": "29b222e711d4e19e025a71df20d5dff5be213191",
    "metadata": {
        "title": "Epidemiolog\u00eda de la sarcoidosis",
        "authors": [
            {
                "first": "Dra",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Fern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Dr. Peset. Valencia. Espa\u00f1a",
                    "institution": "Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Dr. Peset. Avda. Gaspar Aguilar",
                    "location": {
                        "postCode": "90. 46017",
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fabrellas",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Dr. Peset. Valencia. Espa\u00f1a",
                    "institution": "Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Dr. Peset. Avda. Gaspar Aguilar",
                    "location": {
                        "postCode": "90. 46017",
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Estrella",
                "middle": [
                    "Fern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Fabrellas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Dr. Peset. Valencia. Espa\u00f1a",
                    "institution": "Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Dr. Peset. Avda. Gaspar Aguilar",
                    "location": {
                        "postCode": "90. 46017",
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La sarcoidosis es una enfermedad multisist\u00e9mica que afecta frecuentemente al pulm\u00f3n. Su incidencia y prevalencia han sido ampliamente estudiadas, pero la falta de estandarizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico, los diferentes m\u00e9todos de detecci\u00f3n de casos y la escasa sensibilidad y especificidad de las pruebas diagn\u00f3sticas explican los datos discordantes. El pron\u00f3stico es generalmente favorable. Gran parte de las personas afectadas no manifestar\u00e1n nunca s\u00edntomas y muchas tienen remisi\u00f3n espont\u00e1nea. El curso es cr\u00f3nico en el 10-30% de los casos, con un deterioro permanente de la funci\u00f3n pulmonar. La enfermedad es el resultado de la acci\u00f3n de un agente externo que desencadena la respuesta inmunitaria caracter\u00edstica en individuos gen\u00e9ticamente susceptibles. Se han implicado factores ambientales, ocupacionales y gen\u00e9ticos, pero las investigaciones est\u00e1n todav\u00eda en los inicios. Estudios de casos y controles, as\u00ed como los avances en biolog\u00eda molecular, ayudar\u00e1n a definir los factores de susceptibilidad gen\u00e9tica y a entender los distintos fenotipos de la sarcoidosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Sarcoidosis. Epidemiolog\u00eda. Etiolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Sarcoidosis is a multisystemic disease in which lung involvement is common. Its incidence and prevalence have been extensively studied, but with contradictory results because of the lack of standard diagnostic criteria, variations in the methods for detecting cases, and the low sensitivity and specificity of diagnostic tests. Prognosis is generally favorable. Many of those affected remain asymptomatic and remission often occurs spontaneously, although between 10% and 30% of the patients have chronic disease and permanent deterioration in lung function. Sarcoidosis is caused by an external agent that triggers a characteristic immune response in genetically susceptible individuals. Environmental, occupational, and genetic factors have all been implicated, but research is still in the early stages. Case-control studies, as well as advances in molecular biology, will help to identify genetic susceptibility factors and to understand the different phenotypes of sarcoidosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Desde que en 1877 Jonathan Hutchinson, cirujano y dermat\u00f3logo, describi\u00f3 el primer caso en Londres como una enfermedad dermatol\u00f3gica, la sarcoidosis ha continuado fascinando a cl\u00ednicos e investigadores. Durante d\u00e9cadas se ha conseguido progresar en el conocimiento cl\u00ednico y en los hallazgos patol\u00f3gicos de la enfermedad, pero se sabe muy poco sobre la epidemiolog\u00eda y los factores gen\u00e9ticos que contribuyen a su desarrollo y forma de expresi\u00f3n, el tratamiento adecuado todav\u00eda no est\u00e1 bien definido para todos los pacientes y, lo que es m\u00e1s importante, la causa del proceso contin\u00faa siendo desconocida 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La sarcoidosis se caracteriza por una respuesta inmunol\u00f3gica inicial de c\u00e9lulas T helper tipo 1, que lleva al desarrollo de granulomas no caseificantes con afectaci\u00f3n multisist\u00e9mica, siendo los \u00f3rganos diana m\u00e1s frecuentes el pulm\u00f3n (90%), la piel y los ojos. Durante los siguientes 2-5 a\u00f1os desde el inicio de los s\u00edntomas, m\u00e1s del 60% de los pacientes experimentan una resoluci\u00f3n completa de la enfermedad, pero en casi el 30% restante puede seguir un curso cr\u00f3nico, que en algunos casos lleva al desarrollo final de fibrosis pulmonar con s\u00edntomas respiratorios permanentes. La complejidad de esta enfermedad y la amplia gama de s\u00edntomas con que puede presentarse hacen imprescindible muchas veces el abordaje multidisciplinario del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En general, la situaci\u00f3n de una enfermedad puede clasificarse por su actividad o gravedad, pero en la sarcoidosis la actividad no indica necesariamente un curso progresivo, un pron\u00f3stico fatal o la necesidad de tratamiento. Esto supone un reto para el cl\u00ednico, que afronta muchas dificultades al tratar de categorizar la sarcoidosis en un paciente concreto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El reconocimiento de la raza como un importante factor de riesgo para presentar esta enfermedad apunta claramente a una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica 2 . De esta manera, las \u00faltimas investigaciones se han dirigido a identificar estos factores de riesgo gen\u00e9ticos y a esclarecer c\u00f3mo el genotipo del paciente determina la presentaci\u00f3n y la evoluci\u00f3n, es decir, el fenotipo de la enfermedad. Desde este punto de vista, la sarcoidosis es una enfermedad compleja, cuya predisposici\u00f3n gen\u00e9tica no est\u00e1 determinada por un solo gen 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 520,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La sarcoidosis es una enfermedad granulomatosa sist\u00e9mica de distribuci\u00f3n mundial, que se presenta en ambos sexos, a cualquier edad y en cualquier raza. \u00bfPor qu\u00e9, entonces, no se ha encontrado un agente causal?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfPor qu\u00e9 el agente etiol\u00f3gico contin\u00faa siendo desconocido?"
        },
        {
            "text": "Aunque los esfuerzos se han dirigido durante d\u00e9cadas al aislamiento de un posible agente microbiol\u00f3gico, los resultados han sido desalentadores. Hay varias razones. La primera es que posiblemente desconozcamos todav\u00eda las condiciones \u00f3ptimas para el aislamiento de ese posible germen causal; otra raz\u00f3n es que la causa no sea infecciosa, y, por \u00faltimo, cabe la posibilidad de que esta entidad nosol\u00f3gica llamada sarcoidosis sea en realidad la suma de m\u00e1s de una enfermedad, cada una de las cuales tiene distinta etiolog\u00eda 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 523,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfPor qu\u00e9 el agente etiol\u00f3gico contin\u00faa siendo desconocido?"
        },
        {
            "text": "Podr\u00eda haber otras muchas razones por las que el agente etiol\u00f3gico de la sarcoidosis permanece oculto, y estar\u00edan en relaci\u00f3n con los dise\u00f1os de los estudios realizados a lo largo del tiempo. Una es la definici\u00f3n de caso: una cuidadosa revisi\u00f3n de la literatura m\u00e9dica 5 demuestra que los investigadores han usado una definici\u00f3n de caso amplia, imprecisa y variada. Esta limitaci\u00f3n ha mejorado desde la publicaci\u00f3n de las gu\u00edas de esta enfermedad 1 . Otra causa puede estribar en las diferentes formas de reclutamiento de pacientes en los estudios publicados, que dificulta poder comparar los resultados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfPor qu\u00e9 el agente etiol\u00f3gico contin\u00faa siendo desconocido?"
        },
        {
            "text": "La heterogeneidad de la propia enfermedad, con una amplia gama de patrones cl\u00ednicos, aumenta la posibilidad de que pueda no ser una sola enfermedad, de que pueda haber distintos agentes etiol\u00f3gicos o de que uno solo pueda ocasionar diferentes efectos seg\u00fan la susceptibilidad individual basada en factores gen\u00e9ticos 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfPor qu\u00e9 el agente etiol\u00f3gico contin\u00faa siendo desconocido?"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino \"epidemiolog\u00eda\" se usa para identificar la distribuci\u00f3n de la enfermedad, los factores que la causan y sus caracter\u00edsticas en una poblaci\u00f3n dada. Esto tambi\u00e9n incluye la incidencia, frecuencia, prevalencia y brotes end\u00e9micos y epid\u00e9micos, adem\u00e1s de incorporar estudios y estimaciones de morbimortalidad en \u00e1reas geogr\u00e1ficas y poblaciones concretas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "Muchos investigadores han tratado de calcular la incidencia y prevalencia de la sarcoidosis en diferentes poblaciones y con distintas estrategias de estudio -detecci\u00f3n de adenopat\u00edas mediast\u00ednicas en la radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax, registros nacionales, bases de datos o cuestionarios y revisiones de autopsias-, de manera que los datos disponibles son discordantes y dif\u00edciles de extrapolar al resto de la poblaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "Hasta hace poco se admit\u00eda que la enfermedad es m\u00e1s frecuente en adultos de menos de 40 a\u00f1os, con un pico de mayor incidencia entre los de 20 y 29 a\u00f1os. En los pa\u00edses escandinavos y Jap\u00f3n hay un segundo pico de incidencia en mujeres mayores de 50 a\u00f1os. La mayor\u00eda de los estudios se\u00f1alan un ligero predominio en el sexo femenino, y a partir de estudios poblacionales realizados en EE.UU. el riesgo de presentar sarcoidosis se calcula en el 0,85% para la raza blanca y el 2,4% para la raza negra 2 , con una tasa de incidencia anual en dicho pa\u00eds, ajustada por edad, de 35,5 por 100.000 habitantes entre la poblaci\u00f3n negra y 10,9 entre los cauc\u00e1sicos 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "En nuestro pa\u00eds las tasas de incidencia anual publicadas son inferiores. En el estudio realizado en un \u00e1rea sanitaria de la provincia de Le\u00f3n se fij\u00f3 en 1,37 por 100.000 habitantes 8 , y para todo el pa\u00eds la estimaci\u00f3n de la tasa de incidencia anual acumulada es de 1,36 por 100.000 habitantes 9 . El registro de incidencia de enfermedad pulmonar intersticial difusa en Espa\u00f1a realizado de octubre de 2000 a septiembre de 2001, con participaci\u00f3n de 37 centros, puso de manifiesto que la sarcoidosis es la segunda causa de enfermedad intersticial en nuestro pa\u00eds, por detr\u00e1s de la fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica, con 76 casos registrados, lo que supuso el 14,9% del total de casos de enfermedad pulmonar intersticial difusa 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 721,
                    "end": 723,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "Los estudios de prevalencia tambi\u00e9n muestran resultados dispares, con cifras que var\u00edan de 1 a 40 casos por 100.000 habitantes/a\u00f1o. Suecos, daneses y afroamericanos parecen tener las tasas de prevalencia m\u00e1s elevadas de la poblaci\u00f3n mundial 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 243,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "El estudio m\u00e1s amplio realizado hasta ahora, y con mejor dise\u00f1o, es el ACCESS (A Case Control Etiologic Study of Sarcoidosis 12 ), que ha arrojado luz sobre diversos aspectos epidemiol\u00f3gicos y etiol\u00f3gicos de la sarcoidosis. El ACCESS es un estudio multic\u00e9ntrico que se concibi\u00f3 para determinar la etiolog\u00eda de la enfermedad y en el que participaron 10 centros investigadores de EE.UU. desde 1997 a 1999. Su relevancia radica fundamentalmente en los criterios de selecci\u00f3n y definici\u00f3n de caso, en un intento de obviar la imprecisi\u00f3n de estudios previos. De este modo, la definici\u00f3n de caso requiere la confirmaci\u00f3n histol\u00f3gica de granulomas no caseificantes, aunque \u00e9stos no son patognom\u00f3nicos, y que las biopsias sean interpretadas como indicativas del diagn\u00f3stico de sarcoidosis, descart\u00e1ndose siempre otras posibles causas (tabla I). Todas las piezas histol\u00f3gicas se centralizaron en un solo laboratorio y fueron revisadas por los mismos pat\u00f3logos designados para el estudio 13 . Tras establecer claramente la definici\u00f3n de caso, el estudio ACCESS protocoliza el abordaje diagn\u00f3stico de manera homog\u00e9nea para todos los centros, estableciendo criterios claros y definidos para llegar al diagn\u00f3stico de afectaci\u00f3n de \u00f3rgano y para el reclutamiento del grupo control 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 978,
                    "end": 980,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1269,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de investigar la posible etiolog\u00eda de la enfermedad, este estudio examina el situaci\u00f3n psicosocial 15 y el curso cl\u00ednico de 736 pacientes incluidos en los 6 primeros meses desde el diagn\u00f3stico histol\u00f3gico de sarcoidosis, y los compara con otros tantos controles pareados por edad, sexo y raza, con un seguimiento de los primeros 215 casos durante los 2 a\u00f1os siguientes a la inclusi\u00f3n 16 . A pesar de su importancia, este estudio tiene limitaciones: posiblemente sobrevalora la afectaci\u00f3n pulmonar (encontrada en el 95% de los casos), debido a que los investigadores fueron neum\u00f3logos; como el seguimiento es de 2 a\u00f1os, no incluye a pacientes con sarcoidosis cr\u00f3nica, que son los que probablemente presentan la forma m\u00e1s grave. Tendremos que esperar un tiempo para conocer resultados evolutivos y de pron\u00f3stico de este estudio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 393,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "Aun as\u00ed, los resultados del ACCESS son sorprendentes en muchos aspectos: por una parte, la edad de presentaci\u00f3n de los pacientes supera los 40 a\u00f1os, especialmente entre las mujeres, sin que los investigadores puedan explicar este \"retraso\" respecto a publicaciones previas; por otro lado, llegan a la conclusi\u00f3n de que s\u00f3lo la afectaci\u00f3n pulmonar es independiente de la edad, sexo o raza, mientras que el resto de presentaciones cl\u00ednicas est\u00e1n vinculadas a estos factores 17 . Este estudio se comentar\u00e1 ampliamente en cada uno de sus aspectos a lo largo de esta revisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 474,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidencia y prevalencia globales"
        },
        {
            "text": "El conocimiento epidemiol\u00f3gico de la sarcoidosis est\u00e1 basado principalmente en estudios realizados hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os, que ya incid\u00edan en un mayor predominio de la raza negra sobre la blanca y de las mujeres sobre los varones 18 . Estos hallazgos dieron pie a posteriores investigaciones que confirmaron algunas de estas interesantes asociaciones, pero sin diferencias tan evidentes en funci\u00f3n de la raza y el sexo como se apuntaba al principio. En efecto, el riesgo de sarcoidosis entre la poblaci\u00f3n afroamericana es de 3 a 4 veces mayor que en la raza cauc\u00e1sica de EE.UU. las mujeres tienen un riesgo relativo mayor que los varones, aunque no excede el doble, y existe una agregaci\u00f3n familiar que indica cierta susceptibilidad gen\u00e9tica. Esta sarcoidosis familiar es m\u00e1s frecuente tambi\u00e9n en afroamericanos (17%) que en cauc\u00e1sicos (6%) 19 . La evidencia epidemiol\u00f3gica de estos trabajos indica que hay que considerar factores de riesgo tanto ambientales como gen\u00e9ticos en la etiolog\u00eda de la sarcoidosis, porque probablemente la interacci\u00f3n entre ellos producir\u00e1 la enfermedad 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 229,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 838,
                    "end": 840,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1080,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variaciones por edad, sexo y raza"
        },
        {
            "text": "Un reciente estudio poblacional 21 realizado en Dinamarca utilizando el registro nacional de pacientes describe diferencias en el momento del diagn\u00f3stico en relaci\u00f3n con la edad y el sexo, de manera que establece un pico de incidencia en varones de 30-34 a\u00f1os de 14,8/100.000 habitantes, mientras que las mujeres tienen 2 picos: entre los 25 y 29 a\u00f1os (10,5/100.000 habi-tantes), y entre los 65 y 69 a\u00f1os (11,0/100.000 habitantes). La edad media entre los varones fue de 38 a\u00f1os y en mujeres de 45, con un ligero predominio para el sexo femenino de 1,06.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variaciones por edad, sexo y raza"
        },
        {
            "text": "En el ACCESS, la poblaci\u00f3n de estudio es heterog\u00e9nea en t\u00e9rminos de raza (un 53% de raza blanca y un 44% de raza negra), sexo (un 64% mujeres y un 36% varones) y edad (un 46% son menores de 40 a\u00f1os), pero las caracter\u00edsticas diferenciales son interesantes: las mujeres se presentaban m\u00e1s frecuentemente con afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica y ocular, eritema nodoso y edad superior a los 40 a\u00f1os, mientras que en los varones las anomal\u00edas del metabolismo del calcio fueron m\u00e1s habituales; los pacientes de raza negra ten\u00edan afectaci\u00f3n cut\u00e1nea distinta del eritema nodoso, afectaci\u00f3n ocular, hep\u00e1tica, de m\u00e9dula \u00f3sea y adenopat\u00edas extrator\u00e1cicas con m\u00e1s frecuencia 17 . Las mayores diferencias encontradas en este estudio se relacionan con la raza de los pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 653,
                    "end": 655,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variaciones por edad, sexo y raza"
        },
        {
            "text": "Hay pocos datos epidemiol\u00f3gicos referidos a ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os 22 , poblaci\u00f3n en la que se establece una incidencia anual de 0,29 por 100.000 habitantes, con variaciones desde 0,06 en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os e incremento progresivo hasta 1,02 en ni\u00f1os de 14 a 15 a\u00f1os, que parecen tener un pron\u00f3stico m\u00e1s favorable, similar al de los pacientes adultos j\u00f3venes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variaciones por edad, sexo y raza"
        },
        {
            "text": "A pesar de los datos discordantes de los diferentes estudios, parece claro que la sarcoidosis tiene tendencia a desarrollarse al inicio de la edad adulta (es rara la presentaci\u00f3n en la infancia y adolescencia y en mayores de 70 a\u00f1os 23 ), lo que incide en la hip\u00f3tesis de que la exposici\u00f3n a agentes ambientales, infecciosos o antig\u00e9nicos ocurrir\u00eda durante la etapa laboral de los pacientes; por tanto, se especula sobre la contribuci\u00f3n de la exposici\u00f3n ocupacional. En este mismo sentido, recordemos que la proporci\u00f3n de afectados por sarcoidosis parece decantarse ligeramente hacia las mujeres. Sin embargo, en el \u00fanico estudio poblacional de incidencia realizado en EE.UU. 7 , la incidencia ajustada por edad era similar entre varones (5,9/100.000 habitantes/a\u00f1o) y mujeres (6,3/100.000 habitantes/a\u00f1o), pero los autores llaman la atenci\u00f3n sobre el incremento de la incidencia femenina desde el a\u00f1o 1946 a 1975, que les lleva a plantearse la hip\u00f3tesis de que la progresiva incorporaci\u00f3n al mundo laboral de las mujeres durante dicho per\u00edodo supondr\u00eda la exposici\u00f3n a ant\u00edgenos ambientales que inducir\u00edan la sensibilizaci\u00f3n y el desarrollo de la enfermedad. Todos los estudios evidencian que la sarcoidosis es m\u00e1s frecuente entre personas de raza negra que entre cauc\u00e1sicos, pero parad\u00f3jicamente tambi\u00e9n se ha documentado cierta agregaci\u00f3n entre individuos descendientes de pa\u00edses del norte de Europa, especialmente en las formas agudas de la enfermedad, como el s\u00edndrome de L\u00f6fgren 24 . Los estudios realizados en estos pacientes indican un importante determinante gen\u00e9tico que explicar\u00eda estas formas de presentaci\u00f3n 25 . Sin embargo, todav\u00eda hay muchas consideraciones que hacer sobre los factores del hu\u00e9sped y ambientales que pudieran influir en la expresi\u00f3n de estos genes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 676,
                    "end": 677,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1485,
                    "end": 1487,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1621,
                    "end": 1623,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variaciones por edad, sexo y raza"
        },
        {
            "text": "La sarcoidosis tiene cierta tendencia a manifestarse al final del invierno y, sobre todo, al principio de la primavera [26] [27] [28] . Si se da por sentado que la latencia entre la exposici\u00f3n al agente causal y el desarrollo de s\u00edntomas de sarcoidosis es del orden de unas pocas semanas a pocos meses, como se ha visto en modelos animales experimentales, la exposici\u00f3n tendr\u00eda que ocurrir en muchos casos durante los meses previos a las manifestaciones cl\u00ednicas. Es atractivo conjeturar que habr\u00eda un mayor contacto con el agente etiol\u00f3gico, tanto si es antig\u00e9nico como infeccioso, cuando las personas pasan m\u00e1s tiempo en sitios cerrados como el lugar de trabajo o el domicilio durante los meses m\u00e1s fr\u00edos, y se podr\u00eda llegar a pensar que la sarcoidosis es un tipo de enfermedad \"relacionada con los edificios\", resultante de la sensibilizaci\u00f3n a ant\u00edgenos o a g\u00e9rmenes vehiculizados por el aire (bioaerosoles), como sucede en otros procesos como la neumonitis por hipersensibilidad o la legionelosis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n estacional y geogr\u00e1fica"
        },
        {
            "text": "No todos los estudios llegan a las mismas conclusiones sobre la distribuci\u00f3n espacial de la sarcoidosis. Sin embargo, a pesar de las discrepancias y de los distintos m\u00e9todos empleados, la mayor\u00eda de los datos publicados apuntan a que esta enfermedad se produce m\u00e1s frecuentemente en regiones geogr\u00e1ficas determinadas, lo que ha dado pie a investigar factores meteorol\u00f3gicos y del suelo, plantas, p\u00f3lenes y proximidad a bosques, utilizaci\u00f3n de recursos h\u00eddricos, uso de le\u00f1a y exposici\u00f3n a mascotas o a animales de granja como posibles agentes etiol\u00f3gicos o de riesgo 6 . El ACCESS encuentra una asociaci\u00f3n positiva con ocupaciones concretas (agricultura), exposici\u00f3n a determinados agentes potencialmente t\u00f3xicos (insecticidas y polvos org\u00e1nicos ambientales) y desempe\u00f1o del trabajo en ambiente enrarecido y con olores mohosos. Este mismo estudio documenta mayor riesgo de sarcoidosis en personas que han vivido en ciudades peque\u00f1as durante su infancia, lo que incide en el ambiente rural como factor de riesgo 29 , hecho que tambi\u00e9n se ha descrito en nuestro pa\u00eds 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 567,
                    "end": 568,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1013,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1065,
                    "end": 1067,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n estacional y geogr\u00e1fica"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la asociaci\u00f3n geogr\u00e1fica, al parecer tienen cierta tendencia a presentar sarcoidosis las personas con estrecho contacto f\u00edsico con pacientes o con relaciones muy cercanas dentro de la misma comunidad. El estudio de casos y controles realizado en la isla de Man 31 , en Reino Unido, pone de manifiesto que un 40% de los 96 casos confirm\u00f3 haber tenido contacto previo con una persona diagnosticada de sarcoidosis, frente al 1-2% de los controles. De estos contactos, 14 ocurrieron en la misma casa, aunque s\u00f3lo 9 eran familiares consangu\u00edneos. Otros 19 hab\u00edan tenido contacto en el lugar de trabajo, 2 con vecinos y 14 con amigos no convivientes. Desde una perspectiva de enfermedad infecciosa, esta asociaci\u00f3n espacial y temporal puede indicar que la sarcoidosis es una enfermedad transmisible, pero tambi\u00e9n podr\u00eda explicarse por el hecho de que estos casos tienen en com\u00fan una exposici\u00f3n ambiental o laboral que induce una misma respuesta de hipersensibilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n estacional y geogr\u00e1fica"
        },
        {
            "text": "La sarcoidosis es una enfermedad benigna. Un porcentaje importante de pacientes afectados pueden no tener nunca manifestaciones cl\u00ednicas y m\u00e1s de un 30% tienen remisi\u00f3n espont\u00e1nea. El curso cr\u00f3nico ocurre en un 10-30% de los casos, dando lugar a veces a un significativo deterioro de la funci\u00f3n pulmonar. Se han publicado tasas de mortalidad del 1 al 6% 32 ; la presencia de fibrosis en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax y una capacidad vital forzada inferior a 1,5 l son predictores de muerte por insuficiencia respiratoria debida a sarcoidosis 33 . Un estudio reciente encuentra hipertensi\u00f3n pulmonar en el 40% de los afectados de sarcoidosis sin estadio IV radiogr\u00e1fico, es decir, sin fibrosis. Cuando la fibrosis y la hipertensi\u00f3n pulmonar coexisten, se produce un acusado descenso de los par\u00e1metros funcionales (capacidad de difusi\u00f3n del mon\u00f3xido de carbono entre el 30 y el 35%; flujo mesoespiratorio forzado \u2264 30%; volumen espiratorio forzado en el primer segundo < 1,2 l), lo que deber\u00eda alertar al cl\u00ednico de esta grave complicaci\u00f3n 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1034,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pron\u00f3stico y mortalidad"
        },
        {
            "text": "Respecto a la supervivencia, la sarcoidosis tiene mejor pron\u00f3stico a los 5 a\u00f1os (91,6%) que otras enfermedades pulmonares intersticiales difusas como la neumon\u00eda intersticial no espec\u00edfica o la neumon\u00eda intersticial descamativa (85,5%), la neumonitis por hipersensibilidad (84,1%), la enfermedad pulmonar intersticial difusa por colagenopat\u00edas (69,7%), formas no definidas de fibrosis pulmonar (69,5%) y la fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica (35,4%) 33 . S\u00f3lo un estudio de casos y controles se\u00f1ala un posible riesgo incrementado para desarrollar neoplasias del tipo linfomas, c\u00e1ncer de pulm\u00f3n o c\u00e1ncer en otros \u00f3rganos afectados por la enfermedad 35 , pero estos hallazgos no se han confirmado en estudios con seguimiento a largo plazo 36 , que adem\u00e1s llegan a la conclusi\u00f3n de que ni la edad del paciente en el momento del diagn\u00f3stico ni las manifestaciones cl\u00ednicas son indicadores de posterior desarrollo de neoplasias. De lo que no hay duda es que el pron\u00f3stico de la sarcoidosis est\u00e1 claramente ligado a la gravedad de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 733,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pron\u00f3stico y mortalidad"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 claramente establecido que existe diferente susceptibilidad individual para desarrollar la sarcoidosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "FERN\u00c1NDEZ FABRELLAS E. EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LA SARCOIDOSIS Los factores gen\u00e9ticos se asocian con patrones concretos de la enfermedad (fenotipo cl\u00ednico), con el riesgo de enfermar y con la gravedad y progresi\u00f3n de la sarcoidosis [37] [38] [39] [40] . Como consecuencia, incluso si se pudiera identificar un factor ambiental espec\u00edfico, es probable que el riesgo de enfermar se derivara de su interacci\u00f3n con los factores gen\u00e9ticos del hu\u00e9sped y con sus h\u00e1bitos sociosanitarios 41, 42 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 478,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Hay buenas razones que sustentan la hip\u00f3tesis de que la sarcoidosis est\u00e1 causada por ant\u00edgenos ambientales en individuos gen\u00e9ticamente predispuestos. Tanto la piel como los pulmones -\u00f3rganos m\u00e1s com\u00fanmente afectados-est\u00e1n siempre en contacto con estos ant\u00edgenos; los estudios sobre la inmunopatogenia de la sarcoidosis apoyan que la enfermedad es el resultado de una superrespuesta inmunitaria y que hay un gran n\u00famero de potenciales ant\u00edgenos ambientales que pueden inducir la sensibilizaci\u00f3n y la consiguiente respuesta mediada por c\u00e9lulas responsable del desarrollo de granulomas 43 . Estos factores ambientales causan multitud de enfermedades que simulan la sarcoidosis (tabla I), como la inhalaci\u00f3n de berilio u otros metales (aluminio, titanio, circonio), neumonitis por hipersensibilidad e infecciones como la tuberculosis, micobacterias at\u00edpicas y hongos, entre otros. Las fibras y polvos inorg\u00e1nicos (talco, s\u00edlice, fibra de vidrio) tambi\u00e9n son capaces de respuestas inmunol\u00f3gicas similares a las de la sarcoidosis. La lista de agentes inductores de una respuesta granulomatosa en animales es incluso m\u00e1s larga e incluye micobacterias, prote\u00ednas aviares, esporas f\u00fangicas, amebiasis, huevos de Schistosoma, Brucella y Leishmania, entre otros 6 . De este modo, hoy d\u00eda se cree que la sarcoidosis aparece como consecuencia de la exposici\u00f3n a uno o m\u00e1s agentes ambientales que interaccionan con factores gen\u00e9ticos individuales. El reto est\u00e1 en identificar esos agentes ambientales y relacionarlos con la susceptibilidad gen\u00e9tica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 583,
                    "end": 585,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Algunas de las primeras investigaciones epidemiol\u00f3gicas sobre la sarcoidosis planteaban la posibilidad de una exposici\u00f3n com\u00fan a ant\u00edgenos inductores de respuesta inmunitaria granulomatosa en el lugar de trabajo, pero hasta hace poco tiempo han sido muy pocos los estudios que han investigado prospectiva y sistem\u00e1ticamente la exposici\u00f3n laboral o ambiental de los pacientes 44 . Publicaciones recientes derivadas del estudio ACCESS 45 , m\u00e1s un estudio realizado en Carolina del Sur 46 y otro que examina los factores de riesgo laborales en familias afroamericanas 47 , han ayudado a afianzar la importancia de este tipo de factores de riesgo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 377,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 435,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo ambientales y ocupacionales"
        },
        {
            "text": "En el estudio de Barnard et al 45 , basado en los datos del ACCESS, se utilizan los c\u00f3digos de SIC (Clasificaci\u00f3n Industrial Est\u00e1ndar) y SOC (Clasificaci\u00f3n Ocupacional Est\u00e1ndar) para definir la ocupaci\u00f3n de los pacientes e investigar la contribuci\u00f3n del factor laboral al riesgo de sarcoidosis. El an\u00e1lisis univariado de sus resultados identifica un mayor riesgo entre trabajadores con exposici\u00f3n industrial a polvos org\u00e1nicos, especialmente en cauc\u00e1sicos, y entre los trabajadores de industrias de materiales de construcci\u00f3n, ferreter\u00eda y jardiner\u00eda. Los empleos relacionados con el cuidado de ni\u00f1os se asociaron negativamente con sarcoidosis, as\u00ed como tambi\u00e9n la exposici\u00f3n laboral a humos o polvo de metales, de nuevo m\u00e1s evidente entre trabajadores cauc\u00e1sicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 33,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo ambientales y ocupacionales"
        },
        {
            "text": "El estudio realizado por Kajdasz et al 46 establece otras asociaciones entre los pacientes de raza negra hospitalizados por esta enfermedad: uso de estufas de le\u00f1a, de chimeneas, consumo de agua no p\u00fablica (pozos) y vivir o trabajar en una granja. Este estudio destaca menos la ocupaci\u00f3n agr\u00edcola y da mayor importancia al diferente uso de la madera en los municipios rurales de Carolina del Sur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo ambientales y ocupacionales"
        },
        {
            "text": "Utilizando un cuestionario derivado del ACCESS, Kucera et al 47 encontraron asociaciones positivas con ciertas ocupaciones de afroamericanos afectados de sarcoidosis comparados con hermanos sanos. Observaron que los que trabajaban con potencial exposici\u00f3n a metales o en lugares con alta humedad ambiental o con olor mohoso (lo que indicaba un ambiente rico en agentes microbianos) pod\u00edan tener un riesgo incrementado de presentar sarcoidosis. Estos autores llaman la atenci\u00f3n sobre la complejidad de las posibles exposiciones laborales, que hacen dif\u00edcil identificar agentes concretos bas\u00e1ndose s\u00f3lo en la filiaci\u00f3n del puesto de trabajo, una cr\u00edtica que es aplicable a la mayor\u00eda de las investigaciones sobre exposici\u00f3n de riesgo laboral para sarcoidosis realizadas hasta la fecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo ambientales y ocupacionales"
        },
        {
            "text": "Otra vez es el ACCESS el estudio m\u00e1s consistente que ha investigado la asociaci\u00f3n de la exposici\u00f3n ambiental y ocupacional con la sarcoidosis. Los autores elaboraron unos cuestionarios con preguntas espec\u00edficas sobre posibles exposiciones laborales y no laborales y su duraci\u00f3n. Los resultados, en parte ya comentados en otros apartados de esta revisi\u00f3n, muestran una asociaci\u00f3n positiva entre sarcoidosis y determinadas ocupaciones, como las relacionadas con la agricultura, con el contacto con aves, manufacturas del autom\u00f3vil, profesorado de secundaria y personal sanitario. La cuidadosa revisi\u00f3n de los individuos con exposici\u00f3n a aves demostr\u00f3 que no eran casos t\u00edpicos de neumonitis por hipersensibilidad. M\u00e1s asociaciones positivas con sarcoidosis se encontraron tambi\u00e9n con el uso de insecticidas y con trabajos desempe\u00f1ados en ambientes con exposici\u00f3n a hongos o mohos, por lo que los autores conjeturan con la posibilidad de inhalaci\u00f3n de bioaerosoles microbianos. El modelo estad\u00edstico multivariado del ACCESS establece una odds ratio (OR) elevada para \u00e1reas con olores mohosos y exposici\u00f3n a insecticidas, y un efecto protector para los fumadores o ex fumadores, aunque esto puede ser un sesgo metodol\u00f3gico, puesto que muchos de los pacientes dejan de fumar al inicio de los s\u00edntomas. En cualquier caso, el ACCESS no encuentra un \u00fanico factor de riesgo predominante para sarcoidosis; por otro lado, aunque las OR son altas para un determinado n\u00famero de factores, en general esas asociaciones fueron d\u00e9biles 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1519,
                    "end": 1521,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo ambientales y ocupacionales"
        },
        {
            "text": "Durante el \u00faltimo siglo estuvo candente la hip\u00f3tesis de que pat\u00f3genos microbianos eran la causa de la sarcoidosis. Concretamente, las principales sospechosas fueron las micobacterias, incluso se lleg\u00f3 a documentar su crecimiento en muestras sangu\u00edneas de casos frente a controles, afirmaci\u00f3n que no se ha confirmado recientemente 48 . Varios estudios han identificado ADN de micobacterias por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) 49,50 hasta en la mitad de pacientes frente a controles, y ADN de micobacterias no tuberculosas en m\u00e1s del 20% de ellos, lo que indicar\u00eda que Mycobacterium tuberculosis complex podr\u00eda tener un papel en la etiolog\u00eda de esta enfermedad. Sin embargo, no ha sido posible aislar el germen ni cultivarlo a partir de tejidos de pacientes, lo que es fundamental para poder adscribir la etiolog\u00eda del proceso siguiendo los postulados de Henle-Koch (aislamiento del pat\u00f3geno en el paciente, crecimiento en cultivo puro y reproducibilidad de la enfermedad cuando se inocula en un hu\u00e9sped susceptible 6 ). Adem\u00e1s, el seguimiento durante m\u00e1s de 10 a\u00f1os de pacientes con sarcoidosis y PCR positiva para M. tuberculosis no ha detectado el desarrollo de enfermedad tuberculosa en ninguno de ellos 51 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 332,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1216,
                    "end": 1218,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes infecciosos como factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "El ant\u00edgeno de Kveim, que es un extracto proteico obtenido de ganglios linf\u00e1ticos o bazo de pacientes, provoca una respuesta oligoclonal de c\u00e9lulas T en pacientes con sarcoidosis, adem\u00e1s de producir una infiltraci\u00f3n granulomatosa en la piel. Aunque el agente activo del ant\u00edgeno de Kveim no se ha identificado, se sabe que este ant\u00edgeno no contiene ADN bacteriano. Un estudio reciente ha documentado la presencia de ant\u00edgenos de micobacterias en tejidos sarcoideos, as\u00ed como sus anticuerpos en algunos pacientes, lo que una vez m\u00e1s incide en el papel de las micobacterias en la etiolog\u00eda de esta enfermedad 52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 607,
                    "end": 609,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes infecciosos como factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Las investigaciones en este sentido contin\u00faan porque, aunque no se ha identificado ning\u00fan agente infeccioso en cultivos de biopsias de pacientes con sarcoidosis y ni siquiera se han detectado consistentemente con marcadores de ARN ribos\u00f3mico, determinados hechos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos apuntan a una etiolog\u00eda infecciosa para esta enfermedad. Por ejemplo, hay evidencia de la transmisibilidad de la sarcoidosis; en efecto, se ha documentado la denominada \"sarcoidosis adquirida del donante\", en la cual la enfermedad se desarrolla en el receptor del trasplante de tejidos u \u00f3rganos provenientes de donantes con sarcoidosis diagnosticada o probable 53 . Y a la inversa, la sarcoidosis se ha desarrollado en el pulm\u00f3n trasplantado en pacientes sarcoid\u00f3ticos 54 . Los animales a los que se ha implantado tejido afectado de pacientes han desarrollado granulomas de tipo sarcoideo 55 . Cuando se inocul\u00f3 este tejido humano en ratones, los granulomas tardaron 15 meses en desarrollarse, pero este efecto no se consegu\u00eda si se somet\u00eda previamente la muestra de tejido a autoclave, congelaci\u00f3n a -20 \u00b0C o a radiaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 882,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes infecciosos como factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, el examen por microscopia electr\u00f3nica y con t\u00e9cnicas inmunohistoqu\u00edmicas del granuloma sarcoideo ha identificado estructuras que se asemejan a organismos como Leptospira, Mycoplasma y Propionibacterium 6 , de manera que a\u00fan es necesario investigar m\u00e1s sobre la naturaleza de los elementos ultraestructurales que forman el granuloma sarcoideo hasta llegar a alg\u00fan resultado concluyente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 219,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes infecciosos como factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos epidemiol\u00f3gicos del ACCESS apuntan claramente a que el riesgo de sarcoidosis est\u00e1 ligado a condiciones medioambientales propicias para la formaci\u00f3n de bioaerosoles, tanto antig\u00e9nicos como infecciosos 29 . Como ya se ha comentado, las ocupaciones laborales directamente relacionadas con ambientes h\u00famedos y enrarecidos con olor mohoso se asociaron con el riesgo de sarcoidosis en el modelo multivariado del estudio. La mayor\u00eda de los hongos exudan, durante su crecimiento, compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles que causan ese t\u00edpico olor que se asocia con la contaminaci\u00f3n f\u00fangica, y que podr\u00eda reflejar la presencia del microorganismo incluso cuando no es visible su crecimiento. Adem\u00e1s, en el ACCESS se observ\u00f3 que los casos de sarcoidosis se dieron entre pacientes que utilizaban acondicionadores de aire en su domicilio, con o sin humidificadores. Muchos de los microorganismos que se han se\u00f1alado como agentes etiol\u00f3gicos de la enfermedad, o que producen cuadros cl\u00ednicos similares a ella, crecen r\u00e1pidamente en el agua. Las condiciones oportunas para aerosolizar part\u00edculas antig\u00e9nicas o agentes infecciosos pueden llevar a la inhalaci\u00f3n de estas part\u00edculas, su consiguiente dep\u00f3sito pulmonar y el desarrollo de la respuesta inmunitaria caracter\u00edstica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 216,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes infecciosos como factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Otros agentes microbiol\u00f3gicos implicados en la etiopatogenia de la sarcoidosis han sido herpesvirus, retrovirus, Chlamydia pneumoniae, Borrelia burgdorferi, Rickettsia helvetica y \u00faltimamente Pneumocystis jiroveci 56 , entre otros. Sin embargo, ninguno de estos pat\u00f3genos puede considerarse agente etiol\u00f3gico de la enfermedad, puesto que, igual que las micobacterias, no cumplen los postulados de Henle-Koch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes infecciosos como factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "A pesar de los muchos esfuerzos realizados para encontrar un posible agente microbiol\u00f3gico implicado en la etiolog\u00eda de la sarcoidosis, hasta la fecha no disponemos de suficiente evidencia cient\u00edfica que sustente esta hip\u00f3tesis, pero tampoco que la descarte. Se ha planteado que los microorganismos probablemente act\u00faan como desencadenantes antig\u00e9nicos, pero no causantes de infecci\u00f3n, en una persona predispuesta gen\u00e9ticamente, y que \u00e9ste ser\u00eda el inicio de la respuesta granulomatosa de la sarcoidosis 57 . Los an\u00e1lisis con t\u00e9cnicas de PCR pueden ayudar a detectar agentes infecciosos en los tejidos de pacientes, aun cuando fallen los cultivos. Estas t\u00e9cnicas de PCR han conseguido identificar los agentes etiol\u00f3gicos de otras enfermedades como la angiomatosis bacilar (Bartonella henselae), la enfermedad de Whipple (Tropheryma whippelii) o el s\u00edndrome agudo respiratorio grave (nuevo Coronavirus).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 506,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agentes infecciosos como factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Son muchos los estudios que se han ocupado de investigar la agrupaci\u00f3n familiar de la sarcoidosis entre parejas de padre e hijo del mismo sexo, parejas de madre e hijo, hermanos del mismo sexo y gemelos monocig\u00f3ticos 6, 19, 58 . Los primeros resultados se\u00f1alaban que esta agregaci\u00f3n familiar era m\u00e1s frecuente entre personas de raza negra que entre cauc\u00e1sicos 59 . Las cifras de prevalencia de agregaci\u00f3n familiar de la sarcoidosis van desde el 1,7% del Reino Unido, el 4,3% de Jap\u00f3n, el 4,7% de Finlandia y el 9,6% de Irlanda hasta el 17% de familias afroamericanas de EE.UU. 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 219,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 226,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 579,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "El ACCESS investig\u00f3 la agregaci\u00f3n familiar de la sarcoidosis utilizando datos de 10.862 familiares de primer grado y 17.047 de segundo grado de 706 pares de casos y controles pareados por edad, sexo, raza y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Las conclusiones fueron que hay un riesgo elevado de presentar sarcoidosis entre familiares de primer y segundo grados de los pacientes comparados con los familiares de primer y segundo grados de los controles. Los hermanos ten\u00edan el riesgo relativo m\u00e1s elevado (OR = 5,8; intervalo de confianza [IC] del 95%, 2,1- 15, 9) , seguidos de los t\u00edos (OR = 5,7; IC del 95%, 1,6-20,7), abuelos (OR = 5,2; IC del 95%, 1,5-18) y padres (OR = 3,8; IC del 95%, 1,2-11,3). Utilizando un modelo multivariado con los datos de padres e hijos, el riesgo relativo familiar ajustado por edad, sexo, clase social y factores ambientales comunes fue de 4,7 (IC del 95%, 2,3-9,7), pero los pacientes cauc\u00e1sicos tuvieron un riesgo relativo familiar m\u00e1s elevado que los casos de afroamericanos (18,0 frente a 2,8; p = 0,098) 19 . En otro estudio realizado entre 179 familias afroamericanas, estos mismos investigadores llegan a la conclusi\u00f3n de que los hermanos y padres de estos pacientes tienen un riesgo 2,5 veces mayor de desarrollar la enfermedad 61 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 547,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 550,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1030,
                    "end": 1032,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1259,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "El estudio de Reino Unido 58 , basado en un cuestionario contestado por 268 pacientes con sarcoidosis, revel\u00f3 que el 5,91% ten\u00eda al menos un familiar de primer, segundo o tercer grados con sarcoidosis demostrada histol\u00f3gicamente. Los autores calculan que la ratio de prevalencia de sarcoidosis de hermanos de pacientes respecto a la prevalencia para el resto de la poblaci\u00f3n es de 38-73 (IC del 95%, 21-145), sin encontrar diferencias significativas por etnias, al contrario que el estudio norteamericano 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "Uno de los objetivos investigados con m\u00e1s inter\u00e9s en los \u00faltimos a\u00f1os es el factor gen\u00e9tico que confiere susceptibilidad para la sarcoidosis. Los primeros resultados se consiguieron a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los genes del complejo principal de histocompatibilidad (MHC), especialmente de los ant\u00edgenos de histocompatibilidad (HLA). Sobre la base de los estudios inmunofenot\u00edpicos de los linfocitos T recogidos de muestras de lavado broncoalveolar, se puede afirmar que en la fisiopatolog\u00eda de la sarcoidosis muy probablemente est\u00e9 afectado el reconocimiento, procesamiento y presentaci\u00f3n del ant\u00edgeno por los macr\u00f3fagos a las c\u00e9lulas T 62 . Las primeras investigaciones gen\u00e9ticas, que utilizaron t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas, evaluaron las posibles asociaciones con genes del MHC localizado en el cromosoma 6p, concretamente con HLA de clase I. Aunque no se ha encontrado una asociaci\u00f3n concluyente, los alelos m\u00e1s frecuentemente vinculados con el riesgo de sarcoidosis han sido HLA-B8 y HLA-B7. Adem\u00e1s, se han encontrado ciertas asociaciones HLA en pacientes con sarcoidosis pertenecientes a diversos grupos \u00e9tnicos 59, 63 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1108,
                    "end": 1111,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1114,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "Las investigaciones m\u00e1s recientes han utilizado t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular para determinar asociaciones con el MHC de clase II, concretamente con HLA-DR, que parece tener m\u00e1s influencia en la susceptibilidad y pron\u00f3stico de la enfermedad que el de clase I. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han implicado muchos de estos alelos de clase II en determinados aspectos de la enfermedad:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "HLA-DR5, HLA-DR6, HLA-DR8 y HLA-DR9 parecen conferir riesgo de enfermar entre los japoneses, aunque HLA-DR9 confiere protecci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n escandinava; HLA-DR5 se asocia con enfermedad cr\u00f3nica en los pacientes alemanes y HLA-DR3 con las formas agudas; de manera similar a \u00e9stos, los escandinavos asocian HLA-DR14 y HLA-DR 15 con las formas cr\u00f3nicas, y HLA-DR17 con las autolimitadas 64 . En el estudio AC-CESS se identifica una asociaci\u00f3n significativa entre alelos HLA-DRB1 (concretamente HLA-DRB1*1101) y el desarrollo de la enfermedad, tanto en poblaci\u00f3n negra como cauc\u00e1sica 65 . El \u00fanico alelo de clase II con diferente distribuci\u00f3n entre estas razas respecto a la enfermedad fue el HLA-DRB1*1501, que se asoci\u00f3 con controles en los negros y con casos en los blancos. Esto indicar\u00eda que, en general, alelos similares de HLA clase II pueden asociarse con la sarcoidosis en ambas poblaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 393,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 589,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "En este mismo sentido, otras investigaciones se\u00f1alan alelos espec\u00edficos del HLA-DQB1 como determinantes de susceptibilidad para sarcoidosis entre la poblaci\u00f3n afroamericana 38, 40 ; queda por demostrar c\u00f3mo estos alelos interaccionan con factores ambientales y con otros genes para determinar el fenotipo de la enfermedad 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 176,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "Hay estudios en marcha 67,68 que ayudar\u00e1n a confirmar si los genes que confieren la susceptibilidad para la sarcoidosis est\u00e1n en esa compleja regi\u00f3n del cromosoma 6p.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "Actualmente disponemos de evidencia convincente de que la sarcoidosis es el resultado de desencadenantes ambientales que, al actuar sobre individuos gen\u00e9ticamente susceptibles, ocasionan una superrespuesta inmunitaria con formaci\u00f3n de granulomas en los \u00f3rganos afectos. Aunque la enfermedad se ha descrito en casi toda la poblaci\u00f3n mundial, son muchas las variaciones en cuanto a incidencia y prevalencia entre los diferentes fenotipos cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Las investigaciones sobre agregraci\u00f3n familiar y los estudios de casos y controles sustentan la hip\u00f3tesis de que la predisposici\u00f3n inmunogen\u00e9tica determina el distinto patr\u00f3n de afectaci\u00f3n org\u00e1nica de la sarcoidosis. En este momento, el consenso cient\u00edfico es contundente al se\u00f1alar la regi\u00f3n del cromosoma 6p donde se localiza el MHC de clase II como el emplazamiento de las asociaciones gen\u00e9ticas m\u00e1s importantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Definiciones m\u00e1s rigurosas de los distintos fenotipos cl\u00ednicos y los estudios en marcha con grandes cohortes de pacientes, que incluyen la sarcoidosis familiar, combinados con los nuevos avances tecnol\u00f3gicos, ayudar\u00e1n sin duda a una mejor comprensi\u00f3n de la susceptibilidad gen\u00e9tica de la sarcoidosis y sus fenotipos. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Association of HLA class II alleles with sarcoidosis: results by race and sex of the ACCESS study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frederik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cizman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Magira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Monos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Is there a role for microorganisms in the pathogenesis of sarcoidosis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Du",
                    "middle": [],
                    "last": "Bois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cullinan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Intern Med",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "4--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Special report: the 1991 descriptive definition of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hosoda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Sarcoidosis",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "33--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Aetiologies of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir Mon",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "23--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The epidemiology of sarcoidosis in Rochester, Minnesota: a population-based study of incidence and survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Henke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Henke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Elveback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ballard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kurland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "840--845",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Sarcoidosis en un \u00e1rea sanitaria de Le\u00f3n. Epidemiolog\u00eda y caracter\u00edsticas cl\u00ednicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alcoba",
                    "middle": [],
                    "last": "Leza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Sim\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guerra",
                    "middle": [],
                    "last": "Laso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carro",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Blanco",
                    "middle": [],
                    "last": "Iglesias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "An Med Interna",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "617--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Fern\u00e1ndez-Nogues F",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Badrinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Sarcoidosis in Spain. Sarcoidosis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "118--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Report on the incidence of interstitial lung diseases in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ancochea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Morell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Arias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Villena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Sarcoidosis Vasc Diffuse Lung Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "64--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinics in chest medicine: sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hosoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiraga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Philadelphia: W.B. Saunders Company",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "681--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Design of A Case Control Etiologic Study of Sarcoidosis (ACCESS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Access Research Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1173--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The spectrum of biopsy sites for the diagnosis of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Terstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Judson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Sarcoidosis Vasc Diffuse Lung Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "139--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The ACCESS Study. Characterization of sarcoidosis in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Freemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1754--1759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Pulmonary and psychosocial findings at enrollment in ACCESS study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Judson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rabin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Sarcoidosis Vasc Diffuse Lung Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "147--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Two years prognosis of sarcoidosis: the ACCESS experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Judson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Terrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rossman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Sarcoidosis Vasc Diffuse Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "204--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical characteristics of patients in A Case Control Study of Sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Judson",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Yeager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bresnitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1885--1894",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Anatomic sites, age attributes and rates of sarcoidosis in U.S. veterans",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "615--635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Epidemiology, demographics and genetics of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Major",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Iannuzzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "166--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Epidemiology of sarcoidosis and its genetic and environmental risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapelon-Abric",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Med Intern",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "494--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Sarcoidosis in Denmark 1980-1994. A registry-based incidence study compromising 5536 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Byg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Milman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Sarcoidosis Vasc Diffuse Lung Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "46--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Childhood sarcoidosis in Denmark 1979-1994: incidence, clinical features and laboratory results at presentation in 48 children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Milman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Byg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "30--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Familial aggregation of sarcoidosis. A Case-Control Etiologic Study of Sarcoidosis (ACCESS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Iannuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Frederik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bresnitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "2085--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "C-C chemokine receptor 2 and sarcoidosis: association with L\u00f6fgren's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Spagnolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Renzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Grutters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sestini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1162--1168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Lung restricted T cell receptor AV2S3+ CD4+ T cell expansions in sarcoidosis patients with shared HLA-DR beta chain conformation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grunewald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahlstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wigzell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eklund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Olerup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "348--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Seasonal clustering of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Badrinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreraj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fit\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plasencia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "455--461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Seasonal occurrence of sarcoidosis in Greece",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Panayeas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Theodorakopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Constantopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "510--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Seasonal clustering of sarcoidosis presenting with erythema nodosum",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wilsher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1197--1206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "A case control etiologic study of sarcoidosis. Environmental and occupational risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bresnitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Milton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frederik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1324--1354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Estudio retrospectivo de 30 casos en Salamanca y comparaci\u00f3n con otras series nacionales",
            "authors": [
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Arellano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ramos",
                    "middle": [],
                    "last": "Guevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alc\u00e1zar",
                    "middle": [],
                    "last": "Montero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Le\u00f3n G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "159--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Epidemiology of sarcoidosis in the Isle of Man: evidence for space-time clustering",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Parkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sbc",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "427--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Sarcoidosis: a long-term follow up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Chappell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hutchings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Sarcoidosis Vasc Diffuse Lung Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Interstitial lung diseases: characteristics at diagnosis and mortality risk assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thomeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vansteenkistej",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Verbeken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Demedts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "567--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Distinctive clinical, radiographic and functional characteristics of patients with sarcoidosis-related pulmonary hypertension",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sulica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kakarla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nemani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Behnegar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Increased risk for cancer following sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Askling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grunewald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eklund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillerdal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekbom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1668--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Sarcoidosis and cancer revisited: a long-term follow-up study of 555 Danish sarcoidosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Romer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hommelgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "906--918",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Analysis of MHC encoded antigen-processing genes TAP1 and TAP2 polymorphisms in sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Foley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lympany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Puscinska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Welsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Du",
                    "middle": [],
                    "last": "Bois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1009--1023",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Sarcoidosis susceptibility and resistance HLA-DQB1 alleles in African Americans",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Iannuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Results from a genome-wide search for predisposing genes in sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schurmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller-Myhsok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller-Quernheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "840--846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The major histocompatibility complex gene region and sarcoidosis susceptibility in African Americans",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Major",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "444--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Sarcoidosis: social predictors of severity at presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rabin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Judson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lackland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "601--609",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Health-related disparities: influence of environmental factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "721--759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Immunology and pathophysiology of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Semenzato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bortoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agostini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir Mon",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "49--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Trends and occupational associations in incidence of hospitalized pulmonary sarcoidosis and other lung diseases in Navy personnel. A 27-year historical prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gorham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Garland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Garland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Travis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Centeno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1431--1439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Job and industry classifications associated with sarcoidosis in a case-control etiologic study of sarcoidosis (AC-CESS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cecile",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Canner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Martyny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccammon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Occup Environ Med",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "226--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Geographic variation in sarcoidosis in South Carolina: its relation to socioeconomic status and health care indicators",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kajdasz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Judson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lackland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "271--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Occupational risk factors for sarcoidosis in African-American siblings",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kucera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kirkey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Coon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Major",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1527--1562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Recovery of cell wall-deficient organisms from blood does not distinguish between patients with sarcoidosis and control subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Almenoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Terrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "413--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Detection of mycobacterial DNA in sarcoidosis and tuberculosis with polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saboor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcfadden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "1012--1017",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "A search for mycobacterial DNA in granulomatous tissues from patients with sarcoidosis using the polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecossier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lassence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Valeyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Battesti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "1142--1150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "High prevalence of Mycobacterium tuberculosis DNA in biopsies from sarcoidosis patients from Catalonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Figueras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Spain. Respiration",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "20--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Mycobacterial catalase-peroxidase is a tissue antigen and target of the adaptive immune response in systemic sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marzilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greenlee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Askin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "755--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Donor-acquired sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schilero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Sarcoidosis Vasc Diffuse Lung Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "18--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Sarcoidosis recurrence following lung transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cbj",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1117--1126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Experimental inoculation of laboratory animals with samples collected from sarcoidal patients and molecular diagnosis evaluation of the results",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ikonomopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gorgoulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kastrinakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Galanos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karameris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kittas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "In Vivo",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "761--766",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Pneumocystis jiroveci colonisation in patients with interstitial lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Horra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montes-Cano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Respaldiza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "231--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Characterization of Mycobacterium tuberculosis complex isolates from Greek patients with sarcoidosis by spoligotyping",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazouli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikonomopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koundourakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavlik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Overduin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "4858--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Epidemiology of familial sarcoidosis in the UK",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Daniil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Foley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Du",
                    "middle": [],
                    "last": "Bois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lympany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cullinan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "751--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Familial sarcoidosis: analysis of 61 families",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Major",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iannuzzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Epidemiology of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Demedts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wuyts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir Mon",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "13--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Familial risk ratio of sarcoidosis in African-American sibs and parents",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kirkey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Major",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "188--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Lavado broncoalveolar en la enfermedad pulmonar intersticial. \u00daltimas noticias",
            "authors": [
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Arellano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "57--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Ant\u00edgenos leucocitarios humanos A y B en pacientes turcos con sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c7elik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "\u00dclger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00d6",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6zdemir-Kumbasar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Alper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "449--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Genetics of sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Du",
                    "middle": [],
                    "last": "Bois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beirne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anevlavis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir Mon",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "64--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "HLA-DRB1*1101: a significant risk factor for sarcoidosis in Blacks and Whites",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frederik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Iannuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "720--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "The BTNL2 gene and sarcoidosis susceptibility in African Americans and Whites",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maliarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Iannuzzi",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "The Access Research",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "491--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "A sarcoidosis genetic linkage consortium: the Sarcoidosis Genetic Analysis (SAGA) study. Sarcoidosis Vasc Diffuse Lung Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rybicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iyengar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Judson",
                    "middle": [
                        "Ma"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "83--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Genome-wide search for sarcoidosis susceptibility genes in African Americans",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Iannuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iyengar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray-Mcguire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Elston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Donohue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Genes Immun",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "509--527",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Statement on sarcoidosis. Joint Statement of the American Thoracic Society (ATS), the European Respiratory Society (WASOG) adopted by the ATS Board Directors and by the ERS Executive Committee. Am J Respir Crit Care Med. 1999;160:736-55. 2. Rybicki BA, Major M, Popovich J, Maliarik MJ, Iannuzzi MC. Racial differences in sarcoidosis incidence: a 5-year study in a health maintenance organization. Am J Epidemiol. 1997;145:234-41.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "FERN\u00c1NDEZ FABRELLAS E. EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LA SARCOIDOSIS",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}