{
    "paper_id": "2bd3a17375ae20019954d0432f5fc144f58712f6",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "picadura de insectos, y enfermedades autoinmunes pueden producir inflamaci\u00f3n lar\u00edngea aguda. Las laringitis agudas por inhalaci\u00f3n de sustancias nocivas afectan el epitelio y la l\u00e1mina subepitelial, pero si la causa es t\u00e9rmica las lesiones ser\u00e1n m\u00e1s profundas. La tos cr\u00f3nica, el aclaramiento vocal repetido y procedimientos como laringoscopia, broncoscopia, esofagoscopia o intubaci\u00f3n traqueal pueden tambi\u00e9n inflamar la laringe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Laringitis v\u00edrica. Cursa con disfon\u00eda, molestia/dolor lar\u00edngeo y tos seca irritativa que suele persistir tras mejorar la disfon\u00eda 3 . Adem\u00e1s, puede haber malestar general, febr\u00edcula y escalofr\u00edos. El diagn\u00f3stico se basa en la cl\u00ednica. Cuando evoluciona bien remite en menos de 7 d\u00edas. Puede a\u00f1adirse una sobreinfecci\u00f3n bacteriana (Haemophillus influenzae, Moraxella catharralis y Streptococcus pneumoniae) que hace la tos productiva con expectoraci\u00f3n mucopurulenta. Si llegamos a explorar la laringe mediante laringoscopia indirecta o mediante",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las laringitis agudas son enfermedades inflamatorias muy frecuentes de la mucosa lar\u00edngea y de instauraci\u00f3n r\u00e1pida. La inflamaci\u00f3n produce molestias faringolar\u00edngeas y disfon\u00eda autolimitada. Cuando los s\u00edntomas se mantienen sospechamos laringitis cr\u00f3nica u otras patolog\u00edas como par\u00e1lisis o tumores lar\u00edngeos. La laringitis cr\u00f3nica supone inflamaci\u00f3n de la submucosa e hiperplasia epitelial con o sin displasia. Los pacientes con laringitis cr\u00f3nica pueden desarrollar lesiones premalignas y malignas. Todo paciente en el que la disfon\u00eda persiste 3 semanas debe remitirse a la consulta de otorrinolaringolog\u00eda (ORL) 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades inflamatorias lar\u00edngeas Concepto"
        },
        {
            "text": "La mayor parte de las laringitis agudas son de causa v\u00edrica en el contexto de una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas. Se producen en meses invernales, a veces de forma epid\u00e9mica, por rinovirus, adenovirus, virus influenza, herpes simple (lesiones orofar\u00edngeas con laringitis asociada) y coronavirus 2 . Las laringitis bacterianas se adquieren por contagio de un paciente o m\u00e1s habitualmente por sobreinfecci\u00f3n de una laringitis v\u00edrica. La epiglotitis o supraglotitis es la infecci\u00f3n bacteriana m\u00e1s grave. En los adultos se produce por Streptococcus viridans, Streptococcus pyogenes, Diplococcus pneumoniae y Haemophilus influenzae B 1 . Candida albicans produce laringitis aguda que puede cronificarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis agudas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los traumatismos, el abuso vocal, la alergia a inhalantes o reacciones al\u00e9rgicas medicamentosas, alimentarias o por ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis agudas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Laringitis aguda. Las laringitis agudas suelen deberse a infecciones v\u00edricas. La laringitis aguda produce disfon\u00eda, en general autolimitada, pero a veces da origen a lesiones en la mucosa gl\u00f3tica que cronifican la disfon\u00eda. El paciente con disfon\u00eda de 3 semanas de evoluci\u00f3n debe explorarse en consulta de ORL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Laringitis cr\u00f3nica. Supone una inflamaci\u00f3n de la submucosa e hiperplasia epitelial con o sin displasia. El reflujo faringolar\u00edngeo junto con el tabaco son causas frecuentes de laringitis cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Entre el 30 y el 60% de las faringitis de los adultos son v\u00edricas. Las faringitis bacterianas representan menos del 10% y el estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A (SBHGA) es el germen responsable de la mayor\u00eda de ellas. Si el tratamiento antibi\u00f3tico se instaura antes de 10 d\u00edas del comienzo de la enfermedad, se previene la fiebre reum\u00e1tica, pero no la glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis aguda."
        },
        {
            "text": "Complicaciones. La presencia de trismo anuncia una complicaci\u00f3n supurada de la amigdalitis. Enfermedades hematol\u00f3gicas graves se pueden manifestar como faringoamigdalitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis aguda."
        },
        {
            "text": "fibroscopia, encontraremos edema y enrojecimiento difuso de la mucosa ( fig. 1 ). La presencia de secreciones mucopurulentas puede indicar infecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 78,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Faringitis aguda."
        },
        {
            "text": "Supraglotitis. Es m\u00e1s frecuente en varones (4:1). En fases iniciales los s\u00edntomas parecen los de la laringitis v\u00edrica, pero progresa produciendo disfagia y odinofagia intensas (el paciente no traga su saliva), hay una afectaci\u00f3n marcada del estado general, fiebre alta y voz apagada (ocupaci\u00f3n far\u00edngea). Puede producir estridor inspiratorio y marcado trabajo respiratorio que aumenta en dec\u00fabito, por lo que el paciente se mantiene sentado inclinado hacia delante. no suele haber propiamente disfon\u00eda, dado que las cuerdas vocales por lo general no est\u00e1n afectadas 3 . Los pacientes con supraglotitis presentan orofaringe normal o levemente eritematosa. En los adultos se intentar\u00e1 la visualizaci\u00f3n de la hipofaringe y laringe mediante laringoscopia indirecta o fibroscopia (estas maniobras deben evitarse en los ni\u00f1os por el riesgo de producir asfixia). Encontraremos edema y eritema en la regi\u00f3n supragl\u00f3tica. En los adultos la hinchaz\u00f3n y enrojecimiento de la epiglotis suele ser menor que en los ni\u00f1os. La pared posterior de la hipofaringe puede estar tambi\u00e9n afectada. La radiograf\u00eda simple cervical p\u00f3stero-anterior y lateral se solicita cuando no es posible visualizar la laringe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis aguda."
        },
        {
            "text": "Candidiasis. Se presenta t\u00edpicamente como disfon\u00eda con o sin sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o. La Candida saprofita afecta m\u00e1s frecuentemente a pacientes inmunosuprimidos (virus de la inmunodeficiencia humana [VIH] , alcoholismo), pacientes que utilizan corticoides inhalados o que han recibido radioterapia. En la exploraci\u00f3n encontraremos zonas blanquecinas sobre la mucosa de supraglotis o de las cuerdas vocales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 209,
                    "text": "[VIH]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis aguda."
        },
        {
            "text": "Reacciones al\u00e9rgicas. Cursan con sensaci\u00f3n de globo far\u00edngeo, disfon\u00eda y en casos m\u00e1s graves disfagia, estridor inspiratorio y compromiso total de la v\u00eda a\u00e9rea secundario al marcado edema de la epiglotis y de los repliegues aritenoepigl\u00f3ticos. El edema lingual y de \u00favula, junto con el posible antecedente de episodios similares orienta el diagn\u00f3stico. En la laringitis inhalatoria la cl\u00ednica asocia disnea en mayor o menor grado, disfon\u00eda, tos y odinofagia de instauraci\u00f3n progresiva. La inflamaci\u00f3n afecta a la epiglotis y vest\u00edbulo lar\u00edngeo y puede intensificarse durante las primeras 12-24 horas 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis aguda."
        },
        {
            "text": "Afortunadamente, la mayor\u00eda de las laringitis agudas tienen un curso autolimitado, requiriendo s\u00f3lo tratamiento sintom\u00e1tico, usualmente ambulatorio. no obstante, la curaci\u00f3n de las laringitis agudas previene la formaci\u00f3n de lesiones que a su vez hacen traum\u00e1tica la fonaci\u00f3n y pueden producir disfon\u00eda cr\u00f3nica. La afectaci\u00f3n lar\u00edngea puede comprometer la v\u00eda a\u00e9rea. Los criterios de gravedad en la valoraci\u00f3n de pacientes con disnea aguda son: presencia de obnubilaci\u00f3n, agitaci\u00f3n psicomotriz, cianosis, signos de mala perfusi\u00f3n tisular, imposibilidad de toser o hablar, uso de musculatura accesoria para respirar, incoordinaci\u00f3n t\u00f3raco-abdominal, frecuencia respiratoria superior a 30 r.p.m., frecuencia cardiaca mayor de 125 l.p.m., saturaci\u00f3n de O 2 [SaO 2 ] inferior al 90% con oxigenoterapia, presi\u00f3n parcial de O 2 [PO 2 ] inferior a 60 mm Hg o pH menor de 7,25. Los pacientes con disnea grave deben tener un tratamiento que garantice el soporte vital avanzado, en algunos casos con intubaci\u00f3n orotraqueal o traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad"
        },
        {
            "text": "En general, los s\u00edntomas y la exploraci\u00f3n conducen al diagn\u00f3stico. El an\u00e1lisis de sangre mostrar\u00e1 leucocitosis con neutrofilia en las laringitis bacterianas. La tomograf\u00eda computadorizada (TC) cervical para el diagn\u00f3stico de posibles infecciones de los espacios profundos del cuello (absceso periamigdalino, angina de Ludwig, absceso retrofar\u00edngeo) se realiza en casos dudosos cuando no hay compromiso de la v\u00eda a\u00e9rea o hemos asegurado la v\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Las laringitis agudas catarrales suelen evolucionar favorablemente con tratamiento antiinflamatorio (ibuprofeno 600 mg cada 8 horas por v\u00eda oral (vo), abundante hidrataci\u00f3n y reposo vocal. En pacientes m\u00e1s comprometidos, que son afortunadamente la minor\u00eda, la epinefrina nebulizada y los corticoides pueden ser \u00fatiles. El uso de antibi\u00f3ticos en la laringitis aguda no ha demostrado beneficio sobre el uso de placebo, por lo que no se recomiendan salvo que exista evidencia de sobreinfecci\u00f3n bacteriana 4 . En el tratamiento de la supraglotitis, lo primordial es el control de la v\u00eda a\u00e9rea. Est\u00e1 indicado en todos los casos terapia de soporte con ox\u00edgeno, monitorizaci\u00f3n estricta, perfusi\u00f3n de sueros intravenosos (iv) y antibi\u00f3ticos como cefotaxima 1-2 g cada 8 horas iv o ceftriaxona 1-2 g al d\u00eda iv o amoxicilina/clavul\u00e1nico 1 g cada 6-8 horas iv. En caso de alergia puede emplearse cloramfenicol o aztreonam asociados a vancomicina. El tratamiento debe durar entre 7 y 10 d\u00edas, pero se puede administrar vo cuando los s\u00edntomas han remitido. Aunque no existen estudios que demuestren su efi- cacia, el uso de corticoides iv en dosis de 1 m/kg al d\u00eda es una pr\u00e1ctica habitual 5 . Hasta un tercio de los pacientes con epiglotitis aguda pueden requerir intubaci\u00f3n orotraqueal o traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas, indicaciones farmacol\u00f3gicas y posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En las afecciones lar\u00edngeas mic\u00f3ticas, adem\u00e1s de controlar los factores de riesgo, se deben incluir antif\u00fangicos orales como fluconazol (50-100 mg cada 24 horas) o itraconazol (100-200 mg cada 24 horas en 1-2 tomas) durante un m\u00ednimo de 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas, indicaciones farmacol\u00f3gicas y posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la laringitis al\u00e9rgica depender\u00e1 de la gravedad del cuadro. Si es leve, se indicar\u00e1n antihistam\u00ednicos (loratadina, fenoxifenadina) y en cuadros moderados o graves corticoides iv (1 mg/kg al d\u00eda) y/o epinefrina subcut\u00e1nea en dosis \u00fanica de 0,2 a 0,4 mg. En caso de compromiso respiratorio importante el paciente puede llegar a requerir intubaci\u00f3n orotraqueal o incluso traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas, indicaciones farmacol\u00f3gicas y posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Si la lesi\u00f3n ha sido por gases inhalados y/o lesi\u00f3n t\u00e9rmica se debe dejar al paciente en observaci\u00f3n en el \u00e1mbito hospitalario, con oxigenoterapia mediante mascarilla o gafas nasales, humidificaci\u00f3n e hidrataci\u00f3n adecuada. El uso de antibi\u00f3ticos y corticoides es controvertido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas, indicaciones farmacol\u00f3gicas y posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La mayor parte de los casos de laringitis agudas evolucionan favorablemente. Los casos graves requieren, una vez superado el episodio agudo, la valoraci\u00f3n de la integridad anat\u00f3mica y funcional de la laringe. Cuando los s\u00edntomas de la laringitis aguda se cronifican, es obligada la consulta a ORL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de respuesta"
        },
        {
            "text": "Las laringitis cr\u00f3nicas espec\u00edficas o secundarias son infrecuentes. Se relacionan con infecciones cr\u00f3nicas o pueden ser la expresi\u00f3n de enfermedades sist\u00e9micas 6 . Las laringitis cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes son las que denominamos inespec\u00edficas o primarias, en relaci\u00f3n con la exposici\u00f3n a agentes externos como puede ser el tabaco 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis cr\u00f3nicas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Las laringitis cr\u00f3nicas infecciosas pueden ser bacterianas, v\u00edricas, mic\u00f3ticas o parasitarias (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis cr\u00f3nicas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Mycobacterium tuberculosis produce granulomas lar\u00edngeos en pacientes que sufren tuberculosis pulmonar (diseminaci\u00f3n directa).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis cr\u00f3nicas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "El virus del papiloma humano (VPH) infecta el epitelio y produce lesiones neopl\u00e1sicas que pueden transformarse en neoplasias malignas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis cr\u00f3nicas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La irritaci\u00f3n debida al reflujo gastroesof\u00e1gico (RGE) puede producir s\u00edntomas lar\u00edngeos por afectaci\u00f3n de la zona interaritenoidea y del tercio posterior de ambas cuerdas vocales 8 . Llamamos reflujo faringolar\u00edngeo (RfL) a la manifestaci\u00f3n extraesof\u00e1gica del RGE en la faringe y la laringe, en general en pacientes que no sufren pirosis. La tos cr\u00f3nica y la necesidad continua de aclaramiento vocal, suponen un traumatismo repetido que cronifica los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis cr\u00f3nicas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La amiloidosis lar\u00edngea puede ser primaria o idiop\u00e1tica, o secundaria cuando los dep\u00f3sitos de amiloide (prote\u00ednas monoclonales) se producen en relaci\u00f3n con enfermedades como la tuberculosis o la artritis reumatoide, entre otras. Los dep\u00f3sitos suelen asentar en la regi\u00f3n anterior de la subglotis y de la vertiente subgl\u00f3tica de las cuerdas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis cr\u00f3nicas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La acci\u00f3n del tabaco sobre la mucosa lar\u00edngea, a menudo en conjunci\u00f3n con el h\u00e1bito en\u00f3lico, provoca a largo plazo una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica en la misma con cambios irreversibles en forma de edema, hiperplasia, queratinizaci\u00f3n y fibrosis (laringitis cr\u00f3nica inespec\u00edfica). La exposici\u00f3n laboral a t\u00f3xicos industriales produce efectos similares. no hay que olvidar que en un mismo paciente pueden concurrir diversos factores. El RfL tiene alta prevalencia y es m\u00e1s frecuente en fumadores y bebedores. Tras los cambios histol\u00f3gicos iniciales se puede desarrollar displasia intraepitelial de mayor o menor grado (lesiones premalignas) y posteriormente puede aparecer carcinoma epidermoide. La media de edad de los pacientes con diagn\u00f3stico histol\u00f3gico de lesiones premalignas (52 a\u00f1os) es 10 a\u00f1os menor que la media de edad de los pacientes con diagn\u00f3stico de carcinoma epidermoide (62 a\u00f1os) 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis cr\u00f3nicas Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "En general, el s\u00edntoma principal es la disfon\u00eda, acompa\u00f1ada a menudo de molestia o dolor far\u00edngeo, sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o y necesidad constante de aclaramiento vocal (carraspeo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La tuberculosis (TB) lar\u00edngea se da en pacientes con tuberculosis pulmonar y es la enfermedad granulomatosa m\u00e1s frecuente de la laringe. Produce disfon\u00eda, disfagia y tos productiva 3 . Se da m\u00e1s entre la segunda y tercera d\u00e9cadas de la vida. Son lesiones rojizas abollonadas que suelen afectar la mucosa aritenoidea o las cuerdas vocales. La papilomatosis lar\u00edngea se da m\u00e1s frecuentemente en varones de entre 20-30 a\u00f1os. Los subtipos implicados con m\u00e1s frecuencia son el 6 y el 11. Suelen ser lesiones multic\u00e9ntricas, excrecentes y leucopl\u00e1sicas que pueden diseminarse por la faringe y el \u00e1rbol traqueobronquial. Tiende a la recidiva tras el trata- Artritis miento quir\u00fargico. La malignizaci\u00f3n que se produce en el 2% de los casos se relaciona con algunos subtipos del virus del papiloma (16 y 18). El RfL produce disfon\u00eda cr\u00f3nica a menudo intermitente, tos, carraspeo y sensaci\u00f3n de bolo far\u00edngeo, en general, sin s\u00edntomas gastroesof\u00e1gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La amiloidosis lar\u00edngea produce disfon\u00eda y estridor en funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n de los dep\u00f3sitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las laringitis cr\u00f3nicas inespec\u00edficas producen disfon\u00eda progresiva y constante que puede asociar una cl\u00ednica inespec\u00edfica de molestias far\u00edngeas ( fig. 2 ). La disfagia o la disnea son excepcionales. El estudio de los pacientes con disfon\u00eda permite el diagn\u00f3stico precoz del carcinoma gl\u00f3tico. El m\u00e9todo ideal para valorar el movimiento vibratorio de las cuerdas vocales es la exploraci\u00f3n lar\u00edngea con luz estrobosc\u00f3pica. La disminuci\u00f3n o ausencia de onda mucosa en la exploraci\u00f3n estrobosc\u00f3pica obliga a realizar laringoscopia directa y biopsia bajo anestesia general. no obstante, la presencia de onda mucosa no excluye de forma absoluta la posibilidad de que la lesi\u00f3n de la cuerda sea maligna 9 , por lo que lesiones querat\u00f3sicas persistentes o que aumentan de tama\u00f1o deben tambi\u00e9n ser biopsiadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 153,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Se suele llegar al diagn\u00f3stico de tuberculosis mediante la detecci\u00f3n de bacilos \u00e1cido-alcohol resistentes en las biopsias. El diagn\u00f3stico de la papilomatosis requiere biopsia mediante laringoscopia directa bajo anestesia general. Para que la muestra sea representativa tiene que tener suficiente profundidad para estudiar una posible patolog\u00eda profunda respecto a la membrana basal del epitelio, que es criterio de malignizaci\u00f3n. La respuesta al tratamiento confirma la etiolog\u00eda de la laringitis por RfL. El diagn\u00f3stico de la amiloidosis es histol\u00f3gico (tinci\u00f3n con rojo Congo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Las laringitis cr\u00f3nicas no explican alteraciones de la movilidad lar\u00edngea (adducci\u00f3n/abducci\u00f3n), de manera que alteraciones de la movilidad obligan a completar el estudio con pruebas de imagen (TC c\u00e9rvico-tor\u00e1cico) y/o exploraci\u00f3n mediante laringoscopia directa con anestesia general. La disminuci\u00f3n o ausencia de onda mucosa en la exploraci\u00f3n estrobosc\u00f3pica, lesiones excrecentes que aumentan de tama\u00f1o o lesiones friables con restos hem\u00e1ticos tambi\u00e9n deben ser biopsiadas 1 . Al biopsiar tenemos el objetivo de obtener una muestra representativa alterando en la menor medida posible la estructura anat\u00f3mica y funcional lar\u00edngea, principalmente respetando el ligamento de la cuerda vocal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "La TB responde bien al tratamiento m\u00e9dico de la enfermedad primaria. Ocasionalmente puede precisar cirug\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas. Indicaciones farmacol\u00f3gicas. Posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la papilomatosis lar\u00edngea se realiza mediante laringoscopia directa con anestesia general, recomend\u00e1ndose la utilizaci\u00f3n de l\u00e1ser CO 2 . Las recidivas son frecuentes. no existen tratamientos m\u00e9dicos de eficacia demostrada 10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas. Indicaciones farmacol\u00f3gicas. Posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Para la laringitis por RfL parece evidente el beneficio de una terapia basada en inhibidores de la bomba de protones 11 y siempre recomendamos normas antirreflujo que incluyen evitar el dec\u00fabito hasta 2 horas despu\u00e9s de la comida o la cena, mejor 5 comidas al d\u00eda que 2 muy copiosas, evitar o ajustar dosis de teofilinas y \u03b2 2 -adren\u00e9rgicos que disminuyen la motilidad g\u00e1strica, evitar bebidas gaseosas, grasas, chocolate, alcohol, picantes, cafe\u00edna etc. El tratamiento de la amiloidosis lar\u00edngea se realiza mediante ex\u00e9resis con l\u00e1ser CO 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas. Indicaciones farmacol\u00f3gicas. Posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Medidas higi\u00e9nicas encaminadas a evitar la exposici\u00f3n al tabaco, alcohol, \u00e1cido g\u00e1strico y cualquier otro tipo de irritante son obligatorias como primera acci\u00f3n en pa- cientes con laringitis cr\u00f3nica inespec\u00edfica. Adem\u00e1s, se podr\u00e1 asociar un tratamiento con mucol\u00edticos, antiinflamatorios, aerosoles, etc. El tratamiento rehabilitador foni\u00e1trico est\u00e1 indicado cuando existe abuso vocal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas. Indicaciones farmacol\u00f3gicas. Posolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El paciente con laringitis cr\u00f3nica requiere controles repetidos mediante fibroscopia lar\u00edngea y estroboscopia. Los posibles diagn\u00f3sticos no son excluyentes. Adem\u00e1s, pacientes que tienen laringitis cr\u00f3nica con biopsia negativa para malignidad en una determinada fecha pueden desarrollar m\u00e1s tarde lesiones malignas, incluso habiendo suprimido los factores que la originaron.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de la respuesta"
        },
        {
            "text": "La inflamaci\u00f3n de la faringe afecta a la mucosa y/o al tejido linfoide que se distribuye de forma diseminada en la submucosa o formando aglomerados como las am\u00edgdalas palatinas, la am\u00edgdala far\u00edngea (vegetaciones adenoides) o la am\u00edgdala lingual. Las causas, que son muchas y diversas, afectan en los adultos fundamentalmente a la orofaringe. La inflamaci\u00f3n produce dolor de garganta, que es el tercer motivo de consulta m\u00e1s frecuente en Atenci\u00f3n Primaria 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades inflamatorias far\u00edngeas Concepto"
        },
        {
            "text": "Aunque en menores de 16 a\u00f1os, hasta un 40% de los episodios de faringitis son de causa bacteriana, en los adultos s\u00f3lo suponen el 5-10% de los casos 13 . En la pr\u00e1ctica, muchos casos de faringitis se tratan con antibi\u00f3ticos por si la causa es bacteriana. Clasificamos las faringitis como 14 La micosis far\u00edngea m\u00e1s frecuente es la producida por Candida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "El SBHGA es responsable de la mayor parte de las faringitis bacterianas del adulto. Es s\u00f3lo pat\u00f3geno en seres humanos y algo menos del 5% de los adultos son portadores asintom\u00e1ticos 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "Las llamadas faringitis cr\u00f3nicas se relacionan con factores irritantes locales: tabaco, alcohol, sequedad ambiental, temperaturas extremas, patolog\u00eda nasosinusal (rinorrea posterior y respiraci\u00f3n oral) y RfL. Pueden ser factores patog\u00e9nicos: diabetes, dislipemia o depresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "La faringitis por SBHGA afecta las am\u00edgdalas palatinas, el paladar blando y la pared posterior. Bruscamente se presenta dolor de garganta, odinofagia, adenopat\u00edas cervicales anteriores, fiebre, escalofr\u00edos, malestar y dolor de cabeza. no tiene por qu\u00e9 haber ronquera, tos, conjuntivitis, diarrea ni rinorrea 17 que son s\u00edntomas propios de las viriasis. Si hay trismo sospechamos flem\u00f3n o absceso periamigdalino. La faringe tiene eritema, edema y exudados blanco-gris\u00e1ceos en las am\u00edgdalas que est\u00e1n inflamadas ( fig. 3A ). Puede haber petequias en paladar blando y suele haber halitosis. Tambi\u00e9n puede haber rash escarlatiniforme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 512,
                    "end": 519,
                    "text": "fig. 3A",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Sin tratamiento, la enfermedad suele curar antes de 7 d\u00edas. El paciente es contagioso mientras est\u00e1 enfermo y durante una semana despu\u00e9s. no existen criterios cl\u00ednicos fiables que lleven al diagn\u00f3stico de amigdalitis por SBHGA 18 . Centor 19 estableci\u00f3 cuatro criterios: a) fiebre, b) adenopat\u00edas cervicales anteriores, c) exudado amigdalar y d) ausencia de tos. La presencia de 3-4 de ellos tiene un valor predictivo positivo del 40-60%. La ausencia de 3-4 de los mismos tiene un valor predictivo negativo del 80%. Por otra parte, en pacientes con d\u00e9ficit inmunitario, que presentan comorbilidades, antecedentes de fiebre reum\u00e1tica o contacto con ni\u00f1os en edad escolar, la posibilidad de que la faringitis se deba a SBHGA es mayor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los test de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgeno (TDRA) del SBHGA tienen una sensibilidad del 65-80% y una especificidad superior al 95%. El cultivo far\u00edngeo requiere 24-28 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Matthys y sus colaboradores 20 revisaron 6 gu\u00edas cl\u00ednicas de Europa occidental y 4 norteamericanas (3 de EE. UU. y una de Canad\u00e1), tras excluir 4 gu\u00edas exclusivamente pedi\u00e1tricas. El uso de los TDRA se recomienda en las 3 gu\u00edas de EE. UU. y en 2 europeas (francesa y finlandesa). Las dem\u00e1s no los recomiendan porque la sensibilidad no es suficientemente alta y por la existencia de portadores. El cultivo far\u00edngeo no est\u00e1 indicado en adultos en las gu\u00edas de pa\u00edses desarrollados 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "A diferencia del SBHGA, los Streptococcus de grupos no A pueden causar glomerulonefritis pero no fiebre reum\u00e1tica. Arcanobacterium causa algo m\u00e1s del 1% de las faringitis agudas, afectando m\u00e1s a adolescentes y adultos j\u00f3venes, puede asociar rash en tronco y extremidades 15 . Neisseria gonorrhoeae en ocasiones produce faringitis de transmisi\u00f3n sexual, la infecci\u00f3n puede diseminarse provocando artritis o dermatitis 15 . La primoinfecci\u00f3n por Treponema pallidum produce una lesi\u00f3n ulcerada no dolorosa en genitales, labio, lengua y raramente en la faringe que cura en pocos d\u00edas. Tras 2-12 semanas se origina un exantema cut\u00e1neo mucoso. En la faringe aparecen lesiones erosivas algo sobreelevadas rodeadas de halo eritematoso que son muy contagiosas. Las lesiones de esta fase secundaria remiten, pero en la mitad de los casos de forma muy diferida aparece una lesi\u00f3n granulomatosa o goma que puede asentar en la pared posterior de la faringe y al ulcerarse evacuar material grumoso amarillento. Tras cicatrizar origina estenosis 14 . En los adultos Corynebacterium pneumoniae produce en general neumon\u00eda y bronquitis, pero es frecuente la faringitis asociada. Igualmente Mycoplasma pneumoniae ocasiona neumon\u00eda en j\u00f3venes de 15-20 a\u00f1os, en general sin exudados ni adenopat\u00edas 14 . Mycobacterium tuberculosis produce excepcionalmente hipertrofia amigdalar con ulceraci\u00f3n y exudado blanquecino. La difteria est\u00e1 pr\u00e1cticamente erradicada en nuestro medio. El germen crea una exotoxina que desvitaliza el epitelio produciendo pseudomembranas que desbordan los pilares amigdalinos. El intento de despegarlas origina caracter\u00edsticamente sangrado. La toxina produce miocarditis, neuritis y necrosis tubular. Yersinia enterocolitica puede provocar amigdalitis sin enteritis en adultos, especialmente si ha habido contacto con cerdos 22 . Los pacientes presentan exudado amigdalar, adenopat\u00edas cervicales dolorosas, fiebre y leucocitosis. Fusobacterium necrophorum es un germen anaerobio que puede producir absceso periamigadlino y sepsis por trombosis de la vena yugular interna (s\u00edndrome de Lemierre, que tambi\u00e9n puede deberse a S. pyogenes, S. aureus o H. influenzae). La asociaci\u00f3n fusoespirilar (Borrelia vincenti + Spirochoeta denticolata) produce la angina ulceromembranosa de Vincent, caracterizada por estomatitis intensa y afectaci\u00f3n far\u00edngea unilateral con ulceraci\u00f3n de bordes irregulares cubierta de exudado amarillento. Cursa con febr\u00edcula, trismo, disfagia, adenopat\u00eda y halitosis 23 . La angina ulcerosa de Moure ocasiona en j\u00f3venes una discreta odinofagia unilateral con adenopat\u00eda yugulodig\u00e1strica unilateral. Presentan una am\u00edgdala con necrosis y ulceraci\u00f3n. Cura espont\u00e1neamente en 8-10 d\u00edas 23 ( fig. 3B) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2710,
                    "end": 2718,
                    "text": "fig. 3B)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los virus son los agentes causales m\u00e1s frecuentes de las faringoamigdalitis. Suelen dar lugar a epidemias en oto\u00f1o e invierno. Adem\u00e1s de los s\u00edntomas far\u00edngeos es frecuente que haya rinitis, cefalea, tos, mialgias o conjuntivitis. Cuando la faringe presenta simplemente un enrojecimiento difuso, pensamos que la etiolog\u00eda es v\u00edrica. Rinovirus y coronavirus pueden asociar lesiones cut\u00e1neas. Virus influenza A o B producen faringitis t\u00edpicamente asociada a cefalea, tos y mialgias. Hasta el 70% de los pacientes con infecci\u00f3n por el VIH presentan faringitis no exudativa con mononucleosis, adenopat\u00edas y, a veces, \u00falceras mucosas a las 3-6 semanas de la primoinfecci\u00f3n. Los adenovirus afectan sobre todo a ni\u00f1os y es t\u00edpica la afectaci\u00f3n conjuntival. Tambi\u00e9n fundamentalmente en ni\u00f1os el Coxsackievirus tipo A produce la herpangina caracterizada por ves\u00edculas far\u00edngeas de 1-2 mm de di\u00e1metro que tras romperse dejan zonas ulceradas 14 . Especial atenci\u00f3n merece la faringitis producida por el virus de Epstein-Barr que origina la mononucleosis infecciosa. La enfermedad se presenta t\u00edpicamente en la adolescencia y se transmite por la saliva (enfermedad del beso). Suele comenzar con astenia y mialgias y luego aparece amigdalitis con odinofagia, cefalea y fiebre. Las am\u00edgdalas aumentadas de tama\u00f1o est\u00e1n cubiertas por exudado amarillento 23 . Hay adenopat\u00edas cervicales yugulodig\u00e1stricas como en otras faringitis pero es t\u00edpica la presencia de adenopat\u00edas en las cadenas cervicales posteriores. Es frecuente la esplenomegalia y a veces hay hepatomegalia. El diagn\u00f3stico se confirma con el an\u00e1lisis de sangre (linfo-monocitos activados). Los virus herpes simple producen faringitis con ves\u00edculas hialinas que tambi\u00e9n puede afectar los labios 24 ( fig. 4) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1747,
                    "end": 1754,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Candida saprofita puede afectar la orofaringe produciendo pseudomembranas blanquecinas, pero tambi\u00e9n puede haber zonas eritematosas. Candida albicans es el hongo aislado con m\u00e1s frecuencia. Pacientes inmunocomprometidos que han recibido radioterapia o que se han tratado con antibi\u00f3ticos de amplio espectro son m\u00e1s susceptibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Dentro de las faringitis de causa hematol\u00f3gica debemos mencionar el s\u00edndrome de Plummer-Vinson que se da predominantemente en mujeres postmenop\u00e1usicas con anemia ferrop\u00e9nica 14 . Hay inflamaci\u00f3n de la mucosa retrocricoidea y de es\u00f3fago cervical con disfagia. Adem\u00e1s estas pacientes tienen m\u00e1s riesgo de desarrollar carcinoma hipofar\u00edngeo. La agranulocitosis (habitualmente producida por medicamentos) puede producir lesiones ulceronecr\u00f3ticas que progresan r\u00e1pidamente en la mucosa bucofar\u00edngea. El paciente no tiene adenopat\u00edas cervicales y su estado general es malo con fiebre, taquicardia, subictericia, oliguria, etc. La leucemia aguda en personas j\u00f3venes se manifiesta con astenia, dolores de tipo reum\u00e1tico, palidez, febr\u00edcula, epistaxis y hemorragias gingivales de d\u00edas de evoluci\u00f3n. Sobre estos s\u00edntomas, de forma brusca aparece estomatitis y amigdalitis intensas con odinofagia y adenopat\u00eda cervical grande. Las am\u00edgdalas agrandadas presentan exudados y ulceraciones 24 . En las faringitis de causa hematol\u00f3gica es fundamental realizar un an\u00e1lisis de sangre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El eritema multiforme se suele presentar de forma aguda, autolimitada y recidivante con lesiones cut\u00e1neas o cutaneomucosas eritematosas conc\u00e9ntricas (en diana). Afecta principalmente a las extremidades pero puede afectar a labios y orofaringe como lesiones cubiertas de fibrina, sobre todo en su forma mayor o s\u00edndrome de Stevens-Johnson 25 . En adul- tos se relaciona con la toma de medicamentos y a veces con infecciones. La enfermedad de Beh\u00e7et se caracteriza por aftas orales cr\u00f3nicas, \u00falceras genitales recurrentes y uve\u00edtis. Las aftas son dolorosas, curan sin cicatriz y pueden afectar la faringe. El p\u00e9nfigo vulgar se caracteriza por ves\u00edculas que pueden alcanzar varios cent\u00edmetros en la piel de la cabeza y el tronco y en las mucosas. Las ampollas dejan tras romperse erosiones superficiales 14 . Llamamos faringitis cr\u00f3nicas a procesos de desvitalizaci\u00f3n de la mucosa far\u00edngea con atrofia. Adem\u00e1s, puede haber hiperplasia de los fol\u00edculos linfoides submucosos que est\u00e1n diseminados en la pared posterior o formando cordones posterolaterales en la orofaringe. Estos cambios que son muy frecuentes a partir de los 40 a\u00f1os, producen sensaci\u00f3n de sequedad y odinofagia al deglutir la saliva que mejora al tragar alimentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las gu\u00edas coinciden en no dar valor a test serol\u00f3gicos ni al recuento leucocitario en la valoraci\u00f3n del episodio agudo infeccioso 20) salvo en las faringitis hematol\u00f3gicas. Las complicaciones no supuradas en relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por SBHGA son la fiebre reum\u00e1tica y la glonerulonefritis post estreptoc\u00f3cica, y con una relaci\u00f3n menos clara los trastornos neuropsiqui\u00e1tricos en ni\u00f1os. La incidencia de fiebre reum\u00e1tica ha disminuido dr\u00e1sticamente en los pa\u00edses desarrollados 26 . La mayor\u00eda de las gu\u00edas europeas consideran bajo el riesgo de complicaciones no supuradas post faringitis por SBHGA en pacientes inmunocompetentes de pa\u00edses desarrollados, est\u00e1 indicado el tratamiento antibi\u00f3tico, en los adultos, por la severidad de los s\u00edntomas. La realizaci\u00f3n de TDRA en adultos se recomienda principalmente en las gu\u00edas norteamericanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad"
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis con complicaciones como el flem\u00f3n o el absceso periamigdalino requiere un tratamiento especial. Las complicaciones supuradas en relaci\u00f3n con SBHGA pueden ser: a) sist\u00e9micas, shock t\u00f3xico, sepsis es-treptoc\u00f3cica y fascitis necrotizante o b) locales, flem\u00f3n/absceso periamigdalino, absceso retrofar\u00edngeo, linfadenitis cervical supurada y celulitis cervical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad"
        },
        {
            "text": "El absceso periamigdalino producido por Fusobacterium necrophorum es un cuadro grave con trombosis infecciosa de la vena yugular interna (s\u00edndrome de Lemierre).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las viriasis tienen un curso autolimitado, seguramente la m\u00e1s peligrosa es la mononucleosis infecciosa que se puede complicar con trombopenia, encefalitis, miocarditis, anemia hemol\u00edtica, meningitis as\u00e9ptica, etc. La rotura espl\u00e9nica es muy infrecuente 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad"
        },
        {
            "text": "Las lesiones ulceronecr\u00f3ticas pueden deberse a enfermedades hematol\u00f3gicas graves que cursan con agranulocitosis. La amigdalitis puede formar parte de la cl\u00ednica de las leucemias agudas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de gravedad"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial se basa en la anamnesis y la exploraci\u00f3n. Las faringitis rojas sin exudados, con tos, rinitis, mialgias o conjuntivitis suelen ser v\u00edricas. Cuando concurren los criterios de Centor suelen ser bacterianas, especialmente por SBHGA. La amigdalitis lingual se caracteriza por odinofagia intensa. Para su diagn\u00f3stico se realiza faringolaringoscopia. Cultivos far\u00edngeos y otras pruebas se realizan excepcionalmente. La tuberculosis amigdalar es dif\u00edcil de distinguir de la sarcoidosis si la prueba de Zielh-neelsen es negativa. Como se mencion\u00f3, las pseudomembranas dift\u00e9ricas est\u00e1n muy adheridas y desbordan los pilares anteriores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Un paciente con carcinoma de v\u00eda a\u00e9rea superior puede presentar dolor de garganta m\u00e1s o menos cr\u00f3nico. La epiglotitis en el adulto se presenta con dolor de garganta y odinofagia aguda e intensa, siendo la exploraci\u00f3n de la orofaringe relativamente normal. Situaciones frecuentes como la rinorrea posterior o el RfL pueden producir irritaci\u00f3n far\u00edngea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial de las faringitis hematol\u00f3gicas se basa en los s\u00edntomas, la exploraci\u00f3n y el an\u00e1lisis de sangre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Las faringitis cr\u00f3nicas se diagnostican tras excluir faringitis infecciosas, neuralgia de los nervios IX y X, s\u00edndrome de Eagle y patolog\u00eda tumoral. Anticolin\u00e9rgicos, bloqueadores beta, psicotropos, pirazolonas y antihipertensivos centrales producen sequedad oral y far\u00edngea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "El paciente con faringitis infecciosa debe hidratarse y tratarse con antiinflamatorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico de la faringitis por SBHGA reduce la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas, el tiempo de contagio y la incidencia de complicaciones supuradas. Si el tratamiento antibi\u00f3tico se instaura antes de que se cumplan 10 d\u00edas desde el comienzo de los s\u00edntomas se previene la aparici\u00f3n de fiebre reum\u00e1tica. Curiosamente, el tratamiento antibi\u00f3tico no previene la glomerulonefritis aguda postestreptoc\u00f3cica 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de elecci\u00f3n de la faringitis por SBHGA sigue siendo la penicilina por su eficacia, espectro estrecho y bajo coste 27 . Las complicaciones supuradas de las faringitis requieren tratamiento iv y drenaje. La recidiva de un episodio de absceso periamigdalino es motivo para indicar amigdalectom\u00eda en el adulto. Otro motivo son las amigdalitis eritematopult\u00e1ceas repetidas (7 episodios en un a\u00f1o, 5 al a\u00f1o dos a\u00f1os seguidos o 3 al a\u00f1o tres a\u00f1os seguidos) 28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "En los pocos casos en los que las faringoamigdalitis se complican y producen disnea ser\u00e1n necesarias medidas de soporte que incluyan intubaci\u00f3n o traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las faringitis de causa hematol\u00f3gica e idiop\u00e1tica es el de la enfermedad de base.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Al paciente con faringitis cr\u00f3nica hay que explicarle que los s\u00edntomas no se corresponden con una patolog\u00eda grave. Se deben evitar irritantes y eventualmente tratar la patolog\u00eda nasosinusal y RfL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Indicaciones farmacol\u00f3gicas. Posolog\u00eda. Para tratar la faringitis por SBHGA podemos utilizar penicilina V: 500 mg/12 horas (10 d\u00edas), amoxicilina 500 mg/8 horas (10 d\u00edas), o penicilina G benzatina 1.200. 000 U intramuscular (im), una sola dosis. Preparados que a\u00f1aden penicilina G proca\u00edna inyectados a la temperatura ambiente son menos dolorosos 21,27 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "En pacientes al\u00e9rgicos a la penicilina podr\u00eda administrarse cefalexina 500 mg/12 horas (10 d\u00edas) o cefadroxilo 1g/12-24 horas (10 d\u00edas) siempre que la reacci\u00f3n a los betalact\u00e1micos no haya sido del tipo hipersensibilidad inmediata. En ni\u00f1os se encuentran mejores resultados cl\u00ednicos y bacteriol\u00f3gicos con las cefalosporinas en lugar de con penicilina 29 . Otra alternativa es clindamicina 600 mg/8 horas (10) o claritromicina 250 mg/12 horas 10 . La faringoamigdalitis con complicaciones como el flem\u00f3n o el absceso periamigdalino suele requerir hidrataci\u00f3n iv, metilprednisolona iv 1 mg/kg de peso (en general una dosis) y tratamiento antibi\u00f3tico iv (por ejemplo amoxicilinaclavul\u00e1nico 1g/6-8 horas). En caso de absceso es necesario el drenaje mediante punci\u00f3n o incisi\u00f3n ( fig. 5 ). Cuando se produce una mejor\u00eda sintom\u00e1tica con alivio del trismo se puede continuar el tratamiento vo incluyendo antiinflamatorios no esteroideos y eventualmente protectores g\u00e1stricos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 775,
                    "end": 781,
                    "text": "fig. 5",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Arcanobacterium responde mejor a la eritromicina que a la penicilina 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por Neisseria gonorrhoeae se trata con una sola dosis im de ceftriaxona o cefotaxima. Tambi\u00e9n puede tratarse con una dosis oral de ciprofloxacino o levofloxacino. El tratamiento de la s\u00edfilis secundaria se realiza con penicilina benzatina, 1.200.000 U im a la semana, durante 3 semanas. Corynebacterium pneumoniae es sensible a tetraciclinas, macr\u00f3lidos y fluorquinolonas. El tratamiento debe prolongarse durante 2-3 semanas 15 . Mycoplasma pneumoniae no es sensible a los \u03b2-lact\u00e1micos, debe tratarse con tetraciclinas, macr\u00f3lidos o quinolonas. El tratamiento de la difteria se basa en la administraci\u00f3n precoz de antitoxina y el tratamiento antibi\u00f3tico con penicilina o macr\u00f3lidos. Yersinia enterocolitica no es sensible a la penicilina ni a las cefalosporinas de primera generaci\u00f3n. El tratamiento debe hacerse con aminogluc\u00f3sidos, tetraciclinas o cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n 15 . Fusobacterium necrophorum es sensible a la penicilina, pero el tratamiento debe incluir medidas de soporte, incluso la intubaci\u00f3n y el drenaje con eventual cervicotom\u00eda. La asociaci\u00f3n fusoespirilar es sensible a amoxicilina clavul\u00e1nico y a cefalosporinas 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la faringitis v\u00edrica se basa en medidas de higiene, hidrataci\u00f3n y tratamiento sintom\u00e1tico con antiinflamatorios. En el caso de la mononucleosis infecciosa la convalecencia puede alargarse durante m\u00e1s de un mes. El paciente debe evitar el ejercicio f\u00edsico intenso y deportes de contacto durante varias semanas (hasta que desaparezca la esplenomegalia). Si hay criterios de sobreinfecci\u00f3n bacteriana se utilizar\u00e1n antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la candidiasis far\u00edngea se basa en nistatina en suspensi\u00f3n oral y en casos rebeldes antif\u00fangicos orales como fluconazol 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Las lesiones que se producen en el contexto de una agranulocitosis deben tratarse con antibi\u00f3ticos de amplio espectro que cubren los microorganismos gramnegativos saprofitos de la faringe 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "no se recomienda el cultivo far\u00edngeo para el control. Es necesario el seguimiento para descartar complicaciones no supuradas post faringitis por SBHGA. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de respuesta"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Tratado de otorrinolaringolog\u00eda y cirug\u00eda de cabeza y cuello, Tomo III. 2\u00aa ed. Buenos Aires-Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "En: Su\u00e1rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gil-Carcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marco",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Editores",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2609--2634",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "\u2714 2. Tulunay O. Laryngitis, diagnosis and management",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Otolaryngol Clin north Am",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "En: Cobeta I, editor. Otorrinolaringolog\u00eda y patolog\u00eda cervicofacial",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 3. Cobeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "345--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Antibiotics for acute laryngitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 4. Reveiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cardona",
                    "middle": [],
                    "last": "Af",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ospina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "S\u00edndromes infecciosos de origen otorrino-Gamboa J, Montes de Oca L. S\u00edndromes infecciosos de origen otorrinolaringol\u00f3gico",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "09",
            "issn": "",
            "pages": "5867--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Laringitis cr\u00f3nica. Cap\u00edtulo 103. Libro virtual de formaci\u00f3n en ORL. Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda Cervicofacial",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chac\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Gastroesophageal reflux/laryngopharyngeal reflux disease: a critical analysis of the literatura",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 8. \ufffdotby Mn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Makhazangy Amn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mi-\ufffdotby",
                    "middle": [],
                    "last": "Mn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Makhazangy Amn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Milad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "European Archives of Oto-Rhino-Laryngology",
            "volume": "267",
            "issn": "2",
            "pages": "171--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Valoraci\u00f3n estrobosc\u00f3pica de laringitis cr\u00f3nicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "9"
                    ],
                    "last": "Gamboa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Echeverr\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "266--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Adjuvant antiviral therapy for recurrent respira-Chadha n\ufffd, James A. Adjuvant antiviral therapy for recurrent respiratory papillomatosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "James",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chadha N\ufffd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Meta-analysis: the efficacy of proton pump inhibitors for laryngeal symptoms attributed to gastroesophageal reflux disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorrenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zucchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vakil N ; Gatta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorrenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zucchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vakil N",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Aliment Pharmacol Ther",
            "volume": "25",
            "issn": "4",
            "pages": "385--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The rational clinical examination. Does this patient have strep throat?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ebell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\ufffd",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "284",
            "issn": "22",
            "pages": "2912--2920",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Group A streptococcal tonsillopharyngitis: cost effective diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 13",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "390--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "En: Su\u00e1rez Gil-Carcedo M, Medina Ortega T, editores. Tratado de otorrinolaringolog\u00eda y cirug\u00eda de cabeza y cuello",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022 Rey",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortega",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortega",
                    "middle": [],
                    "last": "Del \u00c1lamo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil-Carcedo",
                    "middle": [],
                    "last": "Sa\u00f1udo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Faringitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2385--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Pharyngitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 15. \u2022\u2022 Nussenbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cr ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Flint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haughey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Niparko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Robbins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cummings otolaryngology head and neck surgery. 5 th",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "191--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The prevalence of beta-hemolytic streptococci in throat specimens from healthy children and adults: implications for the clinical value of throat cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\ufffd",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 16. Gunnarson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soderstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soderstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Scand J Prim Health Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "149--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Infectious Diseases Society of America. Practice guidelines for the diagnosis and management of group a streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\ufffdaplan",
                    "middle": [],
                    "last": "El",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Infec-Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\ufffdaplan",
                    "middle": [],
                    "last": "El",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Infec-\ufffdaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "113--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Diagn\u00f3stico de la faringitis estreptoc\u00f3cica en la consulta de atenci\u00f3n primaria. Una antigua soluci\u00f3n reconsiderada",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Unceta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cuerno",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Diagn\u00f3stico De La Faringitis Estrep-Unceta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cuerno",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Pedi\u00e1trica Esp",
            "volume": "63",
            "issn": "8",
            "pages": "314--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The di-The diagnosis of strep throat in adults in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wintherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\ufffd",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "The Di-Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wintherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\ufffd",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1239--1285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Differences among international pharyngitis guidelines: not just academic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Driel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann fam Med",
            "volume": "5",
            "issn": "5",
            "pages": "436--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Diagnosis and treatment of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 21",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Choby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am fam Phisician",
            "volume": "79",
            "issn": "5",
            "pages": "383--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Amigdalitis por Yersinia enterocol\u00edtica",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 22",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Callejo Fj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minguell-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Benavent-Corai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Santonja-L\u00f3pez N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Fern\u00e1ndez N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco-Algarra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Acta Otorrinilaringol Esp. Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "62",
            "issn": "5",
            "pages": "381--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "En: Cobeta I, editor. Otorrinolaringolog\u00eda y patolog\u00eda cervicofacial. Barcelona: Medicina STM Editores",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil-Carcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vallejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "292--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Cabezudo L, Cobeta I, editores. Otorrinolaringolog\u00eda b\u00e1sica. Barcelona: Ediciones Erg\u00f3n",
            "authors": [],
            "year": 1988,
            "venue": "\u2714 24. Bert\u00e1n JM. faringitis. Cap\u00edtulo 27. En: Mart\u00ednez A, Bertr\u00e1n JM, Cabez-Bert\u00e1n JM. faringitis. Cap\u00edtulo 27. En: Mart\u00ednez A, Bertr\u00e1n JM",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "251--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Siirmond D, editors. fitzpatrick's color atlas and synopsis of clinical dermatology. 6 th ed. new york: McGraw-Hill",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Erythema Multiform Syndrom. En: Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\ufffd",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Changing epidemiology of acute rheumatic fever in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wessels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "448--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "AHA Scientific Statement): prevention of rheumatic fever and diagnosis and treatment of acute streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baltimore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowleyah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "119",
            "issn": "11",
            "pages": "1541--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Indicaciones de adenoidectom\u00eda y amigdalectom\u00eda. Documento de consenso entre la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda Cervicofacial y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "59--67",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Otorrinolaringolog\u00eda. Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Universidad de Alcal\u00e1. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid. Espa\u00f1a. b CIBERER.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Laringitis aguda v\u00edrica. Se observan cuerdas vocales hiper\u00e9micas bilaterales con secreciones retenidas sobre la cuerda vocal izquierda en su tercio anterior.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Laringitis cr\u00f3nica por abuso tab\u00e1quico. Pueden observarse cuerdas engrosadas, con edema submucoso, hiper\u00e9micas y con \u00e1reas de leucoplasia e hiperqueratosis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "A. Amigdalitis aguda por estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A (SBHGA). B. Angina ulcerosa de Moure. A B",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Amigdalitis aguda por herpes simple.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Absceso periamigdalino izquierdo: bistur\u00ed protegido (1); zona de un absceso supraamigdalino (2); zona de absceso retroamigdalino (3); arteria car\u00f3tida interna (4); vena yugular interna (5); punto para la punci\u00f3n o la incisi\u00f3n (X). Tomada de Becker W, et al 30 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Etiolog\u00eda de las faringitis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. \u2022\u2022 Trinidad J, Riera A. Laringitis agudas y cr\u00f3nicas del adulto. Cap",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ]
}