{
    "paper_id": "2d5c5dfc4db60d6ed19a74043e4fcc6829305d81",
    "metadata": {
        "title": "Title: Seasonality of Schizophrenia: Findings of a Descriptive Study in",
        "authors": [
            {
                "first": "Jairo",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Gonz\u00e1lez D\u00edaz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Beatriz",
                "middle": [
                    "Helena"
                ],
                "last": "Caama\u00f1o",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Santa",
                "middle": [],
                "last": "Marta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. 660 Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011 Estacionalidad de la esquizofrenia: hallazgos de un estudio descriptivo ejecutado en Santa Marta, Colombia",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introducci\u00f3n: A partir de m\u00faltiples estudios ejecutados alrededor del planeta, se ha concluido la existencia de un efecto estacional en los nacimientos de los pacientes que luego desarrollan esquizofrenia. Por ello se ha propuesto una relaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a ciertos agentes infecciosos durante el periodo prenatal y posibles efectos directos sobre el cerebro en desarrollo que luego se expresar\u00e1n con el cuadro cl\u00ednico cl\u00e1sico. Objetivo: Analizar el comportamiento de los nacimientos de una muestra de individuos esquizofr\u00e9nicos provenientes de Santa Marta, Colombia. M\u00e9todos: Estudio descriptivo basado en la revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas de los pacientes atendidos en una instituci\u00f3n psiqui\u00e1trica de la ciudad. Discusi\u00f3n: Se evidenci\u00f3 un mayor n\u00famero de nacimientos durante los meses m\u00e1s lluviosos del a\u00f1o, lo que sugiere un probable efecto estacional; sin embargo, la ausencia de los datos de nacimientos de individuos en Santa Marta durante los a\u00f1os estudiados impidi\u00f3 comparar los resultados del estudio con las tasas de nacimiento de la poblaci\u00f3n general. Aun as\u00ed, estos hallazgos tienen implicaciones para las futuras investigaciones respecto a la estacionalidad de la esquizofrenia en Colombia. No reflejan alg\u00fan riesgo individual para el desarrollo de la enfermedad, pero s\u00ed documentan las caracter\u00edsticas del comportamiento temporal de los nacimientos de la muestra estudiada. Nuevos estudios que obvien las limitaciones del presente deben desarrollarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction: Multiple studies carried out around the globe have concluded that there is a seasonal effect on the births of patients that will go on to develop schizophrenia later on. A relationship between being exposed to certain infectious agents during the prenatal period",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011 and possible direct effects on the developing brain that will later be expressed by the classical clinical picture has been suggested. Objective: To analyze the behavior of births in a sample of individuals with schizophrenia from Santa Marta, Colombia. Methods: Descriptive study based on the review of clinical histories of the patients seen in a psychiatric institute. Discussion: A larger number of births took place during the rainiest months of the year suggesting a possible seasonal effect. However, the lack of data on births in Santa Marta during the years of the study did not allow a comparison between the results of the study and the birth rates of the general population. Even so, these findings have implications for future research regarding seasonality of schizophrenia in Colombia. They do not reflect an individual risk of developing the illness but they do document the characteristics of the temporal behavior of the births in the sample studied. Further studies that overcome the limitations of the present one are needed.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 38,
                    "end": 46,
                    "text": "4 / 2011",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Key words: Seasons, schizophrenia, Colombia, rain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La esquizofrenia es una enfermedad mental ampliamente conocida tanto por el deterioro cl\u00ednico y la disfuncionalidad social que conlleva como por la elevada prevalencia que la caracteriza. No obstante su etiolog\u00eda no ha sido esclarecida satisfactoriamente a\u00fan, los modelos estad\u00edsticos sugieren que la susceptibilidad al trastorno est\u00e1 gobernada por el efecto de m\u00faltiples genes y su relaci\u00f3n con factores ambientales y probabil\u00edsticos (1) . Uno de los factores de riesgo descritos corresponde al patr\u00f3n de nacimientos que pre-sentan los individuos esquizofr\u00e9nicos a lo largo del a\u00f1o, fen\u00f3meno que ha sido denominado estacionalidad de la esquizofrenia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 435,
                    "end": 438,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino estacionalidad se refiere a comportamiento estacional de una variable biol\u00f3gica cuando su presentaci\u00f3n o su variaci\u00f3n a lo largo del a\u00f1o no son uniformes, y tal desigualdad tiene significaci\u00f3n estad\u00edstica (2) . Ha sido descrito un patr\u00f3n estacional para algunas enfermedades infecciosas, incluyendo las infectocontagiosas de la infancia (sarampi\u00f3n, difteria, varicela), las de transmisi\u00f3n fecal-oral (c\u00f3lera, rotavirus), las enfermedades transmitidas por vectores (malaria), e incluso, las infecciones de transmisi\u00f3n sexual (gonorrea) (3) . Si bien los mecanismos que subyacen a este fen\u00f3meno no se comprenden completamente, dicho comportamiento estacional es ampliamente aceptado; quiz\u00e1, el caso m\u00e1s reconocido al respecto es el de la influenza.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 549,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el caso de los nacimientos, la estacionalidad implica, en primer lugar, que existen variaciones en las curvas de nacimiento a lo largo del a\u00f1o, y, adem\u00e1s, que dicho comportamiento no puede ser explicado por cambios en las tasas de nacimientos de la poblaci\u00f3n general. Ya Hip\u00f3crates, en 460 a. C., reconoci\u00f3 la importancia de la \u00e9poca de nacimiento en el desarrollo de algunas enfermedades: \"[\u2026] Quien quiera investigar adecuadamente en medicina debe en primer lugar considerar las estaciones del a\u00f1o\" (4). Con base en estudios ejecutados rigurosamente desde la segunda mitad del siglo XX se ha descrito que \"[\u2026] en los meses de Invierno y Primavera, hay un 'exceso' de nacimientos de esquizofr\u00e9nicos, en una proporci\u00f3n del 5 al 8 % con respecto a las otras estaciones\", lo cual permite inferir que los individuos nacidos durante dichas estaciones del a\u00f1o tienen un riesgo mayor de desarrollar la enfermedad. Esto proviene del cl\u00e1sico metaan\u00e1lisis de Torrey et al. (5) , quienes, evocando los resultados de 86 estudios ejecutados en todo el mundo, e incluyendo m\u00e1s de 400.000 casos, encontraron un predominio de nacimientos de pacientes esquizofr\u00e9nicos entre diciembre y mayo, con un pico m\u00e1ximo en enero y febrero.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 967,
                    "end": 970,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "McGrath et al., en Australia, evidenciaron tal fen\u00f3meno estacional en una muestra que inclu\u00eda a pacientes oriundos de los hemisferios Norte y Sur, y, por ende, con un comportamiento anual diferente, pero concordante con las estaciones descritas (6) . Estos resultados han sido reproducidos en Dinamarca (7), Espa\u00f1a (8) y Polonia (9), entre otros pa\u00edses, incluyendo los del Lejano Oriente (10) (11) (12) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En otros estudios no se ha evidenciado un predominio de nacimientos a lo largo del a\u00f1o, mas s\u00ed un d\u00e9ficit con respecto a las curvas de nacimiento esperadas, durante verano y oto\u00f1o (13) (14) (15) . Igualmente, otros tra bajos han mostrado resultados ne gativos; especialmente, en los lu gares tropicales, como Singapur (16) y Reuni\u00f3n (Oc\u00e9ano \u00cdndico) (17) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un estudio realizado en el norte de Brasil (una zona con una \u00e9poca lluviosa claramente definida paralela al alza de la prevalencia de influenza) De Messias et al. (18) describieron una elevaci\u00f3n significativa de los nacimientos de los individuos afectados 3 meses despu\u00e9s de las precipitaciones; aclararon, sin embargo, que si bien hubo una relaci\u00f3n significativa entre las lluvias y el n\u00famero de nacimientos en la poblaci\u00f3n general durante el mismo mes, no hubo asociaci\u00f3n entre los niveles pluviom\u00e9tricos y los nacimientos de individuos sanos 3 meses despu\u00e9s. De hecho, demostraron que la pluviosidad mensual fue, para su muestra, un predictor significativo para el n\u00famero de nacimientos de pacientes esquizofr\u00e9nicos 3 meses m\u00e1s tarde.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Carri\u00f3n-Baralt et al. (19) , por su parte, hallaron una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el n\u00famero de pacientes nacidos y los niveles pluviom\u00e9tricos y termom\u00e9tricos 4 y 5 meses antes en Puerto Rico. Los resultados de dicho estudio sugieren que el riesgo de desarrollar esquizofrenia es un 36,5% mayor para aquellos nacidos en febrero con respecto a quienes nacen durante otros meses del a\u00f1o; hallaron tambi\u00e9n asociaci\u00f3n entre la tasa de nacimientos de esquizofr\u00e9nicos con respecto al grupo control para cualquier mes y los niveles pluviom\u00e9tricos 4 meses antes (p=0,010) y termom\u00e9tricos 5 meses antes (p=0,013).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 26,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los mismos autores llevaron a cabo un estudio que incluy\u00f3 a 132",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011 pacientes oriundos de 24 familias con m\u00e1s de un hermano afectado por la esquizofrenia, donde encontraron que los individuos afectados sol\u00edan nacer entre enero y marzo (36,8%) con respecto a sus parientes sanos (21,3%), lo cual sugiere que la exposici\u00f3n a temperaturas extremas podr\u00eda ser un factor coadyuvante en la g\u00e9nesis del trastorno en los pacientes gen\u00e9ticamente susceptibles (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tras descartar la posibilidad de un error estad\u00edstico, se ha estudiado con cierto inter\u00e9s la posi bilidad de una lesi\u00f3n infecciosa dentro del cerebro fetal en desarrollo, y cuya manifestaci\u00f3n a largo plazo ser\u00eda la aparici\u00f3n del cuadro cl\u00ednico caracter\u00edstico, ya que las infecciones v\u00edricas son m\u00e1s comunes durante el invierno tard\u00edo y la primavera temprana, y ello expone al feto a infecciones con probables efectos neurotr\u00f3picos durante el segundo y tercer trimestres, momentos importantes para el desarrollo cerebral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Efectivamente, los investigadores han encontrado que el riesgo para desarrollar esquizofrenia es elevado para los individuos nacidos poco tiempo despu\u00e9s de una epidemia de influenza, o luego de que sus madres estuvieran expuestas a la rub\u00e9ola, a infecciones por Herpes virus, o, incluso, por Toxoplasma gondii, entre otros pat\u00f3genos (21) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 337,
                    "text": "(21)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "O'Callaghan et al. (22) determinaron que 5 meses luego del pico de mayor incidencia de influenza durante la Epidemia de 1957 el n\u00famero de nacimientos de individuos que luego desarrollaron esquizofrenia fue un 88% mayor que el promedio de tales nacimientos durante los per\u00edodos correspondientes en los dos a\u00f1os previos y los dos a\u00f1os posteriores. De hecho, se ha observado que la exposici\u00f3n a infecciones respiratorias durante el segundo trimestre de gestaci\u00f3n se asocia a un riesgo incrementado de desarrollar enfermedades del espectro de la esquizofrenia; no as\u00ed, para el primer o el tercer trimestre (23) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 23,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 606,
                    "text": "(23)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En Jap\u00f3n, Izumoto et al. (24) concluyeron que la exposici\u00f3n prenatal a la influenza epid\u00e9mica durante el segundo trimestre increment\u00f3 el riesgo de posterior desarrollo de esquizofrenia en mujeres, resultados semejantes a los encontrados por Takei et al. (25) en Inglaterra y Gales, al demostrar que el efecto de la influenza durante los 5 meses previos al nacimiento estaba confinado a las mujeres.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 29,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "(25)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por su parte, Brown et al. evaluaron la presencia de anticuerpos antiinfluenza en el suero de las gestantes cuyos hijos desarrollaron esquizofrenia a\u00f1os m\u00e1s tarde, y evidenciaron un incremento de tres a siete veces en el riesgo de desarrollar esquizofrenia entre los hijos de mujeres expuestas a la influenza durante su primer o su segundo trimestre de embarazo (26 estado expuestos a Influenza A y B durante su gestaci\u00f3n, y evidenciaron una disminuci\u00f3n de leve a moderada en el coeficiente intelectual total, lo que conllev\u00f3 un menor desempe\u00f1o incluso antes del inicio de los s\u00edntomas cl\u00e1sicos (27) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 365,
                    "text": "(26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 599,
                    "text": "(27)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Con base en esta hip\u00f3tesis se han realizado m\u00faltiples estudios en pa\u00edses tropicales, como los arriba mencionados, y se ha propuesto su realizaci\u00f3n dentro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda de la Universidad del Magdalena. En este orden de ideas, el objetivo principal del presente estudio fue describir el comportamiento de los nacimientos de una muestra de individuos esquizofr\u00e9nicos en Santa Marta, Colombia: una ciudad ubicada en la zona t\u00f3rrida y con un clima c\u00e1lido intertropical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El estudio desarrollado tiene como estructura metodol\u00f3gica un dise\u00f1o de tipo descriptivo, basado en la revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas. Las variables susceptibles de estudio (sexo, mes y a\u00f1o de nacimiento, edad de diagn\u00f3stico e historia familiar de trastornos psiqui\u00e1tricos) fueron extra\u00eddas de las historias cl\u00ednicas de aquellos pacientes que cumplieran con los siguientes criterios de selecci\u00f3n: Del total de 339 Historias Cl\u00ednicas, 77 presentaban impresi\u00f3n diagn\u00f3stica de esquizofrenia, y 30 de ellas no cumplieron con los criterios de selecci\u00f3n previamente estipulados, por una de tres razones: el paciente no hab\u00eda nacido en la ciudad de Santa Marta; su diagn\u00f3stico no cumpl\u00eda a cabalidad con los criterios DSM-IV-TR (en orden decreciente: consumo de sustancias psicoactivas; comorbilidad con trastorno esquizoafectivo u otros des\u00f3rdenes del estado de \u00e1nimo; presencia de otras condiciones m\u00e9dicas generales;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dise\u00f1o y muestreo"
        },
        {
            "text": "Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011 y relaci\u00f3n con trastornos generalizados del desarrollo), o no encajaba dentro del rango etario estipulado. Luego de estas sucesivas exclusiones se aceptaron para su inclusi\u00f3n en el estudio 47 historias cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico inequ\u00edvoco de esquizofrenia seg\u00fan los criterios DSM-IV-TR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dise\u00f1o y muestreo"
        },
        {
            "text": "Los datos (fecha de nacimiento, sexo, edad de diagn\u00f3stico e historia familiar de enfermedades psiqui\u00e1tricas) fueron recolectados y registrados en formatos dise\u00f1ados para ello, a partir de las historias cl\u00ednicas revisadas, y luego fueron tabulados en hojas de datos de Microsoft Office Excel 2007 \u00ae a partir de las cuales se realizaron las respectivas gr\u00e1ficas y se analiz\u00f3 la informaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dise\u00f1o y muestreo"
        },
        {
            "text": "El estudio est\u00e1 enmarcado espacialmente en la ciudad de Santa Marta, D.T.C.H., a orillas del Mar Caribe, en el norte del departamento de Magdalena, Colombia, Suram\u00e9rica, y ubicada a 11\u00ba 15' Latitud Norte y 74\u00ba 12' Longitud Oeste. Corresponde a un n\u00facleo urbano de, aproximadamente 450.000 habitantes, por lo que es la tercera ciudad con mayor poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n Caribe colombiana, y, al ser fundada el 29 de julio de 1525, es la ciudad en pie m\u00e1s antigua de Colombia y del subcontinente suramericano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos geogr\u00e1ficos"
        },
        {
            "text": "La altura promedio de la ciudad es de 2 msnm, pero con una diferencia de altura que va, en el territorio del municipio, desde el nivel del mar hasta los 5.775 msnm en los Picos Sim\u00f3n Bol\u00edvar y Crist\u00f3bal Col\u00f3n, en la Sierra Nevada de Santa Marta. La temperatura media es de 28 \u00baC, y predomina un ambiente seco, con vegetaci\u00f3n xerof\u00edtica y subxerof\u00edtica, debido a las brisas provenientes de la Sierra. Los principales meses de lluvia son junio, julio, septiembre y octubre, y los m\u00e1s secos son desde diciembre hasta abril, con unos niveles pluviom\u00e9tricos que var\u00edan entre los 12 y los 975 mm mensuales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos geogr\u00e1ficos"
        },
        {
            "text": "En la muestra estudiada 35 de las 47 historias cl\u00ednicas correspond\u00edan a varones (74,46%), y 12, a mujeres (25,54%), con una relaci\u00f3n mujer-hombre de 1:2,91. De igual manera, 19 historias cl\u00ednicas correspond\u00edan a pacientes con al menos un antecedente de enfermedad psiqui\u00e1trica (40,42%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En la figura 1 se representa la distribuci\u00f3n mensual de nacimientos de la muestra estudiada, desde 1976 hasta 1987, en comparaci\u00f3n con los niveles pluviom\u00e9tricos promedio de 1961 a 1990. El mes con menor n\u00famero de registros fue enero, con un paciente, mientras que el mayor n\u00famero estuvo en septiembre y noviembre, con seis pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Para el caso de los varones los meses con mayor n\u00famero de registros fueron febrero y septiembre, con cinco pacientes cada uno, y los meses con menor n\u00famero de regis-Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011 tros fueron enero, abril y agosto, con un paciente cada uno. Para el caso de las mujeres los meses con mayor n\u00famero de registros fueron octubre y diciembre, con dos pacientes cada uno, y los meses con menor n\u00famero de registros fueron enero y febrero, en los que no se registraron pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Para los pacientes con historia familiar negativa el mes con mayor n\u00famero de registros fue febrero, con cinco pacientes, mientras que para los pacientes con al menos un antecedente de enfermedad psiqui\u00e1trica los meses con mayor n\u00famero de registros fueron septiembre y noviembre, con cuatro pacientes cada uno. Para el caso de los pacientes con historia familiar negativa, en enero no fueron registrados casos, y para los pacientes con historia familiar positiva no se registraron casos entre febrero y abril.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En general, se evidenci\u00f3 un mayor n\u00famero de nacimientos para el segundo semestre del a\u00f1o, con un total de 27 registros, fen\u00f3meno observado en ambos sexos por igual. Por otra parte, se evidenci\u00f3 un predominio del segundo semestre sobre el primero para los pacientes con al menos un antecedente de enfermedad psiqui\u00e1trica, con 16 y 3 registros, respectivamente, en contraste con los pacientes sin antecedentes de enfermedades psiqui\u00e1tricas, los cuales mostraron un predominio del primer semestre sobre el segundo, con 17 y 11 registros, respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Al filtrar la muestra total por historia familiar de enfermedades psiqui\u00e1tricas y sexo, el comportamiento no es muy diferente de aquel presentado cuando la muestra solo es filtrada por historia familiar (figura 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos de la presente investigaci\u00f3n sugieren que el n\u00famero de nacimientos de individuos esquizofr\u00e9nicos es proporcional a los niveles pluviom\u00e9tricos predominantes, y que es mayor para los meses m\u00e1s lluviosos del a\u00f1o. M\u00e1s de la mitad de los pacientes incluidos en la muestra nacieron durante el segundo semestre del a\u00f1o, y m\u00e1s de la tercera parte del total naci\u00f3 entre septiembre y noviembre. Es importante anotar tambi\u00e9n las variaciones en los patrones de nacimientos para los individuos con historia familiar de enfermedades psiqui\u00e1tricas: los pacientes sin antecedentes nacen m\u00e1s durante los primeros 6 meses del a\u00f1o, al contrario de aquellos que s\u00ed tienen historia familiar psiqui\u00e1trica, fen\u00f3meno que no se ve modificado por el sexo, y sugerente de que puede ha-ber modificaciones para el fen\u00f3meno estacional influenciadas por la carga gen\u00e9tica. Un patr\u00f3n estacional ha sido ya descrito en varios pa\u00edses latinoamericanos; no as\u00ed, en Colombia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es Por su parte, las restricciones inherentes a los estudios de corte descriptivo, como el hecho de que no se pueden establecer relaciones causales ni asociaciones entre variables, ni estimar el riesgo de un determinado factor, obligan a desarrollar investigaciones de mayor complejidad metodol\u00f3gica en este t\u00f3pico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una limitaci\u00f3n del presente trabajo es el tama\u00f1o de la muestra incluida, pero el meticuloso proceso usado para decidir qu\u00e9 historias cl\u00ednicas ser\u00edan incluidas asegura la ausencia de errores metodol\u00f3gicos relacionados con ello. De igual manera, la ausencia de los datos de nacimientos de individuos en Santa Marta durante los a\u00f1os estudiados impidi\u00f3 la comparaci\u00f3n de los resultados obtenidos con las tasas de nacimiento de la poblaci\u00f3n general. Aun as\u00ed, y pese a las limitaciones expuestas, dichos hallazgos tienen implicaciones para las futuras investigaciones con respecto a la estacionalidad de la esquizofrenia en Colombia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Finalmente, y tal y como Torrey et al. lo anotan, cabe apreciar que muchos individuos con esquizofrenia no nacen durante los meses m\u00e1s lluviosos del a\u00f1o, y muchas personas nacidas durante tales meses no desarrollan nunca esquizofrenia, y ello hace ver, nuevamente, la complejidad propia en la etiolog\u00eda de esta enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos del grupo a cargo de la presente investigaci\u00f3n, en efecto, no reflejan ning\u00fan riesgo individual para el desarrollo de la enfermedad, pero s\u00ed documentan las caracter\u00edsticas del comportamiento temporal de los nacimientos de la muestra estudiada. Nuevos estudios que obvien las limitaciones del presente han de ser desarrollados en tal sentido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Bases gen\u00e9ticas de la esquizofrenia: Avances recientes. Avances Asociaci\u00f3n Colombiana de Psiquiatr\u00eda Biol\u00f3gica",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Caama\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "101--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Tiempo atmosf\u00e9rico, clima y psicopatolog\u00eda. En: Sand\u00edn B. Aportaciones recientes a la Psicopatolog\u00eda. Madrid: Editorial Novamedia",
            "authors": [
                {
                    "first": "San",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Seasonal infectious disease epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Grassly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Proc R Soc Lond B Biol Sci",
            "volume": "273",
            "issn": "",
            "pages": "2541--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Seasonality of infectious diseases and severe acute respiratory syndrome-what we don't know can hurt us",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Shang",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Inf Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "704--712",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Seasonality of births in schizophrenia and bipolar disorder: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rawlings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Month of birth, hemisphere of birth and schizophrenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Welham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pemberton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "783--788",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Effects of family history and place and season of birth on the risk of schizophrenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Westergaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "603--611",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "La esquizofrenia en Navarra. Perspectiva hist\u00f3rica",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liz\u00e1rraga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "An Sist Sanit Navar",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "7--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Analysis of the seasonality of birth effect in schizophrenic patients in Poland with the application of the seasonal decomposition method",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bembenek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychiatr Pol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "219--250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Seasonality of birth in patients with schizophrenia in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Oshima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "249--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Month of birth and schizophrenia in Taiwan: effect of gender, family history and age at onset",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "133--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Seasonality of birth in schizophrenia in Taiwan",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sewell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Schizophr Bull",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "117--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Excess in the spring and deficit in the autumn in birth rates of male schizophrenia patients in Italy: potential role of perinatal risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bersani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Matern Fetal Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "425--456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Season of birth of schizphrenics in a recent japanese sample",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunugi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "213--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Seasonality of schizophrenia births in the Japanese population: increased winter births possibly confined to the north area",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tochigi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Onai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Narita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "433--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Season of birth in schizophrenia: no latitude at equator",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahendran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "68--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "No season of birth in schizophrenic patients from a tropical island in the southern hemisphere",
            "authors": [
                {
                    "first": "D&apos;amato T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillaud-Bataille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "205--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Schizophrenia and season of birth in a tropical region: relationship to rainfall",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Messias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampaio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "227--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "A case-control study of the seasonality effects on schizophrenic births on a tropical island",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carri\u00f3n-Baralt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuentes-Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmeidler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "145--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Seasonality effects on schizophrenic births in multiplex families in a tropical island",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carri\u00f3n-Baralt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossy-Fullana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Genes, germs and schizophrenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledgerwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cochran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Perspect Biol Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "317--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Schizophrenia after prenatal exposure to 1957 A2 influenza epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;callaghan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "337",
            "issn": "",
            "pages": "1248--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Maternal exposure to respiratory infections and adult schizophrenia spectrum disorders: A prospective birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wyatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Schizophr Bull",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "287--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Schizophrenia and the influenza epidemics of 1957 in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Izumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yasuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "119--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prenatal exposure to influenza and the development schizophrenia: is the effect confined to females?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Takei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;callaghan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "117--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Serologic evidence of prenatal influenza in the etiology of schizophrenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Begg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "774--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Cognitive functioning prior to the onset of psychosis: the role of exposure to serologically determined influenza infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yolken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1040--1047",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "poco probable que un patr\u00f3n de variabilidad mensual en los pa\u00edses tropicales sea explicado por variaciones termom\u00e9tricas dr\u00e1sticas, lo cual conlleva incluir otros factores ambientales o biol\u00f3gicos. De cualquier manera, en los estudios ejecutados por Carri\u00f3n-Baralt et al. en Puerto Rico, y por De Messias et al. en Brasil, se ha documentado un patr\u00f3n estacional relacionado con los niveles pluviom\u00e9tricos entre tres y cinco meses antes del nacimiento; esto podr\u00eda explicar los nacimientos de individuos esquizofr\u00e9nicos durante febrero en el grupo de pacientes objeto del presente estudio, tal y como lo documentaron los dos \u00faltimos equipos e investigadores mencionados. Figura 2. Comportamiento semestral de los nacimientos de individuos esquizofr\u00e9nicos seg\u00fan sexo y antecedentes familiares Rev. Colomb. Psiquiat., vol. 40 / No. 4 / 2011",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}