{
    "paper_id": "2edd9095b554ec92fe56b57a174f8f9c8ba6f308",
    "metadata": {
        "title": "Actualit\u00e9s Maladies Respiratoires Revue des Organe Officiel de la Soci\u00e9t\u00e9 de Pneumologie de Langue Fran\u00e7aise",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "D ans le monde, la pneumonie demeure la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 par maladie infectieuse, responsable de 3,5 millions de d\u00e9c\u00e8s en 2008 (6,2 % des d\u00e9c\u00e8s) (donn\u00e9es OMS). Bien que d'autres modalit\u00e9s de la prise en charge th\u00e9rapeutique aient un impact sur celle-ci, l'administration pr\u00e9coce d'une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e est d\u00e9terminante pour le pronostic. L'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9miologie des r\u00e9sistances et des pathog\u00e8nes rencontr\u00e9es est donc importante \u00e0 prendre en compte dans les choix th\u00e9rapeutiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le congr\u00e8s de l'ATS a \u00e9t\u00e9 l'occasion de pr\u00e9senter des travaux r\u00e9cents sur l'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies communautaires et li\u00e9es aux soins ainsi que leurs traitements.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats d'une grande \u00e9tude prospective multicentrique sur l'\u00e9tiologie de pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC) hospitalis\u00e9es, men\u00e9e par le CDC, l'\u00e9tude EPIC, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par Jain (CDC, Atlanta, \u00c9tats-Unis Les \u00e9tiologies identifi\u00e9es sont repr\u00e9sent\u00e9es dans la gure 1. Les virus respiratoires \u00e9taient les plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9s repr\u00e9sentant 25 % des isolements (n = 597 ; dont rhinovirus : 206, in uenza : 125, metapneumovirus : 87, VRS : 66, parain uenza : 58, coronavirus : 57). Au sein des bact\u00e9ries identi \u00e9es, S. pneumoniae \u00e9tait comme attendu en t\u00eate (n = 115, 4,7 %) suivi de M. pneumoniae, des ent\u00e9robact\u00e9ries, de S. aureus et L. pneumophila chez environ 2 %. Cette large \u00e9tude souligne donc l'importance des virus respiratoires dans l'\u00e9tiologie des pneumonies communautaires, auparavant sous-estim\u00e9e en l'absence de techniques de d\u00e9tection disponible. Reste \u00e0 d\u00e9terminer s'ils sont surtout la cause d'une surinfection bact\u00e9rienne non document\u00e9e ou si la pneumonie peut \u00eatre uniquement d'origine virale en dehors d'un contexte d'immunod\u00e9pression.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "Une analyse \u00e9manant de cette \u00e9tude EPIC r\u00e9pond indirectement \u00e0 cette question [1] . Les auteurs ont corr\u00e9l\u00e9 le taux de procalcitonine (pCT) aux \u00e9tiologies des pneumonies chez 1 866 adultes de l'\u00e9tude pour lesquels le dosage \u00e9tait disponible. La m\u00e9diane du taux de pCT \u00e9tait plus faible au cours des pneumonies virales (0,09 ng/ml) qu'au cours des pneumonies bact\u00e9riennes \u00e0 pyog\u00e8ne (2,11 ng/ml), ou lorsqu'une bact\u00e9rie atypique \u00e9tait identi \u00e9e (0,20 ng/ml). Les patients n'ayant aucun pathog\u00e8ne identi \u00e9 (65 %) avaient un taux m\u00e9dian \u00e0 0,14 ng/ml. Au total, 59 % des patients avaient un taux de pCT 0,25 ng/ml. En conclusion de ce travail, un faible taux de pCT peut \u00eatre observ\u00e9 dans une large proportion de patients adultes hospitalis\u00e9s pour pneumonie. Une \u00e9tiologie virale de la pneumonie pourrait expliquer ces r\u00e9sultats pour une partie d'entre eux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 81,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "Pour terminer, les virus respiratoires non grippaux semblent jouer un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des pneumonies. La recherche en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse respiratoire devrait s'int\u00e9resser \u00e0 leur pr\u00e9vention vaccinale et leur traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "Il existe un d\u00e9bat sur la fr\u00e9quence des pathog\u00e8nes multir\u00e9sistants et en cons\u00e9quence l'antibioth\u00e9rapie optimale des pneumonies li\u00e9es aux soins (HCAP pour Health care associated pneumonia). Il est probable que la diversit\u00e9 des situations de soins r\u00e9sulte en une diversit\u00e9 de risque de colonisation \u00e0 des pathog\u00e8nes r\u00e9sistants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies li\u00e9es aux soins"
        },
        {
            "text": "Smith et al. ont analys\u00e9 les donn\u00e9es microbiologiques des 91 patients h\u00e9modialys\u00e9s inclus dans l'\u00e9tude EPIC [2] . Il s'agit de la plus large \u00e9tude chez ce groupe de malades. Ils n'avaient par d\u00e9 nition (crit\u00e8re d'exclusion de l'\u00e9tude EPIC) aucun crit\u00e8re associ\u00e9 d'HCAP. Une bact\u00e9rie \u00e9tait identi \u00e9e chez 12 (13 %) patients, un virus chez 18 (20 %), ce qui est comparable au reste de la population de l'\u00e9tude. Les bact\u00e9ries identi \u00e9es \u00e9taient S. aureus : 5 (r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline [SARM] = 3), S. pneumoniae : 3, Streptococcus sp. : 2, ent\u00e9robact\u00e9rie : 2. Les 2 ent\u00e9robact\u00e9ries identi \u00e9es ne produisaient pas de b\u00e9ta-lactamase \u00e0 spectre \u00e9tendu (BLSE). Cinquante-sept patients ont re\u00e7u une antibioth\u00e9rapie \u00e0 large spectre (3 sans couverture d'un SARM), 26 une antibioth\u00e9rapie de PAC, 9 une antibioth\u00e9rapie de PAC associ\u00e9e \u00e0 la couverture d'un SARM. Il n'y avait pas de diff\u00e9rence d'\u00e9volution entre les 3 groupes. En conclusion, l'antibioth\u00e9rapie d'une PAC chez le patient h\u00e9modialys\u00e9 sans autre crit\u00e8re d'HCAP devrait couvrir un SARM mais la couverture en premi\u00e8re intention d'une ent\u00e9robact\u00e9rie BLSE ne semble pas n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 111,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies li\u00e9es aux soins"
        },
        {
            "text": "Jeon et al. ont recherch\u00e9 les crit\u00e8res usuels d'HCAP et les comorbidit\u00e9s associ\u00e9s \u00e0 l'identi cation d'une bact\u00e9rie multir\u00e9sistante (BMR) chez les patients hospitalis\u00e9s pour pneumonie acquise dans la communaut\u00e9 [3] . Ils avaient exclu les patients immunod\u00e9prim\u00e9s et les pneumonies nosocomiales. Parmi les 1 938 patients admis cons\u00e9cutivement, 1 215 ont \u00e9t\u00e9 inclus dans l'\u00e9tude. Une bact\u00e9rie \u00e9tait identi \u00e9e chez 299 (BMR : n = 69). En analyse multivari\u00e9e, les facteurs de risque signi cativement associ\u00e9s \u00e0 une pneumonie \u00e0 BMR \u00e9taient l'institutionnalisation (odds ratio = 6,9), une hospitalisation dans les 3 mois pr\u00e9c\u00e9dents (OR = 2,5), une antibioth\u00e9rapie dans les 30 jours pr\u00e9c\u00e9dents (OR = 2,1), une pathologie respiratoire chronique (OR = 2,1). Ils ne retrouvaient pas d'association signi cative avec l'h\u00e9modialyse, les soins de plaie \u00e0 domicile ou la chimioth\u00e9rapie r\u00e9cente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies li\u00e9es aux soins"
        },
        {
            "text": "En conclusion, les recommandations concernant l'antibioth\u00e9rapie des HCAP n\u00e9cessitent d'\u00eatre af n\u00e9es apr\u00e8s r\u00e9\u00e9valuation du niveau de risque de BMR en fonction des situations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies li\u00e9es aux soins"
        },
        {
            "text": "Jameson a pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de phase II comparant la solithromycine (n = 65) \u00e0 la l\u00e9vo oxacine (750 mg/j pendant 5 jours, n = 67) [4] \u00e9quivalence des traitements par macrolide ou uoroquinolone dans le traitement des l\u00e9gionelloses. Les macrolides semblent donc avoir de l'avenir dans le traitement des pneumonies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actualit\u00e9s en antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "E. Catherinot : Formation des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s AstraZeneca sur le traitement des pneumonies communautaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Association Of Pathogens Detected In Community-Acquired Pneumonia (CAP) With Serum Procalcitonin (PCT) Among Adults: Preliminary Results From The CDC Etiology Of Pneumonia In The Community (EPIC) Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Courtney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grijalva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Etiology Of Pneumonia In Hemodialysis Patients: Preliminary Results From The Centers For Disease Control And Prevention Etiology Of Pneumonia In The Community (EPIC) Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Luqman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fakhran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Risk Of Potentially Drug-Resistant Pathogens In Hospitalized Patients Coming From The Community With Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Solithromycin, A Novel IV And Oral Fluoroketolide, With Enhanced Antibacterial And Immunomodulatory Activity For CABP",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Oldach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Macrolide antibiotics for cystic brosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Southern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Solis-Moya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Azithromycin decreases exacerbations in non-cystic brosis bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jayaram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hockey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Azithromycin for prevention of exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Casaburi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "689--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Azithromycin Is Associated With Increased Cardiac Events But Lower Mortality For Patients Hospitalized With Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Halm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Differences Between Macrolides And Quinolones Treatment In Legionella Pneumonia Outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez Fabrellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aguar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sanz",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Briones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c9tiologie des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires hospitalis\u00e9es.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). Les patients ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s dans 5 h\u00f4pitaux de Nashville et de Chicago. Les explorations diagnostiques comportaient : antig\u00e8ne urinaire l\u00e9gionelle et pneumocoque, h\u00e9moculture, PCR S. pneumoniae et S. pyogenes sur le sang, s\u00e9rologie et PCR sur \u00e9couvillon nasopharyng\u00e9 ou oropharyng\u00e9 (NP/OP) pour ad\u00e9novirus, coronavirus, m\u00e9tapneumovirus, influenza, parain uenza, VRS, Chlamydia et mycoplasme (s\u00e9rologie seule pour ce dernier), ECBC, PCR et culture pour l\u00e9gionelle sur l'expectoration. S'ils \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s, le liquide pleural et le liquide de lavage alv\u00e9olaire \u00e9taient analys\u00e9s pour l'\u00e9tude, 2 483 patients ont \u00e9t\u00e9 inclus (femmes : 51 %, \u00e2ge moyen 58 ans). Les \u00e9chantillons sanguins, urinaires et NP/OP ont pu \u00eatre recueillis chez la plupart des patients (Tableau 1).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". La solithromycine est un uoroketide, macrolide de 4 e g\u00e9n\u00e9ration actif sur les souches de S. pneumoniae et de M. pneumoniae r\u00e9sistantes aux autres macrolides. Elle est administrable par voie intra veineuse ou orale, et pr\u00e9sente les propri\u00e9t\u00e9s anti-in ammatoires observ\u00e9es chez une partie des macrolides. En intention de traiter, un succ\u00e8s clinique \u00e9tait comparable dans les 2 groupes (84,6 % et 86,6 %, respectivement). Il n'y avait pas plus d'effets ind\u00e9sirables et d'arr\u00eat de traitement dans le groupe solithromycine. Il n'\u00e9tait pas observ\u00e9 d'allongement du QT dans les",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Parmi les autres macrolides d'utilisation courante en pathologie respiratoire, l'azithromycine tient un r\u00f4le \u00e0 part du fait de son utilisation de plus en plus fr\u00e9quente dans les pathologies inflammatoires chroniques des bronches. Il a en effet d\u00e9montr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9 ce sur le nombre d'exacerbation dans la BPCO, la mucoviscidose, la DDB hors mucoviscidose [5] [6] [7] . Cependant, une augmentation du risque de complications cardiaques a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e r\u00e9cemment. Il existe une controverse sur l'int\u00e9r\u00eat de l'utilisation des macrolides dans le traitement des pneumonies. Une diminution de la mortalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires et attribu\u00e9e \u00e0 leurs propri\u00e9t\u00e9s anti-in ammatoires.Mortensen et al. ont r\u00e9alis\u00e9 une large \u00e9tude sur la base de donn\u00e9es des v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains. Ils ont inclus 43 301 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans ayant re\u00e7u de l'azithromycine en association avec une b\u00e9ta-lactamine versus une uoroquinolone anti pneumococcique ou une association b\u00e9ta-lactamine-uoroquinolone [8] . Les patients \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de 75 ans en moyenne, dont 98,2 % d'hommes. Il n'y avait pas de diff\u00e9rence dans les comorbidit\u00e9s des 2 populations. En utilisant un score de propension incluant 39 facteurs confondants, ils ont observ\u00e9 une faible augmentation du nombre d'\u00e9v\u00e9nements cardiaques \u00e0 J90 (odds ratio : 1,04 et 1,05 pour l'insuf sance cardiaque et l'arythmie, respectivement) mais une diminution de la mortalit\u00e9 avec un OR de 0,84 (IC 0,80 \u00e0 0,88). En conclusion, cette large \u00e9tude est en faveur de l'utilisation de l'azithromycine dans le traitement des pneumonies s\u00e9v\u00e8res. \u00c0 ce jour, cette mol\u00e9cule n'a cependant pas l'AMM en France dans le traitement des pneumonies.Le traitement optimal de la l\u00e9gionellose n'a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pas b\u00e9n\u00e9 ci\u00e9 d'\u00e9tudes de haut niveau de preuve. Herrera et al. ont rapport\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude longitudinale multicentrique prospective espagnole ayant inclus 1 314 PAC [9] . Une l\u00e9gionellose \u00e9tait identi \u00e9e chez 148 (11,2 %) patients d'\u00e2ge moyen de 62 ans (hommes : 70 %). Cinquantecinq (37,2 %) avaient re\u00e7u une monoth\u00e9rapie par macrolide (groupe A), 81 (54,7 %) une uoroquinolone (groupe B). Il n'y avait pas de diff\u00e9rence signi cative entre les 2 groupes sur la dur\u00e9e d'hospitalisation (A : 8,33 \u00b1 4,2 jours vs B : 9,15 \u00b1 6,8 ; p = 0,52), la n\u00e9cessit\u00e9 d'une admission en soins intensifs (A : 5,5 % vs B : 7,4 %, p = 0,58), la ventilation m\u00e9canique (A : 3,6 % vs B : 4,9 % ; p = 0,7), la mortalit\u00e9 (A : 5,5 % vs B : 1,2 % ; p = 0,25). Cette \u00e9tude non randomis\u00e9e est en faveur d'une",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1015,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1927,
                    "end": 1930,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}