{
    "paper_id": "2f4af3cda5f5c1be7b28f7176f7cd6635a02c5e2",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Mujer de 44 a\u00f1os, fumadora de 40 cigarros/d\u00eda, antecedentes de diabetes, depresi\u00f3n e hipotiroidismo, consulta por dolor costal izquierdo de caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas de una semana de evoluci\u00f3n que no cede con analgesia. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica presentaba dolor a la palpaci\u00f3n a punta de dedo en espacio intercostal 5. \u2022 -6. \u2022 auscultaci\u00f3n pulmonar estertores crepitantes en el l\u00f3bulo inferior izquierdo, hipertermia, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 98% (FiO 2 21), dificultad respiratoria y astenia. Se solicita radiograf\u00eda de t\u00f3rax de urgencias con la siguiente imagen ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 562,
                    "end": 568,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Imagen hipodensa circular de unos 4 cm de di\u00e1metro, con contorno bien definido, localizada en hemit\u00f3rax izquierdo, l\u00f3bulo inferior con base pleural, aunque por imagen sugiere lesi\u00f3n pulmonar (menos probable origen pleural).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La paciente ingresa para estudio con el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda redonda. Anal\u00edtica al ingreso con aumento de reactantes de la fase aguda (PCR: 8,13 mg/dl y VSG: 62 mm/h) leucocitos 17,5 mmc, neutr\u00f3filos: 69,2% y linfocitos: 23,9%. No obstante se solicita TAC tor\u00e1cico con contraste para descartar proceso neopl\u00e1sico ( fig. 2 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 324,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Condensaci\u00f3n pulmonar basal izquierda, de morfolog\u00eda triangular y base pleural con broncograma a\u00e9reo y engrosamiento pleural asociado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se pauta tratamiento antibi\u00f3tico con amoxicilina/clavul\u00e1nico, analgesia con metamizol y tramadol, con buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica, anal\u00edtica (ant\u00edgeno de Legionella y Streptococcus en orina: negativos, serolog\u00eda de Figura 1 Imagen hipodensa circular de unos 4 cm de di\u00e1metro, con contorno bien definido, localizada en hemit\u00f3rax izquierdo, l\u00f3bulo inferior con base pleural, aunque por imagen sugiere lesi\u00f3n pulmonar (menos probable origen pleural).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "g\u00e9rmenes frente a Coxiella burnetii, Mycoplasma, Legionella y Chlamydophila pneumoniae negativos, VSG, PCR y serie blanca normal) y radiograf\u00eda de t\u00f3rax con resoluci\u00f3n de la condensaci\u00f3n por lo que se da el alta a los 7 d\u00edas de su ingreso con el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda redonda basal izquierda. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Condensaci\u00f3n pulmonar basal izquierda, de morfolog\u00eda triangular y base pleural con broncograma a\u00e9reo y engrosamiento pleural asociado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 2"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda redonda es un subtipo raro de neumon\u00eda lobular debida a un defecto del desarrollo del tejido conectivo (poros de K\u00f6hn y canales de Lambert). En la infancia es bien conocida (afecta principalmente a los ni\u00f1os menores de 8 a\u00f1os), en adultos raramente est\u00e1 descrita. Se estima que el 1% de las neumon\u00edas del adulto presenta este comportamiento radiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comentario"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas y las alteraciones anal\u00edticas est\u00e1n relacionados con el tama\u00f1o 1 y suelen ser: fiebre, tos, disnea, dolor tor\u00e1cico, leucocitosis, elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva y velocidad de sedimentaci\u00f3n globular, pero con frecuencia estas neumon\u00edas pasan inadvertidas en los adultos y aparecen como hallazgo casual en pacientes asintom\u00e1ticos. Radiol\u00f3gicamente 1,2 la neumon\u00eda redonda puede presentarse como una imagen de hasta 7 cm de di\u00e1metro m\u00e1ximo, localizado en los l\u00f3bulos inferiores y posteriores, adyacente a la pleura, a veces con broncograma a\u00e9reo y de bordes lisos o no bien definidos. Los microorganismos m\u00e1s comunes son: S. pneumoniae, K. pneumoniae, H. influenzae y M. tuberculosis. Otros trabajos han mostrado que C. psittaci 3 , C. burnetti 4 y el coronavirus son responsables del s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo severo y pueden tener este comportamiento radiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comentario"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial 5,6 incluye las neoplasias (carcinoma bronquioloalveolar, met\u00e1stasis o linfomas), otras infecciones (quistes hidat\u00eddicos, par\u00e1sitos o embolias s\u00e9pticas), causas inmunol\u00f3gicas (sarcoidosis o Wegener), metab\u00f3licas, vasculares (malformaciones arteriovenosas) y enfermedades profesionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comentario"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de los casos la evoluci\u00f3n suele ser favorable, ya sea autolimitada o tras instaurar tratamiento antibi\u00f3tico, y se resuelve por completo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comentario"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran que han seguido los protocolos de su centro de trabajo para la publicaci\u00f3n de im\u00e1genes de pacientes y han solicitado los permisos correspondientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comentario"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical manifestations and chest radiographic and CT findings of round pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takuma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Nippon Igaku Hoshasen Gakkai Zasshi",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "448--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Round pneumonia: Imaging findings in a large series of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1235--1275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pulmonary mass in tachypneic, febrile adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Durning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sweet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A frequent error in etiology of round pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Anton",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1592--1595",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Round pneumonia in adults, an inusual presentation of lung parenchymal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zylberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Farace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Pulm Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "229--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Eight cases of severe acute respiratory syndrome presenting as round pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "1567--70",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.semerg.2018.03.009 1138-3593/\u00a9 2018 Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (SEMERGEN). Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Todos los derechos reservados.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "www.elsevier.es/semergen IM\u00c1GENES EN MEDICINA DE FAMILIA A prop\u00f3sito de un caso de neumon\u00eda redonda Atenci\u00f3n Primaria, Consultorio Auxiliar Cervera del Maestre, Conseller\u00eda de Sanidad Universal de la Comunidad Valenciana, Cervera del Maestre, Castell\u00f3n, Espa\u00f1a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}