{
    "paper_id": "3093b283c44cbba2389e78829bf91a21ee3c26e1",
    "metadata": {
        "title": "Infections nosocomiales \u00e0 coronavirus humains chez le nouveau-n\u00e9",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Gagneur",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "location": {
                        "addrLine": "d\u00e9partement de p\u00e9diatrie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Legrand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "d\u00e9partement de microbiologie",
                        "postCode": "29609",
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Picard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "d\u00e9partement de microbiologie",
                        "postCode": "29609",
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Baron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "4 laboratoire de neuro-immunovirologie",
                        "postCode": "29609",
                        "settlement": "Brest",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Talbot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "De Parscau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "location": {
                        "addrLine": "d\u00e9partement de p\u00e9diatrie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Sizun",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "location": {
                        "addrLine": "d\u00e9partement de p\u00e9diatrie"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Les coronavirus humains sont des virus envelopp\u00e9s \u00e0 ARN de la famille des Coronaviridae avec deux s\u00e9rogroupes identifi\u00e9s : 229-E et OC-43. Ces virus poss\u00e8dent le plus grand ARN viral connu. Ce g\u00e9nome est un ARN simple brin positif associ\u00e9 \u00e0 une prot\u00e9ine phosphoryl\u00e9e de la nucl\u00e9ocapside, la prot\u00e9ine N. L'enveloppe des coronavirus humains contient deux ou trois glycoprot\u00e9ines membranaires : S ou spike protein, M ou prot\u00e9ine de membrane et HE ou h\u00e9magglutine-est\u00e9rase. Le r\u00f4le pathog\u00e8ne de ces virus est mal connu en raison des difficult\u00e9s diagnostiques. Cependant la mise au point de l'immunofluorescence avec anticorps monoclonaux et des techniques d'amplification g\u00e9nique permet de nouvelles recherches \u00e9pid\u00e9miologiques. Les coronavirus peuvent survivre jusqu'\u00e0 six jours en suspension et trois heures apr\u00e8s s\u00e9chage, ce qui sugg\u00e8re un r\u00f4le nosocomial potentiel. Deux \u00e9tudes prospectives r\u00e9alis\u00e9es dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation n\u00e9onatale et p\u00e9diatrique ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une relation significative entre l'existence de pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9s positifs et la survenue de sympt\u00f4mes respiratoires. Des pr\u00e9l\u00e8vements positifs chez le personnel sugg\u00e8rent une contamination patientpersonnel ou personnel-patient. En raison de leur survie possible sur les surfaces et de l'efficacit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e des agents d\u00e9sinfectants, des mesures universelles de pr\u00e9vention associant lavage des mains et d\u00e9sinfection des surfaces peuvent \u00eatre propos\u00e9es. \u00a9 2002 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS infection nosocomiale / coronavirus / nouveau-n\u00e9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Summary -Nosocomial infection by human coronaviruses in neonates.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Travail financ\u00e9 en partie par la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie (bourse de DEA), le minist\u00e8re de la sant\u00e9 (PHRC 97) et le CCLIN-Ouest. A. Gagneur est boursier de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie. *Correspondance et tir\u00e9s \u00e0 part. Adresse",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Human coronaviruses, with two known serogroups named 229-E and OC- 43 [1] [2] [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 69,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 73,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 77,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 78,
                    "end": 81,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary -Nosocomial infection by human coronaviruses in neonates."
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risque de survenue d'une infection respiratoire virale s\u00e9v\u00e8re sont le jeune \u00e2ge (inf\u00e9rieur \u00e0 3 mois), les ant\u00e9c\u00e9dents de pr\u00e9maturit\u00e9, l'existence d'une pathologie chronique respiratoire (dysplasie bronchopulmonaire par exemple) ou cardiaque ou d'un d\u00e9ficit immunitaire. Les nouveau-n\u00e9s hospitalis\u00e9s dans les unit\u00e9s de m\u00e9decine n\u00e9onatale pr\u00e9sentent un ou plusieurs de ces facteurs de risque. Cependant, la fr\u00e9quence, le type, et les cons\u00e9quences des infections virales respiratoires survenant dans les unit\u00e9s de n\u00e9onatalogie sont mal connus. Seules des descriptions ponctuelles d'\u00e9pid\u00e9mies sont disponibles dans la litt\u00e9rature [4, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 642,
                    "end": 645,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 648,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary -Nosocomial infection by human coronaviruses in neonates."
        },
        {
            "text": "Les agents pathog\u00e8nes les plus fr\u00e9quemment incrimin\u00e9s sont le virus respiratoire syncytial (VRS), les virus Influenza et Parainfluenza, l'ad\u00e9novirus et les rhinovirus [1] . Des recherches r\u00e9centes \u00e9voquent \u00e9galement la responsabilit\u00e9 potentielle des coronavirus humains (HCoV) dans la survenue d'infections virales respiratoires chez le nouveau-n\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 [6] . Le pouvoir pathog\u00e8ne r\u00e9el des HCoV reste cependant mal connu. [10] . Seuls deux s\u00e9rogroupes humains ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s : 229-E [8] et OC-43 [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 507,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary -Nosocomial infection by human coronaviruses in neonates."
        },
        {
            "text": "Les HCoV ont un aspect arrondi de 100 \u00e0 160 nm de diam\u00e8tre, avec en surface des p\u00e9plom\u00e8res d'une longueur de 20 nm en forme de massue correspondant \u00e0 des glycoprot\u00e9ines de surface (telle que la glycoprot\u00e9ine S). Ces p\u00e9plom\u00e8res sont \u00e0 l'origine de l'aspect caract\u00e9ristique en couronne not\u00e9 en microscopie \u00e9lectronique (figure 1). Les HCoV poss\u00e8dent le plus grand ARN viral connu, d'une taille de 27 \u00e0 32 kb ; ce g\u00e9nome est un ARN simple brin positif associ\u00e9 \u00e0 une prot\u00e9ine phosphoryl\u00e9e de la nucl\u00e9ocapside, la prot\u00e9ine N [10, 11] . Leur enveloppe contient . La prot\u00e9ine S ou spike protein est une prot\u00e9ine multifonctionnelle jouant un r\u00f4le complexe dans la pathog\u00e9nie des infections \u00e0 coronavirus : liaison \u00e0 des r\u00e9cepteurs cellulaires sp\u00e9cifiques de la cellule h\u00f4te, fusion de l'enveloppe virale et de la membrane cellulaire, induction de la production d'anticorps neutralisants. La prot\u00e9ine de membrane ou prot\u00e9ine M poss\u00e8de un domaine cytoplasmique qui interagirait avec la nucl\u00e9ocapside virale [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 524,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 528,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1001,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIROLOGIE"
        },
        {
            "text": "Si certaines souches de HCoV s\u00e9lectionn\u00e9es en laboratoire peuvent \u00eatre cultiv\u00e9es sur des lign\u00e9es cellulaires sp\u00e9cifiques (human embryonic lung fibroblast L132, human rectal tumor HRT-18), en revanche la culture n'est pas possible sur les lign\u00e9es cellulaires utilis\u00e9es en routine pour le diagnostic des infections respiratoires virales [10] . Les techniques s\u00e9rologiques, principalement bas\u00e9es sur l'Elisa, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es dans des \u00e9tudes p\u00e9diatriques d\u00e9j\u00e0 anciennes [13] . Cependant, ces m\u00e9thodes manquent de sensibilit\u00e9 et sont peu utiles pour le diagnostic d'infections respiratoires car n\u00e9cessitant deux pr\u00e9l\u00e8vements sanguins successifs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9THODES DIAGNOSTIQUES"
        },
        {
            "text": "L'immunofluorescence est la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence pour le diagnostic des infections virales respiratoires en raison de sa simplicit\u00e9, de sa rapidit\u00e9 et de son co\u00fbt. Mettant en \u00e9vidence les particules virales dans la cellule du tractus respiratoire, elle permet de s'assurer de la r\u00e9alit\u00e9 de l'infection. Le seul anticorps monoclonal commercialis\u00e9 (Arg\u00e8ne, France) ne reconna\u00eet que le groupe s\u00e9rologique 229-E et n'est plus actuellement disponible. Sa sensibilit\u00e9 n'est pas pr\u00e9cis\u00e9e par le fabricant. La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de deux anticorps monoclonaux (5-11H6 pour 229-E et 1-10C1 pour OC-43) produits par hybridome au Centre de recherche INRS-Armand-Frappier (Laval, Qu\u00e9bec) ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es sur un mod\u00e8le exp\u00e9rimental d'infection cellulaire. Ils reconnaissent la prot\u00e9ine S de chaque s\u00e9rogroupe consid\u00e9r\u00e9, et permettent la d\u00e9tection du virus en culture cellulaire pour une multiplicit\u00e9 d'infection (MOI) de 10 -2 soit un titre infectieux en culture cellulaire (TCID 50/mL) de 10 -4,25 pour 229-E et 10 -2 pour OC-43 (figure 3). Chacun de ces deux anticorps monoclonaux est sp\u00e9cifique du s\u00e9rogroupe consid\u00e9r\u00e9 et ne pr\u00e9sente pas de faux positif pour les virus influenza, VRS et ad\u00e9novirus [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1202,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9THODES DIAGNOSTIQUES"
        },
        {
            "text": "La microscopie \u00e9lectronique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e essentiellement pour l'\u00e9tude des particules coronaviriformes (coronavirus-like particles) dans les pr\u00e9l\u00e8vements digestifs. De r\u00e9alisation d\u00e9licate, elle ne peut Infections Coronavirus \u00eatre utilis\u00e9e en routine pour l'analyse de pr\u00e9l\u00e8vements d'origine respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9THODES DIAGNOSTIQUES"
        },
        {
            "text": "Les techniques de biologie mol\u00e9culaire apparaissent prometteuses pour l'\u00e9tude des agents pathog\u00e8nes difficiles \u00e0 mettre en \u00e9vidence par les techniques usuelles tant en recherche fondamentale [15] que clinique [16] . L'amplification de l'ARN par les techniques de RT-PCR permet ainsi la d\u00e9tection du g\u00e9nome viral en culture cellulaire pour une multiplicit\u00e9 d'infection (MOI) de 10 -4 soit un titre infectieux en culture cellulaire (TCID50/mL) de 1,75 pour 229-E et 1,5 pour OC-43 (log PFU/mL = 2,3 pour HCoV 229-E et 1,34 pour OC-43) avec une bonne sp\u00e9cificit\u00e9 de groupe [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9THODES DIAGNOSTIQUES"
        },
        {
            "text": "Il reste que la mise en \u00e9vidence de mat\u00e9riel g\u00e9nomique viral dans un pr\u00e9l\u00e8vement de s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires pose le difficile probl\u00e8me d'un lien de causalit\u00e9 avec des signes d'infection pulmonaire [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9THODES DIAGNOSTIQUES"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques concernant les HCoV sont bas\u00e9es sur la s\u00e9rologie, et montrent la pr\u00e9sence d'anticorps sp\u00e9cifique chez pr\u00e8s de 100 % des adultes de plus de 30 ans, la pr\u00e9valence variant cependant selon les pays et les techniques s\u00e9rologiques utilis\u00e9es [17, 18] . Dans une \u00e9tude de bassin de population r\u00e9alis\u00e9e en 1968-1969, Monto et al. rapportent une incidence d'infection r\u00e9cente de 29 % chez l'enfant \u00e2g\u00e9 de moins de quatre ans, incidence diminuant progressivement avec l'\u00e2ge (22 % chez l'adulte) [19] . Les infections \u00e0 HCoV surviennent essentiellement pendant l'hiver et le printemps, avec des variations de s\u00e9rotypes suivant les ann\u00e9es ce qui justifie la r\u00e9alisation d'\u00e9tudes longitudinales pluriannuelles. Les techniques s\u00e9rologiques manquant de sensibilit\u00e9, il est probable que la pr\u00e9valence des infections \u00e0 HCoV est sous-estim\u00e9e [20] . L'absence de r\u00e9actifs commerciaux ne fait qu'amplifier cette situation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 283,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 867,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9PID\u00c9MIOLOGIE"
        },
        {
            "text": "Le pouvoir pathog\u00e8ne r\u00e9el des HCoV est mal connu en raison des difficult\u00e9s diagnostiques. D'autre part, la majorit\u00e9 des \u00e9tudes publi\u00e9es pr\u00e9sentent des biais de recrutement importants. L'\u00e9valuation du r\u00f4le pathog\u00e8ne d'un agent infectieux repose sur des \u00e9tu-des en cohorte ou des comparaisons avec des groupes t\u00e9moins [21] . Dans une \u00e9valuation syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature r\u00e9alis\u00e9e en 1999 selon la m\u00e9thodologie pr\u00e9conis\u00e9e par l'Agence nationale d'accr\u00e9ditation et d'\u00e9valuation en sant\u00e9 (ANAES), aucune \u00e9tude p\u00e9diatrique publi\u00e9e entre 1966 et 1999 ne pr\u00e9sentait un niveau de preuve de grade III [22] . Aucune de ces \u00e9tudes ne permet d'affirmer la responsabilit\u00e9 des HCoV dans les pathologies observ\u00e9es, soit du fait de limites m\u00e9thodologiques (\u00e9tudes r\u00e9trospectives, absence de groupe t\u00e9moins), soit par manque de puissance. Enfin la fr\u00e9quence potentielle des coinfections virales rend difficile l'\u00e9tablissement du lien entre un agent pathog\u00e8ne et la survenue d'une maladie [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 979,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "POUVOIR PATHOG\u00c8NE CHEZ L'ENFANT"
        },
        {
            "text": "Le tropisme des HCoV est essentiellement respiratoire. Leur r\u00f4le dans la survenue d'une rhinite a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par leur mise en \u00e9vidence dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasales de sujets malades [5] et confirm\u00e9 exp\u00e9rimentalement par inoculation intranasale chez des volontaires sains [20] . En revanche, leur responsabilit\u00e9 dans la survenue d'une infection respiratoire basse est moins bien document\u00e9e, les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes \u00e9tudes publi\u00e9es \u00e9tant contradictoires. Dans une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par immunofluorescence dans la r\u00e9gion lyonnaise pendant l'hiver 1994-1995, Lina et al. ont mis en \u00e9vidence une pr\u00e9valence des infections communautaires \u00e0 HCoV de 18,4 % chez les sujets consultant pour syndrome grippal ; la pr\u00e9valence chez des sujets t\u00e9moins asymptomatique n'a cependant pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e [24] . Le r\u00f4le d\u00e9clenchant des infections respiratoires \u00e0 HCoV dans la survenue d'une crise d'asthme ou d'une bronchite avec wheezing est diversement \u00e9valu\u00e9 selon les conditions d'inclusion (\u00e2ge, type de recrutement, ant\u00e9c\u00e9dents des patients) et les techniques virologiques utilis\u00e9es [25] [26] [27] . Le taux \u00e9lev\u00e9 de co-infections (20 % dans l'\u00e9tude de Freymuth et al.) [26] ne permet pas de conclure de fa\u00e7on certaine \u00e0 la responsabilit\u00e9 des HCoV. Le m\u00e9canisme d'atteinte respiratoire pourrait \u00eatre, non pas une infection directe de l'arbre bronchique, mais une r\u00e9action en cascade impliquant les m\u00e9diateurs de l'inflammation (cyto-kines\u2026) comme cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour le rhinovirus [28] . Une \u00e9tude a mis en \u00e9vidence des HCoV par PCR sur produit de paracent\u00e8se chez des enfants atteints d'otite moyenne aigu\u00eb [29] ; aucune population t\u00e9moin n'\u00e9tait cependant d\u00e9crite.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 790,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1074,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1079,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1084,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1157,
                    "end": 1161,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1471,
                    "end": 1475,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1598,
                    "end": 1602,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "POUVOIR PATHOG\u00c8NE CHEZ L'ENFANT"
        },
        {
            "text": "Le tropisme digestif des HCoV a \u00e9t\u00e9 essentiellement explor\u00e9 par microscopie \u00e9lectronique, permet 64 A. Gagneur et al.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "POUVOIR PATHOG\u00c8NE CHEZ L'ENFANT"
        },
        {
            "text": "Corona-like. Une \u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 l'isolement d'un coronavirus ent\u00e9rique [30] . Le lien entre gastroent\u00e9rite de l'enfant et HCoV est contest\u00e9, en raison de la fr\u00e9quence importante des pr\u00e9l\u00e8vements positifs dans la population saine [31] . Des observations isol\u00e9es de pancr\u00e9atite et de p\u00e9ricardites ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es [32] . La relation entre ent\u00e9rocolite du nouveau-n\u00e9 et HCoV est analys\u00e9e plus loin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 77,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "tant la mise en \u00e9vidence des particules virales"
        },
        {
            "text": "Les coronavirus pr\u00e9senteraient \u00e9galement un tropisme neurologique \u00e9voqu\u00e9 par des r\u00e9sultats de recherche clinique (mise en \u00e9vidence de mat\u00e9riel g\u00e9nomique viral dans le cerveau de patient atteint de scl\u00e9rose en plaque) et exp\u00e9rimentale (infectabilit\u00e9 de lign\u00e9es cellulaires c\u00e9r\u00e9brales humaines par les HCoV) [33] [34] [35] . Aucune donn\u00e9e n'est cependant disponible chez l'enfant \u00e0 l'exception d'observations isol\u00e9es de m\u00e9ningite et de radiculite [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 449,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "tant la mise en \u00e9vidence des particules virales"
        },
        {
            "text": "Les virus \u00e0 tropisme respiratoire sont classiquement transmis selon trois m\u00e9canismes parfois associ\u00e9s : a\u00e9rosols de particules a\u00e9riennes de diam\u00e8tre inf\u00e9rieur \u00e0 5 \u00b5 pouvant diffuser \u00e0 distance (virus influenza), a\u00e9rosols de particules a\u00e9riennes de plus grande taille dont la transmission n\u00e9cessite un contact \u00e9troit (VRS), transmission directe par les mains ou par l'interm\u00e9diaire de surfaces [36] . Ijaz [20] . Leur contamination par voie conjonctivale, d\u00e9montr\u00e9e pour le VRS, n'a pas \u00e9t\u00e9 document\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "Ijaz",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MODE DE TRANSMISSION ET PORTE D'ENTR\u00c9E"
        },
        {
            "text": "En 1991, nous avons rapport\u00e9 quatre cas d'infections respiratoires \u00e0 HCoV chez des nouveau-n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s hospitalis\u00e9s en unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique polyvalente [39] . Ces enfants pr\u00e9sentaient des \u00e9pisodes d'apn\u00e9es s\u00e9v\u00e8res, de survenue brutale, r\u00e9sistant aux m\u00e9thylxanthines, associ\u00e9s \u00e0 des bradycardies, sans cause neurologique, digestive, ou cardiaque. Une ventilation assist\u00e9e a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire dans deux cas. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 spontan\u00e9ment favorable sous dix jours. Les pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques \u00e9taient n\u00e9gatifs. L'analyse des s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyng\u00e9es par immunofluorescence \u00e9tait n\u00e9gative pour l'ad\u00e9novirus, le VRS et les virus Influenza et Parainfluenza, mais positive pour le HCoV 229-E (anticorps monoclonal Biosoft, Clonatec).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 171,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observations d'apn\u00e9es s\u00e9v\u00e8res du pr\u00e9matur\u00e9 associ\u00e9es \u00e0 une colonisation nasale par HCoV"
        },
        {
            "text": "Ceci nous a conduit \u00e0 r\u00e9aliser une \u00e9tude prospective dans la m\u00eame unit\u00e9 de r\u00e9animation sur une p\u00e9riode de 18 mois comprenant deux hivers [40] , chez les nouveau-n\u00e9s d'\u00e2ge gestationnel inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 32 semaines et admis dans l'unit\u00e9 avant l'\u00e2ge de trois jours. Un pr\u00e9l\u00e8vement nasal \u00e9tait fait par aspiration \u00e0 l'admission puis de fa\u00e7on hebdomadaire. Les pr\u00e9l\u00e8vements \u00e9taient analys\u00e9s par immunofluorescence indirecte avec une s\u00e9rie d'anticorps monoclonaux (Clonatec, France) sp\u00e9cifiques des virus influenza A et B, Parainfluenza 1, 2 et 3, ad\u00e9novirus, VRS et HCoV 229-E. Quarante enfants ont \u00e9t\u00e9 inclus. Treize pr\u00e9l\u00e8vements se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s positifs chez dix nouveau-n\u00e9s : dix pour le HCoV 229-E, 2 pour le virus Influenza type A et un pour l'ad\u00e9novirus. Aucun pr\u00e9l\u00e8vement n'\u00e9tait positif \u00e0 l'admission. Tous les enfants infect\u00e9s par le HCoV 229-E \u00e9taient symptomatiques \u00e0 la date d'infection, avec une symptomatologie domin\u00e9e par les apn\u00e9es, les bradycardies et une distension abdominale. Le nombre de jours d'hospitalisation avec apn\u00e9es, avec bradycardie, et avec oxyg\u00e8ne, \u00e9tait plus important chez les enfants infect\u00e9s par HCoV compar\u00e9s aux enfants non infect\u00e9s, sans que toutefois la diff\u00e9rence soit statistique Infections Coronavirus ment significative, peut \u00eatre en raison de la petite taille des groupes ou de la dispersion des valeurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude prospective chez les nouveau-n\u00e9s en unit\u00e9 de r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "L'infection nosocomiale symptomatique par HCoV semblait donc possible et non exceptionnelle. Cependant plusieurs points restaient \u00e0 explorer : -ces r\u00e9sultats pouvaient-ils \u00eatre confirm\u00e9s par l'utilisation d'autres techniques diagnostiques notamment de PCR ? -Ces virus \u00e9taient-ils introduits dans l'unit\u00e9 de r\u00e9animation polyvalente par les personnels soignants ou par les nourrissons ou les enfants hospitalis\u00e9s ? -L'\u00e9pid\u00e9miologie \u00e9tait-elle variable en fonction des ann\u00e9es ? Pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, nous avons entrepris \u00e0 partir de novembre 1997 une nouvelle \u00e9tude prospective. L'objectif \u00e9tait de d\u00e9terminer l'incidence des infections nosocomiales et communautaires \u00e0 HCoV chez les nouveau-n\u00e9s (d\u00e9finis par un \u00e2ge inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 28 jours) et les enfants (\u00e2ge > 28 jours) hospitalis\u00e9s dans l'unit\u00e9 de r\u00e9animation, ainsi que la pr\u00e9valence des infections respiratoires chez le personnel soignant. Tous les patients hospitalis\u00e9s dans l'unit\u00e9 pendant l'hiver 1997-1998 Chez le personnel, cinq points de pr\u00e9valence ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, incluant 19 \u00e0 24 soignants selon les mois. Un ou deux pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 positifs \u00e0 HCoV chaque mois, sauf le dernier mois de l'\u00e9tude avec un pr\u00e9l\u00e8vement positif \u00e0 Influenza \u00e9galement [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1227,
                    "end": 1231,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude de l'incidence des infections nosocomiales et communautaires \u00e0 HCoV en unit\u00e9 de r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Les conclusions de l'analyse des premiers mois de cette \u00e9tude sont les suivantes : -les infections respiratoires d'origine communautaire sont fr\u00e9quentes chez les enfants hospitalis\u00e9s en unit\u00e9 de r\u00e9animation, quel que soit le motif d'hospi talisation [42] . Cependant, les virus incrimin\u00e9s, en particulier le VRS, ne paraissent pas transmis aux nouveau-n\u00e9s hospitalis\u00e9s dans la m\u00eame unit\u00e9 ; -les infections des voies a\u00e9riennes respiratoires par HCoV semblent fr\u00e9quentes et sont g\u00e9n\u00e9ralement asymptomatiques chez le personnel soignant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude de l'incidence des infections nosocomiales et communautaires \u00e0 HCoV en unit\u00e9 de r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Les pr\u00e9l\u00e8vements r\u00e9alis\u00e9s pendant les hivers 1998 et 1999 sont en cours d'analyse, notamment par de nouvelles techniques de RT-PCR. Ceci permettra \u00e9galement de mieux appr\u00e9hender les variations \u00e9pid\u00e9miologiques inter annuelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La r\u00e9alit\u00e9 des infections nosocomiales par ces HCoV semble confirm\u00e9e"
        },
        {
            "text": "La responsabilit\u00e9 des HCoV dans la survenue d'infections nosocomiales digestives ou respiratoires chez l'enfant ou l'adulte a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e par d'autres auteurs. Chez le nouveau-n\u00e9, des particules virales coronaviriformes ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence par microscopie \u00e9lectronique chez des enfants pr\u00e9sentant des diarrh\u00e9es aigu\u00ebs ainsi que chez des nouveaun\u00e9s \u00e0 terme atteint d'ent\u00e9rocolite ulc\u00e9ron\u00e9crosante [43] . Vabret et al. ont trouv\u00e9 17 pr\u00e9l\u00e8vements positifs \u00e0 HCoV 229-E dans l'analyse par immunofluorescence de 107 \u00e9chantillons de lavages bronchoalv\u00e9olaires r\u00e9alis\u00e9s chez des sujets immunod\u00e9prim\u00e9s ; l'utilisation de techniques d'amplification g\u00e9nique leur a ensuite permis de d\u00e9tecter la positivit\u00e9 de 7 pr\u00e9l\u00e8vements suppl\u00e9mentaires [44] . Dans une \u00e9tude prospective concernant des personnes \u00e2g\u00e9es fr\u00e9quentant un h\u00f4pital de jour, le HCoV 229-E appara\u00eet comme un agent nosocomial non n\u00e9gligeable, responsable de 8 % des infections respiratoires [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 742,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 949,
                    "end": 953,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature"
        },
        {
            "text": "La connaissance de l'\u00e9pid\u00e9miologie et des voies de transmission permettent de d\u00e9finir des mesures de pr\u00e9ventions des infections nosocomiales. La pr\u00e9vention de la transmission des HCoV est identique \u00e0 celle des VRS dans les services de n\u00e9onatalogie [46, 47] . En raison de leur survie prolong\u00e9e possible sur diff\u00e9rentes surfaces et de l'efficacit\u00e9 des agents antiseptiques habituels (alcool, eau de javel domestique, polyvidone iod\u00e9e) [38] , les mesures habituelles de pr\u00e9vention peuvent \u00eatre propos\u00e9es : lavage des mains et d\u00e9sinfection des surfaces. L'\u00e9viction du personnel soignant atteint d'affection aigu\u00eb du tractus respiratoire para\u00eet difficile \u00e0 mettre en oeuvre et d'efficacit\u00e9 limit\u00e9e en raison de la fr\u00e9quence des porteurs sains. Le regroupement g\u00e9ographique des enfants atteints en \u00ab cohorte \u00bb n'a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PR\u00c9VENTION"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es fondamentales disponibles et les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sugg\u00e8rent que les HCoV sont \u00e0 l'origine d'infections nosocomiales respiratoires dans les services de n\u00e9onatalogie. L'utilisation en diagnostic de routine de l'immunofluorescence avec anticorps monoclonaux sp\u00e9cifiques en cas de symptomatologie \u00e9vocatrice (apn\u00e9e, bradycardie) pourrait permettre de conforter cette hypoth\u00e8se.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        },
        {
            "text": "Cependant de nombreux aspects restent mal connus et justifient la r\u00e9alisation de nouvelles \u00e9tudes prospectives. Ces travaux \u00e0 venir, de pr\u00e9f\u00e9rence multicentriques et pluriannuels, pourront pr\u00e9ciser la pr\u00e9valence et les cons\u00e9quences \u00e0 long terme en particulier sur la fonction pulmonaire. Le tropisme digestif, en particulier le lien avec l'ent\u00e9rocolite, m\u00e9ritera \u00e9galement d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9. Tableau I. Facteurs de risque d'IRVN \u00e0 HCoV chez les nouveau-n\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        },
        {
            "text": "HCoV-(n = 57) p ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "HCoV+ (n = 7)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Hospital epidemiology and infection control. Baltimore : Williams and Wilkins",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "485--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiologic study of 4 684 hospital-acquired infections in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lee",
                    "middle": [],
                    "last": "Ford-Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mindorff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Navas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "668--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Prevention and control of nosocomial infections. Baltimore : Wiliams and Wilkins",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lee",
                    "middle": [],
                    "last": "Ford-Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "812--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Outbreak of Parainfluenza virus type 3 in an intermediate care neonatal nursery",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moisiuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Robson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Klass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kliewer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wasyliuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Davi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "49--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Concurrent outbreaks of rhinovirus and respiratory syncytial virus in an intensive care nursery : epidemiology and associated risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Valenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Menegus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "722--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Nosocomial viral respiratory tract infections in a NPICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Cultivation of a novel type of commoncold virus in organ cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "Daj",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bynoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1467--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "A new virus isolated from the human respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Procknow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "Proc Soc Exp Biol Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "190--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Growth in suckling mouse brain of \"IBV-like\" viruses from patients with upper respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "2268--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Virus taxonomy, Seventh report of the International Committee on Taxonomy of Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Enjuanes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavanagh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "835--884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The molecular biology of coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mmc",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavanagh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Adv Vir Res",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Diagnosis of human coronavirus infections in children using aenzyme-linked immunosorbent assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mcnaughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Flowers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "319--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Detection of human coronaviruses by fluorescent monoclonal antibody staining and reverse transcription-PCR in cell cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "145--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Diagnosis of human viruses by polymerase chain reaction technology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mounir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "316--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Relevance of nucleic acid amplification techniques for diagnosis of respiratory tract infections in the clinical laboratory",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "242--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Textbook of pediatric infectious diseases. Philadelphia : WB Saunders Company",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Inhorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronaviruses",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1498--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Human coronaviruses. A brief review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Myint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Rev Med Viol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "35--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The tecumseh study of respiratory illness. VI. Frequency of and relationship between outbreaks of coronavirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Human coronavirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Myint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "389--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Textbook of pediatric infectious disease. Philadelphia : WB Saunders Company",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mortimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "67--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "R\u00f4le pathog\u00e8ne des coronavirus humains chez l'enfant. Analyse syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vernotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Parscau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "6",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Co-infections virales lors des bronchiolites du nourrisson immunocomp\u00e9tent : \u00e9tude prospective \u00e9pid\u00e9miologique",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "531--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Surveillance of community-acquired viral infections due to respiratory viruses in Rhone-Alpes (France) during winter 1994 to 1995",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Foray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luciani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stagnara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "See",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "3007--3018",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Recurrent wheezy bronchitis and viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivikko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "124--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections in exacerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Exacerbation de l'asthme : le r\u00f4le d\u00e9clenchant des coronavirus humains n'est pas confirm\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vernotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Parscau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "6",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Natural and experimental rhinovirus infections of the lower respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "46--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Detection of rhinovirus, RSV and coronavirus infections in acute otitis media by RT-PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitkaranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Virolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "291--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Isolation and propagation of a human enteric coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Resta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Luby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Science",
            "volume": "229",
            "issn": "",
            "pages": "978--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Shedding of coronavirus-like particles by children in Lesotho",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Esrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ujfalusi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "164--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Coronavirus infections in man associated with diseases other than the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Riski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hovi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "259--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Acute and persistent infection of human neural cell lines by human coronavirus OC43",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tardieu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cashman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "3338--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Persistent infection of human oligodendrocytic and neuroglial cell lines by human coronavirus 229E",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chagnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "3326--3363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Neuroinvasion by human respiratory coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Newcombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "8913--8934",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Nosocomial viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Graman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "253--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Survival characteristics of airborne human coronavirus 229-E",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ijaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sattar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Johnson-Lussenburg",
                    "middle": [],
                    "last": "Cm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "2743--2751",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Survival of 229-E and OC-43 human coronaviruses in suspension and on surfaces after drying. Effect of chemical disinfection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mwn",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "55--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Nasal colonisation with coronavirus and apnea of the premature newborn",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soupre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Giroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alix",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "De Parscau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Neonatal nosocomial respiratory infection with coronavirus : a prospective study in a neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soupre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Giroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "De Parscau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "617--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prospective evaluation of community-acquired and nosocomial viral respiratory tract infections in a NPICU",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Burrell CJ. A survey of nosocomial respiratory viral infections in a children's hospital : occult respiratory infections in patients admitted during an epidemic season",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Goldwater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "231--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Association of coronavirus with neonatal necrotizing enterocolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Moscovici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rousset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "209--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Infections \u00e0 coronavirus humains. Importance et diagnostic",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Eugene-Ruellan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1813--1820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "The \u00ab common cold \u00bb in frail older persons : impact of rhinovirus and coronavirus in a senior daycare center",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mccann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Criddle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wycoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "706--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Infections nosocomiales li\u00e9es au virus respiratoire syncytial : quelles mesures d'hygi\u00e8ne ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soupre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Giroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "De Parscau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "723--730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Guidelines for prevention of nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Disease",
                    "middle": [],
                    "last": "Centers For",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prevention",
                    "middle": [],
                    "last": "Control",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "MMWR. Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1--79",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Re\u00e7u le 29 janvier 2001 ; accept\u00e9 le 10 septembre 2001) R\u00e9sum\u00e9 Les coronavirus humains sont des virus envelopp\u00e9s \u00e0 ARN de la famille des Coronaviridae avec deux s\u00e9rogroupes identifi\u00e9s : 229-E et OC-43. Ces virus poss\u00e8dent le plus grand ARN viral connu. Ce g\u00e9nome est un ARN simple brin positif associ\u00e9 \u00e0 une prot\u00e9ine phosphoryl\u00e9e de la nucl\u00e9ocapside, la prot\u00e9ine N. L'enveloppe des coronavirus humains contient deux ou trois glycoprot\u00e9ines membranaires : S ou spike protein, M ou prot\u00e9ine de membrane et HE ou h\u00e9magglutine-est\u00e9rase. Le r\u00f4le pathog\u00e8ne de ces virus est mal connu en raison des difficult\u00e9s diagnostiques. Cependant la mise au point de l'immunofluorescence avec anticorps monoclonaux et des techniques d'amplification g\u00e9nique permet de nouvelles recherches \u00e9pid\u00e9miologiques. Les coronavirus peuvent survivre jusqu'\u00e0 six jours en suspension et trois heures apr\u00e8s s\u00e9chage, ce qui sugg\u00e8re un r\u00f4le nosocomial potentiel. Deux \u00e9tudes prospectives r\u00e9alis\u00e9es dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation n\u00e9onatale et p\u00e9diatrique ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une relation significative entre l'existence de pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9s positifs et la survenue de sympt\u00f4mes respiratoires. Des pr\u00e9l\u00e8vements positifs chez le personnel sugg\u00e8rent une contamination patientpersonnel ou personnel-patient. En raison de leur survie possible sur les surfaces et de l'efficacit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e des agents d\u00e9sinfectants, des mesures universelles de pr\u00e9vention associant lavage des mains et d\u00e9sinfection des surfaces peuvent \u00eatre propos\u00e9es. \u00a9 2002 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS infection nosocomiale / coronavirus / nouveau-n\u00e9",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Aspect du coronavirus humain OC43 en microscopie \u00e9lectronique (clich\u00e9 P.J. Talbot, INRS-Institut Armand-Frappier, Canada).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "trois glycoprot\u00e9ines membranaires (figure 2) : S, M et HE, cette derni\u00e8re \u00e9tant sp\u00e9cifique du s\u00e9rogroupe II (dont le HCoV OC-43)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Structure des coronavirus. N : prot\u00e9ine de la nucl\u00e9ocapside. Glycoprot\u00e9ines membranaires : S : spike protein ou prot\u00e9ine de surface ; M : prot\u00e9ine de membrane ; E : petite prot\u00e9ine d'enveloppe ; HE : h\u00e9magglutine-est\u00e9rase.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "HCoV 229-E en immunofluorescence apr\u00e8s culture sur lign\u00e9es L132 (\u00d7 250). Clich\u00e9 M.C. Legrand, virologie, Brest.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "(d\u00e9cembre 1997 \u00e0 avril 1998) ont \u00e9t\u00e9 inclus. Les pr\u00e9l\u00e8vements nasals faits \u00e0 l'admission et de fa\u00e7on hebdomadaire ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par culture virale et immunofluorescence indirecte. Les cultures virales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es sur lign\u00e9es cellulaires MDCK, HEp-2 et MRC5, avec lecture de j2 \u00e0 j10 suivant les lign\u00e9es par immunofluorescence ou par recherche d'effet cytopathique. L'immunofluorescence a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e avec les anticorps monoclonaux sp\u00e9cifiques pour les virus VRS, virus Influenza type A et B, Parainfluenza type 1, 2 et 3, et ad\u00e9novirus (Arg\u00e8ne, France), et avec des anticorps commerciaux (Arg\u00e8ne, France) et les anticorps 5-11H6 pour 229-E et 1-10C1 pour OC-43 du Centre de recherche INRS-Armand-Frappier (Laval, Qu\u00e9bec, Canada pour les HCoV) [14]. Une infection communautaire \u00e9tait d\u00e9finie par un pr\u00e9l\u00e8vement positif \u00e0 l'admission, et une infection nosocomiale par un pr\u00e9l\u00e8vement n\u00e9gatif \u00e0 l'admission et positif ult\u00e9rieurement. Des pr\u00e9l\u00e8vements nasals ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s chez le personnel m\u00e9dical et infirmier un jour par mois (point de pr\u00e9valence) et analys\u00e9s de fa\u00e7on anonyme. Durant le premier hiver, 120 patients ont \u00e9t\u00e9 inclus : 64 nouveau-n\u00e9s et 56 enfants (\u00e2ge moyen : 3,8 ans ; sex-ratio M/F : 1,6). Chez les 56 enfants, aucun cas d'infection virale nosocomiale n'a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence. Par contre 15 pr\u00e9l\u00e8vements chez 13 enfants (deux coinfections) \u00e9taient positifs \u00e0 l'admission, t\u00e9moin d'une infection communautaire (incidence : 23 %) : sept VRS, cinq Influenza, et trois ad\u00e9novirus (figure 4). Chez les nouveau-n\u00e9s, sept pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 positifs durant l'hospitalisation, tous pour le HCoV (incidence des infections nosocomiales \u00e0 HCoV chez les nouveau-n\u00e9s : 11 %). Les nouveaun\u00e9s \u00e9taient tous symptomatiques au moment de l'infection (bradycardies, apn\u00e9es ou augmentation des besoins en oxyg\u00e8ne). Les facteurs de risque d'infection virale nosocomiale, en analyse univari\u00e9e, \u00e9taient les dur\u00e9es d'hospitalisation, de traitement antibiotique, et de nutrition parent\u00e9rale (tableau I).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "R\u00e9partition mensuelle du nombre de virus d\u00e9tect\u00e9s chez les nouveau-n\u00e9s (infections nosocomiales \u00e0 HCcoV : colonnes noires), chez les enfants (infections communautaires \u00e0 VRS, influenza et ad\u00e9novirus : colonnes grises), et chez le personnel (infections \u00e0 HCoV sauf le mois d'avril avec une infection grippale et une infection \u00e0 HCoV : colonnes blanches). Il n'est pas trouv\u00e9 de transmission crois\u00e9e entre les infections communautaires chez les enfants et les infections nosocomiales chez les nouveau-n\u00e9s. Par contre, \u00e0 l'exception du mois de f\u00e9vrier (f\u00e9v), des infections \u00e0 HCoV sont d\u00e9tect\u00e9es chez le personnel et les nouveau-n\u00e9s en d\u00e9cembre (d\u00e9c), janvier (jan), mars (mar), et avril (avr).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique, d\u00e9partement de p\u00e9diatrie, CHU, 29609 Brest, France ; 2 unit\u00e9 de virologie, d\u00e9partement de microbiologie, CHU, 29609 Brest, France ; 3 unit\u00e9 d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re, CHU, 29609 Brest, France ; 4 laboratoire de neuro-immunovirologie, INRS-institut Armand-Frappier, universit\u00e9 du Qu\u00e9bec, Laval, Qu\u00e9bec, Canada",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ", are enveloped positivestranded RNA viruses. The large RNA is surrounded by a nucleoprotein (protein N). The envelop contains 2 or 3 glycoproteins: spike protein (or protein S), matrix protein (or protein M) and a hemagglutinin (or protein HE). Their pathogen role remains unclear because their isolation is difficult. Reliable and rapid methods as immunofluorescence with monoclonal antibodies and reverse transcriptionpolymerase chain reaction allow new researches on epidemiology. Human coronaviruses can survive for as long as 6 days in suspension and 3 hours after drying on surfaces, suggesting that they could be a source of hospital-acquired infections. Two prospective studies conducted in a neonatal and paediatric intensive care unit demonstrated a significant association of coronavirus-positive naso-pharyngal samples with respiratory illness in hospitalised preterm neonates. Positive samples from staff suggested either a patient-to-staff or a staff-to-patient transmission. No cross-infection were observed from community-acquired respiratory-syncitial virus or influenza-infected children to neonates. Universal precautions with hand washing and surface desinfection could be proposed to prevent coronavirus transmission. \u00a9 2002 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS cross infection / infant, newborn / coronavirusLes infections nosocomiales repr\u00e9sentent un probl\u00e8me important de sant\u00e9 publique en raison de leurs cons\u00e9quences m\u00e9dicales et \u00e9conomiques. La fr\u00e9quence des infections d'origine virale est habituellement \u00e9valu\u00e9e \u00e0 5 % de l'ensemble des infections nosocomiales, avec un tropisme essentiellement pulmonaire et digestif. Dans les h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques, ces infections virales respiratoires se rencontrent avec pr\u00e9dilection en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, avec une incidence pouvant atteindre 23 \u00e0 35 % des infections nosocomiales",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Isol\u00e9s pour la premi\u00e8re fois en 1965-1967[7][8][9] chez des patients atteints de rhinite, les coronavirus humains sont des virus envelopp\u00e9s \u00e0 ARN de la famille des Coronaviridae, leur appartenance aux",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "ns : non significatif ; SA : semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}