{
    "paper_id": "357f2f8f4cfa6f5dd8a6de572b3477c8ff2cb5e8",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las neumopat\u00edas son la primera causa de infecci\u00f3n hospitalaria en reanimaci\u00f3n. Las neumopat\u00edas hospitalarias en los pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NHPVM) ocurren despu\u00e9s de al menos 48 horas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva. Su mecanismo es multifactorial, pero la opini\u00f3n predominante es que obedecen a una inhalaci\u00f3n posterior a la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea, g\u00e1strica o traqueal. El retraso en la manifestaci\u00f3n permite clasificar las NHPVM en precoces o tard\u00edas seg\u00fan se desarrollen antes o despu\u00e9s del 5.\u00b0d \u00eda de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. La cl\u00ednica puede ayudar al diagn\u00f3stico, sobre todo mediante la CPIS (Clinical Pulmonary Infection Score) y tambi\u00e9n es \u00fatil el lavado broncoalveolar (LBA), que parece la mejor prueba para el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico. El diagn\u00f3stico diferencial se plantea con una neumopat\u00eda no bacteriana o incluso no infecciosa (neopl\u00e1sica, inflamatoria, fibrosante) en la que siempre debe plantearse la b\u00fasqueda de otro foco infeccioso en funci\u00f3n de la orientaci\u00f3n cl\u00ednica inicial o del fracaso de la antibioticoterapia. El uso preferente de la ventilaci\u00f3n no invasiva, cuando es posible, parece que ayuda a prevenir el desarrollo de la neumopat\u00eda hospitalaria. La posici\u00f3n inclinada 30-45\u00b0del paciente es la \u00fanica medida preventiva verdaderamente validada en las NHPVM. El tratamiento curativo de las neumopat\u00edas bacterianas descansa por lo general en un tratamiento antibi\u00f3tico doble, que puede orientarse por los datos de muestras obtenidas con m\u00e9todos no invasivos como las aspiraciones traqueales efectuadas de forma peri\u00f3dica y sistem\u00e1tica. La duraci\u00f3n del tratamiento es discutible, pero los \u00faltimos datos apoyan un tratamiento con antibi\u00f3ticos relativamente corto, de 8 d\u00edas. \u25a0 Introducci\u00f3n En reanimaci\u00f3n, la neumopat\u00eda infecciosa se sospecha por datos cl\u00ednicos y pruebas complementarias como la presencia de un s\u00edndrome infeccioso (fiebre o hipotermia/leucocitosis o leucopenia) o de una broncorrea purulenta, la aparici\u00f3n o la modificaci\u00f3n de una imagen radiol\u00f3gica pulmonar preexistente (s\u00edndrome alveolar o intersticial) y el empeoramiento de la hematosis en la gasometr\u00eda arterial. Las muestras microbiol\u00f3gicas pueden confirmar el car\u00e1cter infeccioso de la neumopat\u00eda. Una neumopat\u00eda infecciosa hospitalaria se define como una infecci\u00f3n pulmonar adquirida despu\u00e9s de al menos 48 horas de hospitalizaci\u00f3n. El t\u00e9rmino de neumopat\u00eda hospitalaria en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NHPVM) se refiere a las infecciones adquiridas despu\u00e9s de al menos 48 horas de ventilaci\u00f3n artificial invasiva.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1701,
                    "end": 1711,
                    "text": "de 8 d\u00edas.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.Y. Donati, L. Papazian"
        },
        {
            "text": "Las neumopat\u00edas son la primera causa de infecciones hospitalarias en reanimaci\u00f3n. En un estudio multic\u00e9ntrico europeo [1] realizado en 10.000 pacientes, la prevalencia de las neumopat\u00edas hospitalarias fue del 10%, lo que representa el 47% de las infecciones adquiridas en reanimaci\u00f3n. Seg\u00fan los datos procedentes de un centenar de hospitales estadounidenses, la incidencia registrada en NHPVM en los pacientes ventilados durante m\u00e1s de 24 horas fue del 9,3% [2] . Sin embargo, es dif\u00edcil establecer la incidencia precisa dada la extrema variabilidad de los criterios que se utilizan para el diagn\u00f3stico. En general, se sit\u00faa entre el 15 y el 30%, y llega hasta el 70% en los pacientes ventilados durante m\u00e1s de 48 horas [3] ; pero el uso de unos criterios estrictos que incluyan la documentaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de las NHPVM con un m\u00e9todo espec\u00edfico de obtenci\u00f3n de muestras hace que la cifra sea mucho m\u00e1s baja, del orden del 15% en los pacientes ventilados durante m\u00e1s de 48 horas [4] . Sea como fuere, el riesgo de desarrollar una NHPVM diminuye con el tiempo: pasa del 3% por d\u00eda hasta el d\u00eda 5, al 2% por d\u00eda en el d\u00eda 10 y al 1% por d\u00eda en el d\u00eda 15 [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 121,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 461,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 723,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 985,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1155,
                    "end": 1158,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La mortalidad de las neumopat\u00edas hospitalarias var\u00eda, seg\u00fan los estudios publicados, entre el 13 y el 55% [6] . Esta disparidad se debe en gran medida al tipo de pacientes estudiados (m\u00e9dicos, quir\u00fargicos, traumatizados), pero tambi\u00e9n a la heterogeneidad de los criterios utilizados para el diagn\u00f3stico. La gravedad de la enfermedad subyacente constituye un factor esencial, a menudo infravalorado en los estudios en que se recogen las cifras de mortalidad. En pocos de ellos se diferencian los fallecimientos de los pacientes que tienen una neumopat\u00eda hospitalaria de la de aqu\u00e9llos en que es posible admitir que verdaderamente la muerte se debe a la neumopat\u00eda. La simple comparaci\u00f3n de la mortalidad global de los pacientes que han tenido una NHPVM con la de los que no han desarrollado ninguna durante su estancia en reanimaci\u00f3n muestra a menudo una diferencia muy importante, con un n\u00famero de fallecimientos de tres a diez veces mayor en los casos de neumopat\u00eda. Los estudios dedicados a la prevenci\u00f3n de la NHPVM, tanto por descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva como por la elecci\u00f3n de un tipo de protector g\u00e1strico, llegan a la conclusi\u00f3n de que el n\u00famero de NHPVM disminuye pero que la mortalidad se mantiene [4] . Tampoco el desarrollo de una NHPVM durante la evoluci\u00f3n de un s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA) modifica la mortalidad [7] . Los estudios dedicados s\u00f3lo al pron\u00f3stico de las neumopat\u00edas hospitalarias son escasos. Leu et al [8] han publicado un estudio de cohorte retrospectivo efectuado con 74 pares de pacientes. La mortalidad en ambos grupos fue similar, con una diferencia no significativa del 20% en los casos de neumopat\u00eda hospitalaria y del 14% en el resto. Se ha realizado un estudio [4] sobre la mortalidad de las NHPVM confirmadas con cepillado telesc\u00f3pico protegido (CTP). En los pacientes con NHPVM la mortalidad fue el doble que la de los controles (54 frente a 27%). Sin embargo, en otro estudio [9] en el que se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda similar, no se observ\u00f3 diferencia en la mortalidad en un grupo de 85 pares de enfermos con diagn\u00f3stico de NHPVM confirmado tambi\u00e9n con CTP, con una cifra del 41% en ambos grupos. Si se examinan con m\u00e1s cuidado las discrepancias entre estos dos estudios, se aprecia que la principal diferencia se refiere al emparejamiento en el diagn\u00f3stico. En el estudio en el que se encontr\u00f3 un exceso de mortalidad [4] no se hicieron apareamientos seg\u00fan el tipo de cirug\u00eda ni seg\u00fan la enfermedad subyacente que hab\u00eda motivado la intervenci\u00f3n. Adem\u00e1s, se demostr\u00f3 que la diferencia de mortalidad no pod\u00eda explicarse por la elecci\u00f3n de la t\u00e9cnica utilizada para el diagn\u00f3stico (CTP u otro m\u00e9todo). El estudio de Timsit et al [10] demostr\u00f3 tambi\u00e9n la ausencia de exceso de mortalidad en las NHPVM utilizando una metodolog\u00eda distinta (an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica). Durante el estudio de casos y controles en el que se emparejaron 108 pacientes fallecidos con 108 supervivientes, se utilizaron seis criterios (diagn\u00f3stico, edad, sexo, fecha de ingreso, puntuaci\u00f3n APACHE II en el momento del ingreso y duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n) y se observ\u00f3 una incidencia de NHPVM del 36,1%, id\u00e9ntica en ambos grupos [11 ] . El an\u00e1lisis multifactorial realizado demostr\u00f3 que la insuficiencia renal, las alteraciones hematol\u00f3gicas y el tratamiento con corticoides eran factores de riesgo de mortalidad independientes, pero que no suced\u00eda lo mismo con la presencia de una NHPVM [11] . En fechas muy recientes, un estudio internacional realizado en 2.897 pacientes no encontr\u00f3 ning\u00fan exceso de mortalidad relacionado con el desarrollo de una NHPVM [12] . Incluso en los pacientes politraumatizados con traumatismo craneal o en los que han sufrido un accidente cerebrovascular, no parece que el desarrollo de una NHPVM modifique el pron\u00f3stico. Sin embargo, s\u00ed es posible que agrave el de los enfermos \" Punto fundamental Para la producci\u00f3n de una NHPVM han de concurrir tres mecanismos: \u2022 colonizaci\u00f3n traqueobronquial por colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea, g\u00e1strica o contaminaci\u00f3n traqueal primaria o ex\u00f3gena; \u2022 persistencia de los microorganismos; \u2022 alteraci\u00f3n de los mecanismos de defensa del paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 109,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1216,
                    "end": 1219,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1356,
                    "end": 1359,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1460,
                    "end": 1463,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1728,
                    "end": 1731,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1946,
                    "end": 1949,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2388,
                    "end": 2391,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2696,
                    "end": 2700,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 3175,
                    "end": 3180,
                    "text": "[11 ]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 3434,
                    "end": 3438,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 3603,
                    "end": 3607,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las NHPVM son la primera causa de infecci\u00f3n hospitalaria en reanimaci\u00f3n. Su incidencia es muy variable: suponen el 15% en casos de ventilaci\u00f3n de m\u00e1s de 48 horas con obtenci\u00f3n de muestras microbiol\u00f3gicas espec\u00edficas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto fundamental"
        },
        {
            "text": "ventilados que tienen una insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica de tipo obstructivo [13] . No parece que el car\u00e1cter polimicrobiano de las NHPVM influya sobre el pron\u00f3stico. Seg\u00fan estos estudios, hay que insistir en que determinados factores son nocivos cuando se presentan en enfermos con una NHPVM. Entre ellos se encuentran una edad superior a los 60 a\u00f1os [8] , la enfermedad subyacente y presencia de shock [14] . La influencia de otros factores como el car\u00e1cter precoz o tard\u00edo de la neumopat\u00eda [14] , su desarrollo en pacientes con insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica restrictiva o incluso el microorganismo causal (en concreto Pseudomonas aeruginosa o Acinetobacter baumanii), son m\u00e1s discutibles. Por otro lado, no parece que el tipo de paciente, m\u00e9dico o quir\u00fargico, influya en el pron\u00f3stico. Adem\u00e1s, la evoluci\u00f3n a corto plazo con tratamiento antibi\u00f3tico permite precisar el pron\u00f3stico. As\u00ed, s\u00f3lo en los pacientes que sobreviven se observa una disminuci\u00f3n de la CPIS (Clinical Pulmonary Infection Score) 3 y 5 d\u00edas despu\u00e9s del diagn\u00f3stico de NHPVM [15] . El papel de la NHPVM en la prolongaci\u00f3n del tiempo de ventilaci\u00f3n y la hospitalizaci\u00f3n en reanimaci\u00f3n, aunque no plantea ning\u00fan tipo de controversia, s\u00ed resulta dif\u00edcil de cuantificar. El aumento del coste que genera el desarrollo de una NHPVM es muy importante, y oscila entre 12.000 y m\u00e1s de 40.000 d\u00f3lares (8.000 a 27.000 euros) por paciente [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 501,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1058,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1406,
                    "end": 1410,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto fundamental"
        },
        {
            "text": "En conjunto, el desarrollo de una NHPVM no parece un factor independiente de aumento de la mortalidad (salvo en los pacientes con insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica obstructiva), sino que parece depender m\u00e1s bien de las caracter\u00edsticas del paciente sobre el cual se desarrolla esta neumopat\u00eda y de las enfermedades concurrentes asociadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto fundamental"
        },
        {
            "text": "La distribuci\u00f3n de los microorganismos responsables de las NHPVM (Cuadro I) ( Fig. 1 ) [6] depende del tipo de estudio microbiol\u00f3gico que haya conducido al diagn\u00f3stico, de la existencia de una antibioticoterapia sist\u00e9mica previa, del tipo de enfermedad estudiada (m\u00e9dica, quir\u00fargica o traumatol\u00f3gica) y de la existencia de enfermedades concurrentes. Adem\u00e1s, el retraso en el desarrollo de la neumopat\u00eda tambi\u00e9n influye claramente en esta distribuci\u00f3n: se denomina precoz a la que se manifiesta antes del 5.\u00b0d\u00eda de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (Staphylococcus aureus sensible a la oxacilina [oxa-S], Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae) y tard\u00eda a la que lo hace despu\u00e9s del 5.\u00b0d\u00eda (Staphylococcus aureus resistente a la oxacilina [oxa-R], Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacter baumanii). En casi el 50% de los casos, la causa es polimicrobiana [17] , Existen diferencias ecol\u00f3gicas muy importantes de unos pa\u00edses a otros, de unas regiones a otras, de unas ciudades a otras y de unos servicios de reanimaci\u00f3n a otros, por lo que es esencial identificar bien a los microorganismos responsables de las neumon\u00edas precoces y tard\u00edas dentro de cada servicio para que el tratamiento antibi\u00f3tico sea el mejor posible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 853,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 84,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Bacterias"
        },
        {
            "text": "Algunas NHPVM pueden deberse a bacterias multirresistentes (BMR) como Staphylococcus aureus oxa-R, Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacter baumanii, Stenotrophomonas sp. o enterobacterias productoras de b-lactamasas de amplio espectro. Los factores de riesgo de aparici\u00f3n de estos microorganismos se han precisado en las recientes recomendaciones de la Infection Diseases Society of America (IDSA) y de la American Thoracic Society (ATS) [18] . Las bacterias anaerobias, que rara vez pueden demostrarse debido a sus dif\u00edciles condiciones de cultivo, son en realidad frecuentes copat\u00f3genos en las NHPVM precoces y no parecen agravar el pron\u00f3stico. Las bacterias intracelulares (Legionella pneumophila sobre todo del serogrupo 1, Chlamydia pneumoniae y Mycoplasma pneumoniae), frecuentes sobre todo en las neumopat\u00edas comunitarias, son otras causas posibles de NHPVM. En el caso de Legionella pneumophila se trata de una contaminaci\u00f3n relacionada con el entorno h\u00eddrico, y los casos de contagios hospitalarios constituyen de hecho una parte relativamente importante que en algunos estudios alcanza hasta un 30% Cuadro I. Etiolog\u00edas reconocidas o sospechadas de las neumopat\u00edas hospitalarias en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NHPVM).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias"
        },
        {
            "text": "Escherichia coli, Klebsiella sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus influenzae"
        },
        {
            "text": "Enterobacter sp., Proteus sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus influenzae"
        },
        {
            "text": "Corynebacterium sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos grampositivos"
        },
        {
            "text": "Nocardia sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Listeria monocytogenes"
        },
        {
            "text": "Pseudomonas aeruginosa, Burkholderia cepacia Acinetobacter sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos gramnegativos (lactosa negativos)"
        },
        {
            "text": "Neisseria sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cocos gramnegativos"
        },
        {
            "text": "Moraxella sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cocos gramnegativos"
        },
        {
            "text": "Bacteroides sp., Fusobacterium sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos anaerobios"
        },
        {
            "text": "Prevotella sp., Actinomyces sp. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos anaerobios"
        },
        {
            "text": "En lo que se refiere a Candida sp., se ha demostrado claramente que no existen criterios de certeza fuera de los que se encuentran en la biopsia pulmonar [19] y que la positividad de una muestra microbiol\u00f3gica, dirigida o no, carece de valor [19] . Aspergillus sp. es agente causal sobre todo en los pacientes inmunodeprimidos, en especial en oncohematolog\u00eda, mientras que son infrecuentes en los enfermos inmunocompetentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Micosis"
        },
        {
            "text": "Los virus respiratorios como Influenza, Parainfluenza, Adenovirus y el virus respiratorio sincitial (en especial en pediatr\u00eda) representan casi el 70% de las causas v\u00edricas de neumopat\u00edas hospitalarias [18] , aunque en la pr\u00e1ctica no suelen buscarse. En 2003, el coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG) fue el causante de algunas neumopat\u00edas hospitalarias, pero no se ha descrito en el marco de las NHPVM. El virus del herpes simple (VHS) y el citomegalovirus (CMV) han de buscarse incluso en pacientes no inmunodeprimidos, sobre todo en los casos de NHPVM tard\u00edas [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 586,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "Descansa en tres mecanismos necesarios: la colonizaci\u00f3n traqueobronquial, la persistencia de los microorganismos y una alteraci\u00f3n de los mecanismos de defensa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os se sabe que, siempre que se mantenga un control estricto de las fuentes ex\u00f3genas de contaminaci\u00f3n como la v\u00eda manual y los materiales sucios, es el propio paciente el que constituye la fuente principal de infecci\u00f3n hospitalaria a trav\u00e9s de una colonizaci\u00f3n traqueobronquial. La v\u00eda hemat\u00f3gena a partir de una septicemia o un foco a distancia es un mecanismo poco habitual. Sin embargo, el origen preciso de los microorganismos responsables de la NHPVM sigue siendo objeto de discusi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colonizaci\u00f3n traqueobronquial"
        },
        {
            "text": "La participaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea en la colonizaci\u00f3n traqueobronquial y en la producci\u00f3n de la NHPVM parece muy importante. Varios estudios defienden este mecanismo y han demostrado que, por t\u00e9rmino medio, en el 76% de los casos de NHPVM las bacterias que se encuentran en la boca y en el pulm\u00f3n son las mismas [21] . En un estudio en el que se compar\u00f3 la acci\u00f3n del sucralfato con la de los anti\u00e1cidos en la incidencia de las NHPVM, se observ\u00f3 que en el 97% de los casos las bacterias encontradas en las muestras obtenidas por fibroendoscopia bronquial y en los cultivos de muestras orofar\u00edngeas tomados antes de la manifestaci\u00f3n de la neumopat\u00eda, eran las mismas. La flora bucal comprende alrededor de 500 especies de bacterias en gran parte anaerobias. Esta flora puede modificarse por la acci\u00f3n de factores que determinan la colonizaci\u00f3n de la cavidad orofar\u00edngea por los microorganismos implicados en las NHPVM. La hospitalizaci\u00f3n en general y la estancia en una zona de cuidados intensivos o de reanimaci\u00f3n en particular favorecen la presencia de Staphylococcus aureus y de bacterias gramnegativas aerobias y aeroanaerobias. Al principio del ingreso, son sobre todo las bacterias grampositivas las que se encuentran en la flora colonizadora, pero son sustituidas con rapidez por bacterias gramnegativas cuya proporci\u00f3n aumenta con la duraci\u00f3n del ingreso [22] . Esta modificaci\u00f3n de la flora se produce en las primeras 24 horas de hospitalizaci\u00f3n [23] . La gravedad de la enfermedad tambi\u00e9n influye en la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea por bacterias gramnegativas. En un estudio ya antiguo, Johanson et al [23] efectuaron cultivos orofar\u00edngeos en cinco grupos de pacientes y observaron que la prevalencia de la colonizaci\u00f3n por bacterias gramnegativas era del 0-2% en las personas sanas y del 57% en los enfermos m\u00e1s graves. Los mecanismos de esta colonizaci\u00f3n no se han establecido con claridad, pero pueden influir una higiene orodental defectuosa, anomal\u00edas cuantitativas o cualitativas de la secreci\u00f3n salival (s\u00edndrome de Sj\u00f6gren, radioterapia, algunos medicamentos), factores de origen digestivo y antibioticoterapia general o local o antis\u00e9pticos (de tipo clorhexidina) administrados para controlar la flora bucal y que pueden destruir la flora comensal encargada de inhibir el desarrollo de los microorganismos pat\u00f3genos. Es probable que la importancia de la acci\u00f3n directa del entorno hospitalario (transmisi\u00f3n cruzada, material contaminado) haya disminuido desde que se pusieron en pr\u00e1ctica las medidas contra las infecciones hospitalarias. Adem\u00e1s, la presencia de una colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea por bacterias gramnegativas no es exclusiva de los pacientes hospitalizados, y se ha demostrado que hasta el 59% de los alcoh\u00f3licos cr\u00f3nicos ambulatorios y hasta el 36% de los diab\u00e9ticos ambulatorios son portadores de este tipo de colonizaci\u00f3n [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1375,
                    "end": 1379,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1467,
                    "end": 1471,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1620,
                    "end": 1624,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2862,
                    "end": 2866,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importancia de la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea"
        },
        {
            "text": "Los microorganismos que con mayor frecuencia producen NHPVM son las enterobacterias gramnegativas, lo que ha llevado a pensar que la participaci\u00f3n del aparato digestivo en la g\u00e9nesis de estas neumopat\u00edas es ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importancia de la colonizaci\u00f3n g\u00e1strica"
        },
        {
            "text": "Factores de riesgo que aumentan la incidencia de bacterias multirresistentes [18] \u2022 Antibioticoterapia en los 90 E -36-984-A-16 \u00b6 Neumopat\u00edas hospitalarias en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica importante. Las bacterias proliferan en el est\u00f3mago de los pacientes de reanimaci\u00f3n y muchos autores han considerado que esta colonizaci\u00f3n ser\u00eda la primera causa de la colonizaci\u00f3n traqueobronquial [24] , aunque otros lo han puesto en duda [25] . Esta colonizaci\u00f3n puede tener distintos or\u00edgenes: reflujo duodenog\u00e1strico (presencia de enterobacterias gramnegativas, aumento del pH relacionado con una alta concentraci\u00f3n de bilirrubina) asociado al \u00edleo paral\u00edtico frecuente en los pacientes de reanimaci\u00f3n sedados, contaminaci\u00f3n por la sonda g\u00e1strica y contaminaci\u00f3n por los l\u00edquidos instilados a trav\u00e9s de la sonda g\u00e1strica. Muestras repetidas de distintos lugares han permitido demostrar la secuencia siguiente, conocida como mecanismo gastropulmonar: tras la progresi\u00f3n retr\u00f3grada de los microorganismos desde el est\u00f3mago al es\u00f3fago y la orofaringe, los trastornos de la degluci\u00f3n con macro o microinhalaciones que se producen cuando existe una sonda de intubaci\u00f3n con un bal\u00f3n inflado favorecen la contaminaci\u00f3n del \u00e1rbol traqueobronquial. Un pH g\u00e1strico superior a 4,5 (elevaci\u00f3n relacionada sobre todo con la administraci\u00f3n de tratamientos antiulcerosos, alimentaci\u00f3n enteral y posible reflujo duodenog\u00e1strico) tambi\u00e9n favorece la colonizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el recurso a la administraci\u00f3n enteral en las primeras horas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica sin utilizar un tratamiento antiulceroso no disminuye la colonizaci\u00f3n g\u00e1strica [26] . Por el contrario, la acidificaci\u00f3n de los preparados para la nutrici\u00f3n enteral que disminuyen el pH a un valor de 3,5 podr\u00eda ser un medio para la prevenci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n g\u00e1strica [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 110,
                    "end": 112,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1617,
                    "end": 1621,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1809,
                    "end": 1813,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos fundamentales"
        },
        {
            "text": "Varios estudios han demostrado una colonizaci\u00f3n traqueal primaria que podr\u00eda representar hasta la mitad de estas colonizaciones [28] . Es probable que el origen de algunos de estos casos sea una contaminaci\u00f3n directa a trav\u00e9s de las manos del personal o del propio paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importancia de la colonizaci\u00f3n primaria"
        },
        {
            "text": "Aunque la fuente end\u00f3gena ocupe el primer plano en la colonizaci\u00f3n traqueobronquial, algunos autores han demostrado que las fuentes ex\u00f3genas no son ni mucho menos despreciables. Merrer et al observaron que en el 33% de sus pacientes colonizados por Staphylococcus aureus oxa-R la fuente era ex\u00f3gena [29] . Por su parte, Bergman et al concluyeron que la contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena interven\u00eda en el 25% de los pacientes con NHPVM por Pseudomonas aeruginosa [30] . En realidad, la contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena a menudo est\u00e1 relacionada con una transmisi\u00f3n horizontal cruzada, con el foco de origen en otros pacientes colonizados, en las que las manos del personal asistencial act\u00faan de vectores. Algunos estudios ya antiguos son esclarecedores a este respecto. En concreto, Maki demostr\u00f3 que las manos del 64% del personal de cuidados intensivos estaban contaminadas por Staphylococcus aureus [31] . En el estudio de Larson, el 21% de los miembros del personal hospitalario eran portadores de microorganismos grampositivos (Acinetobacter sp., Klebsiella sp. y otras enterobacterias) en las manos [32] . Los factores que favorecen esta transmisi\u00f3n cruzada son la preparaci\u00f3n insuficiente del personal, la carga asistencial, el reducido n\u00famero de personal y una organizaci\u00f3n deficiente en el seno de los equipos. Otros elementos utilizados por el personal asistencial, como la ropa, los estetoscopios o los manguitos de presi\u00f3n arterial pueden ser otras fuentes te\u00f3ricas de contaminaci\u00f3n, aunque su implicaci\u00f3n real es dif\u00edcil de valorar. Marinella et al [33] encontraron Staphylococcus aureus en la membrana de los estetoscopios del 38% del personal asistencial. En la actualidad es rara la contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena a partir de los elementos del respirador. Si se produce, se debe en parte a que los circuitos se contaminan de vez en cuando por las propias secreciones del paciente. Tambi\u00e9n es posible una colonizaci\u00f3n traqueobronquial ex\u00f3gena a trav\u00e9s de otros dispositivos que se utilizan en reanimaci\u00f3n y que pueden contaminarse, como sucede con los aerosoles para nebulizaci\u00f3n, el insuflador manual de reanimaci\u00f3n, el broncoscopio o la sonda de ecocardiograf\u00eda transesof\u00e1gica. Srinivasan et al describieron una epidemia de neumon\u00eda por Pseudomonas aeruginosa relacionada con la contaminaci\u00f3n de un endoscopio bronquial [34] . Las fuentes ambientales de contaminaci\u00f3n (aire, superficies, agua) en reanimaci\u00f3n tambi\u00e9n pueden ser origen de colonizaciones y NHPVM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 882,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1081,
                    "end": 1085,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1538,
                    "end": 1542,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 2304,
                    "end": 2308,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importancia de la contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena"
        },
        {
            "text": "Para que se desarrolle la infecci\u00f3n es necesario que los microorganismos que penetran en el \u00e1rbol respiratorio posean una capacidad patog\u00e9nica especial; la adherencia de las bacterias a las c\u00e9lulas epiteliales es una propiedad de determinados microorganismos como Pseudomonas aeruginosa, Klebsiella pneumoniae y los estreptococos del grupo A. Las inmunoglobulinas A (IgA) secretoras disminuyen la adherencia, al parecer en mayor medida en el epitelio ciliado de la tr\u00e1quea que en el epitelio escamoso de la orofaringe. Mediante el c\u00e1lculo de un \u00edndice de adherencia, varios estudios han demostrado una adherencia preferencial de las bacterias a las c\u00e9lulas bucales de los pacientes de reanimaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con personas sanas [35] : cuanto m\u00e1s alto es el \u00edndice de adherencia, mayor es la incidencia de NHPVM [36] . En esta situaci\u00f3n, la secuencia adherencia-colonizaci\u00f3ninfecci\u00f3n es muy probable, sobre todo si se asocia una modificaci\u00f3n del glucoc\u00e1liz protector de carbohidratos que tapiza el epitelio. De hecho, en la saliva y la tr\u00e1quea de los pacientes en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica se ha demostrado una elevaci\u00f3n de la actividad de las exoglucosidasas, unas enzimas que liberan los monosac\u00e1ridos del glucoc\u00e1liz, elevaci\u00f3n que se acompa\u00f1a de un aumento de la adherencia de las bacterias gramnegativas [37] . La disminuci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de galactosa y \u00e1cido si\u00e1lico en las secreciones traqueales que se ha observado en los pacientes en reanimaci\u00f3n confirma esta hip\u00f3tesis [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 731,
                    "end": 735,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 818,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1305,
                    "end": 1309,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1482,
                    "end": 1486,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Persistencia de los microorganismos"
        },
        {
            "text": "Los pacientes intubados o traqueotomizados pierden la filtraci\u00f3n de las part\u00edculas superiores a 10 \u00b5m de di\u00e1metro que en condiciones normales llevan a cabo las v\u00edas respiratorias superiores. La orofaringe y la glotis comunican sin ning\u00fan mecanismo de protecci\u00f3n y el reflejo de la tos disminuye o desaparece por completo en los casos de sedaci\u00f3n intensa o si se utiliza un curarizante. Las lesiones de la mucosa con presencia de material extra\u00f1o, las aspiraciones traqueales y las inhalaciones repetidas de l\u00edquido g\u00e1strico alteran la circulaci\u00f3n unidireccional en sentido caudocraneal de los l\u00edquidos en las superficies epiteliales (tapiz mucociliar). La disfunci\u00f3n mucociliar es a\u00fan mayor si la humidificaci\u00f3n de los gases inspirados es insuficiente o si la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno es elevada. La alteraci\u00f3n de los medios de defensa local de tipo bioqu\u00edmico y celular es otro factor que interviene en el desarrollo de las NHPVM. En condiciones normales, los macr\u00f3fagos eliminan a las bacterias mediante la fagocitosis, potenciada por los linfocitos y leucocitos a trav\u00e9s de las citocinas o de las inmunoglobulinas opsonizantes. Estas c\u00e9lulas ejercen tambi\u00e9n un efecto citot\u00f3xico directo. Algunas sustancias antimicrobianas inespec\u00edficas poseen capacidad bactericida, como es el caso de la lisozima, la transferrina y las fracciones del complemento. De las distintas inmunoglobulinas implicadas, las que parecen ejercer una funci\u00f3n m\u00e1s importante en los procesos de defensa frente a las infecciones pulmonares son las IgA secretoras. Se ha descrito un aumento de las secreciones Neumopat\u00edas hospitalarias en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica \u00b6 E -36-984-A-16 bronquiales de IgA proporcional a la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Esta elevaci\u00f3n es de alrededor de 6 veces menor en los pacientes que desarrollan una NHPVM [39] . Otra sustancia, la prote\u00edna A, ser\u00eda el componente principal de los productos tensioactivos que intervienen en los procesos alveolares de destrucci\u00f3n bacteriana y se ha observado que su concentraci\u00f3n en el LBA de los pacientes con una neumopat\u00eda es significativamente menor que en voluntarios sanos y que en pacientes con fibrosis idiop\u00e1tica [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1827,
                    "end": 1831,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2176,
                    "end": 2180,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alteraci\u00f3n de los mecanismos de defensa"
        },
        {
            "text": "La edad, la obesidad, el sexo masculino, el alcoholismo cr\u00f3nico, la alteraci\u00f3n del estado nutricional, la inmunodepresi\u00f3n, la bronconeumopat\u00eda cr\u00f3nica obstructiva y las insuficiencias viscerales asociadas, sobre todo la insuficiencia renal [43] son factores de riesgo independientes que se asocian de manera inconstante a las NHPVM. Por el contrario, el riesgo parece proporcional a la puntuaci\u00f3n APACHE II si es superior a 15, y al pron\u00f3stico cuando se prev\u00e9 que la evoluci\u00f3n de los pacientes es mortal a corto o a medio plazo [43] . Las NHPVM son m\u00e1s frecuentes en los enfermos quir\u00fargicos, (sobre todo en los casos de cirug\u00eda combinada toracoabdominal, intervenciones de urgencia o traumatismos craneales con coma) que en los m\u00e9dicos [44] . Parece que la presencia de un SDRA aumenta el riesgo de desarrollo de una NHPVM, aunque no se ha confirmado que aumente la mortalidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 532,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 741,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Factores de riesgo relacionados con el paciente (Cuadro II)"
        },
        {
            "text": "La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica es el principal factor asociado al desarrollo de la neumopat\u00eda hospitalaria, y un gran n\u00famero de estudios han confirmado que la frecuencia de la NHPVM aumenta con la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n [45, 46] . Sin embargo, el v\u00ednculo de causalidad no es evidente, y la necesidad de una ventilaci\u00f3n prolongada se debe a menudo a la presencia de una neumopat\u00eda previa. En un estudio prospectivo de 567 pacientes se demostr\u00f3 que el riesgo de desarrollo de una NHPVM aumenta de manera constante en un 1% cada d\u00eda adicional de ventilaci\u00f3n [45] , aunque este aumento no es lineal. El estudio de Langer et al [46] lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que el riesgo de desarrollar una NHPVM es m\u00e1ximo entre el 8.\u00b0y el 10.\u00b0d\u00eda de ventilaci\u00f3n. Por el contrario, Cook et al observaron que el riesgo intr\u00ednseco de desarrollar una NHPVM disminu\u00eda con el tiempo: pasa del 3% por d\u00eda hasta el d\u00eda 5 a no m\u00e1s del 2% hacia el d\u00eda 10 y al 1% en el d\u00eda 15. Diversos datos procedentes de grandes muestras confirman que la mayor\u00eda de las NHPVM aparecen antes del 10.\u00b0d e ventilaci\u00f3n [47] , con una duraci\u00f3n media de ventilaci\u00f3n antes de la infecci\u00f3n que oscila entre 6 y 10 d\u00edas [43, 48] . El l\u00edmite que suele admitirse para diferenciar las NHPVM precoces de las tard\u00edas es el 5.\u00b0d\u00eda de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. En esta distinci\u00f3n se tienen en cuenta los distintos mecanismos fisiopatol\u00f3gicos ya que, por una parte, la mayor\u00eda de las neumopat\u00edas precoces son secundarias a inhalaciones, a menudo previas a la instalaci\u00f3n del respirador y, por otra parte, las tard\u00edas se desarrollan efectivamente bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 556,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 624,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1072,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1164,
                    "end": 1168,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1172,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1604,
                    "end": 1608,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino anglosaj\u00f3n ventilator associated pneumonia (neumon\u00eda relacionada con el respirador) vuelve a conducir a la hip\u00f3tesis inicial que consideraba que el factor m\u00e1s importante era la contaminaci\u00f3n de los circuitos del respirador. Esta hip\u00f3tesis llev\u00f3 a recomendar, sin ning\u00fan fundamento cient\u00edfico, el cambio de los circuitos a diario o incluso varias veces al d\u00eda. La realizaci\u00f3n de estudios sobre la participaci\u00f3n espec\u00edfica de los circuitos llev\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que, si el material se esteriliza de forma adecuada y se respetan las reglas elementales de higiene en reanimaci\u00f3n, los circuitos no son los responsables de las NHPVM [50] . Sin embargo, la condensaci\u00f3n que se forma en las tuber\u00edas puede contener m\u00e1s de 10 5 bacterias por mililitro, con el consiguiente riesgo de vertido hacia la tr\u00e1quea o hacia el exterior, sobre todo a las manos del personal cuando se manipula el circuito. Dreyfuss et al fueron los primeros que recomendaron no cambiar sistem\u00e1ticamente los circuitos [51] . A continuaci\u00f3n, en un estudio prospectivo con 345 paciente, Kollef et al demostraron que el cambio semanal comparado con la ausencia de cambio de los circuitos del respirador no ten\u00eda ninguna influencia sobre la incidencia de las NHPVM [52] . Incluso se ha demostrado un aumento de la incidencia de NHPVM cuando los circuitos se cambian a diario [53] . El metaan\u00e1lisis de cuatro estudios prospectivos y aleatorizados sobre este aspecto demuestra la utilidad de reducir la frecuencia de los cambios de los circuitos. La disminuci\u00f3n de los costes se ha utilizado tambi\u00e9n como argumento positivo para esta actitud. Sin embargo, se desconoce cu\u00e1l es el uso m\u00e1ximo de un circuito en condiciones de higiene \u00f3ptimas para el paciente y la \u00fanica recomendaci\u00f3n es la de cambiar el circuito entre cada paciente. Tambi\u00e9n la contribuci\u00f3n de los humidificadores calefactores al desarrollo de las NHPVM ser\u00eda escasa [54] , siempre que se utilice agua est\u00e9ril; adem\u00e1s, no parece que el uso de filtros intercambiadores de calor y humedad, algunos de los cuales se suponen que tienen propiedades antibacterianas, diminuya la incidencia de estas neumopat\u00edas [53] . Los nebulizadores para aerosoles llevan las part\u00edculas hasta las estructuras respiratorias distales y, si est\u00e1n contaminados, pueden provocar Cuadro II. Factores de riesgo independientes de adquisici\u00f3n de una neumopat\u00eda hospitalaria identificados en un an\u00e1lisis multifactorial en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NHPVM) [6, 41, 42] . neumopat\u00edas muy graves. Kollef demostr\u00f3 que su utilizaci\u00f3n en el respirador era un factor de riesgo independiente de NHPVM [41] . En un estudio se describieron 16 episodios de neumon\u00eda hospitalaria relacionados con el uso de aerosoles nebulizadores contaminados con Burkholderia cepacia [55] . Algunos autores defienden el uso de los aerosoles dosificadores en lugar de la nebulizaci\u00f3n, pero por el momento no se ha publicado ning\u00fan estudio aleatorizado que permita apoyar esta recomendaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 996,
                    "end": 1000,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1239,
                    "end": 1243,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1349,
                    "end": 1353,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1904,
                    "end": 1908,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 2142,
                    "end": 2146,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 2472,
                    "end": 2475,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2476,
                    "end": 2479,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 2480,
                    "end": 2483,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 2609,
                    "end": 2613,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 2773,
                    "end": 2777,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuitos del respirador, humidificadores y aerosoles"
        },
        {
            "text": "La sonda de intubaci\u00f3n favorece el paso de microorganismos desde la orofaringe a la tr\u00e1quea a pesar de los balones. Si los balones no se inflan a una presi\u00f3n de al menos 20 cmH 2 O, el riesgo de NHPVM se multiplica por 2,5 [56] . Un estudio ya antiguo demostr\u00f3 que las reintubaciones son un factor de riesgo importante de desarrollo de NHPVM [57] . Sin embargo, un estudio reciente ha demostrado que s\u00f3lo las reintubaciones secundarias a extubaciones accidentales, que son una causa de sangrado, aumentan el riesgo de desarrollo de NHPVM (riesgo relativo: 1,8) [58] . Una reintubaci\u00f3n necesaria tras una autoextubaci\u00f3n provocada por el paciente, o tras el fracaso de un intento de interrupci\u00f3n [58] no aumenta el riesgo de NHPVM. La presencia de sondas nasotraqueales favorece la aparici\u00f3n de sinusitis maxilares y casi cuadriplica el riesgo de NHPVM [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 698,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 855,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sonda de intubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Ning\u00fan estudio realizado con una metodolog\u00eda adecuada ha demostrado que la intubaci\u00f3n tenga un mayor efecto protector que la traqueotom\u00eda en lo que se refiere al desarrollo de la NHPVM. El debate entre el uso de la intubaci\u00f3n prolongada o de una traqueotom\u00eda precoz est\u00e1 lejos de haberse cerrado, aunque se describen m\u00e1s casos de NHPVM en pacientes traqueotomizados que en los casos de intubaci\u00f3n orofar\u00edngea o nasotraqueal [59] , pero parece que esto se debe m\u00e1s al estado del paciente y a la enfermedad que motiva la realizaci\u00f3n de la traqueotom\u00eda que a la t\u00e9cnica propiamente dicha. Por otro lado, ning\u00fan estudio prospectivo y aleatorizado ha demostrado diferencias en la incidencia de NHPVM entre la traqueotom\u00eda quir\u00fargica y la percut\u00e1nea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traqueotom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las aspiraciones traqueales pueden provocar una contaminaci\u00f3n ex\u00f3gena a trav\u00e9s de las manos, sobre todo si no se respetan unas reglas de higiene estrictas (desinfecci\u00f3n de las manos con una soluci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica, utilizaci\u00f3n de guantes est\u00e9riles o de sondas con funda, sonda de aspiraci\u00f3n de un solo uso y descontaminaci\u00f3n del punto de acceso para la entrada de la sonda de intubaci\u00f3n o de la c\u00e1nula de traqueotom\u00eda). Los sistemas cerrados de aspiraci\u00f3n no parecen reducir la incidencia de NHPVM [60] , si bien es posible que a trav\u00e9s de las aspiraciones con un sistema abierto puedan penetrar microorganismos procedentes de un entorno a\u00e9reo (Aspergillus sp.) o h\u00eddrico (Legionella sp.) contaminado. Faltan datos que permitan correlacionar la frecuencia de las aspiraciones traqueales con la incidencia de NHPVM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 503,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraciones traqueales"
        },
        {
            "text": "La inmovilizaci\u00f3n en dec\u00fabito supino disminuye la capacidad residual funcional asociada al cierre alveolar en las zonas declive y la acumulaci\u00f3n de moco en esas mismas zonas por reducci\u00f3n de la limpieza mucociliar. Todo ellos favorece la atelectasia y, por tanto, las infecciones pulmonares. El dec\u00fabito supino tambi\u00e9n favorece la inhalaci\u00f3n, sobre todo si el paciente recibe alimentaci\u00f3n enteral. Dos estudios aleatorizados en los que se utiliz\u00f3 el marcado radiactivo del l\u00edquido g\u00e1strico y la medici\u00f3n de la radiactividad en las secreciones bronquiales demostraron que la inhalaci\u00f3n era m\u00e1s importante en dec\u00fabito supino que en posici\u00f3n semisentada en 45\u00b0 [ 61] . En el \u00fanico estudio aleatorizado en el que se investig\u00f3 la importancia de la posici\u00f3n del paciente en relaci\u00f3n con el desarrollo de una NHPVM, se observ\u00f3 que el dec\u00fabito supino era un factor de riesgo [62] . Los traslados fuera del servicio son otro factor de riesgo independiente de desarrollo de una NHPVM, posiblemente en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n acostada durante los desplazamientos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 658,
                    "end": 663,
                    "text": "[ 61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 871,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posici\u00f3n del paciente"
        },
        {
            "text": "La presencia de sondas nasog\u00e1stricas favorece la aparici\u00f3n de sinusitis maxilares y casi cuadriplica el riesgo de NHPVM [42] . Adem\u00e1s, la presencia de una sonda g\u00e1strica favorece el reflujo gastroesof\u00e1gico, sobre todo si se ha prescrito nutrici\u00f3n enteral y si el paciente est\u00e1 en dec\u00fabito supino. En el estudio de Ibanez et al, el porcentaje de reflujo fue del 74% en los pacientes con sonda y de s\u00f3lo el 35% en los que no la ten\u00edan [63] . El riesgo no depende del di\u00e1metro de la sonda [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sonda g\u00e1strica"
        },
        {
            "text": "Aunque la nutrici\u00f3n enteral favorece la inhalaci\u00f3n y la colonizaci\u00f3n g\u00e1strica, ning\u00fan estudio ha podido demostrar un aumento de la incidencia de las neumopat\u00edas hospitalarias en los pacientes a los que se administra nutrici\u00f3n enteral, incluso en casos de inhalaci\u00f3n comprobada de contenido g\u00e1strico. Sin embargo, en un estudio prospectivo reciente [65] se sugiere que un volumen g\u00e1strico residual superior a 150 ml aumentar\u00eda la incidencia de NHPVM. No obstante, la evaluaci\u00f3n del volumen g\u00e1strico residual es poco fiable porque depende de numerosos factores, entre ellos el tipo de sonda g\u00e1strica, la presencia o no de orificios laterales y el tipo de jeringa que se utiliza para la aspiraci\u00f3n. La comparaci\u00f3n entre la nutrici\u00f3n g\u00e1strica y la pospil\u00f3rica (duodenal o yeyunal) no ha mostrado diferencias en cuanto a la incidencia de NHPVM [66] . Los distintos metaan\u00e1lisis [67, 68] realizados sobre el tema son contradictorios y no permiten recomendar la nutrici\u00f3n pospil\u00f3rica como sistema de prevenci\u00f3n de las NHPVM. Algunos autores defienden un alimentaci\u00f3n enteral precoz en los pacientes cr\u00edticos, pero un estudio reciente ha demostrado que la incidencia de NHPVM era mayor cuando la alimentaci\u00f3n enteral se iniciaba el 1. er d\u00eda que cuando se iniciaba en el 5.\u00b0 [ 69] . Hay que recordar que la alimentaci\u00f3n parenteral, como posible alternativa a la enteral, aumenta el riesgo de infecciones relacionadas con los cat\u00e9teres y de complicaciones secundarias a la inserci\u00f3n de \u00e9stos, modifica la arquitectura vellositaria intestinal, lo cual favorece la translocaci\u00f3n bacteriana, y su coste es m\u00e1s alto [18] . Por tanto, siempre es preferible optar por la alimentaci\u00f3n enteral con la condici\u00f3n de que se mantenga al paciente en posici\u00f3n semisentada entre 30 y 45\u00b0 [ 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 352,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 843,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 877,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 881,
                    "text": "68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1272,
                    "text": "[ 69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 1603,
                    "end": 1607,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1764,
                    "end": 1769,
                    "text": "[ 18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n enteral"
        },
        {
            "text": "Los antiulcerosos que aumentan el pH g\u00e1strico, como los anti-H2, podr\u00edan aumentar la colonizaci\u00f3n bacteriana g\u00e1strica y, por tanto, el riesgo de NHPVM, al contrario que el sucralfato, que no modifica el pH del est\u00f3mago. Aunque las conclusiones de un metaan\u00e1lisis de varios estudios aleatorizados [70] apoyan esta hip\u00f3tesis, el mayor estudio aleatorizado efectuado sobre este aspecto permiti\u00f3 demostrar m\u00e1s tarde que el riesgo de desarrollo de una NHPVM no es mayor con ranitidina que con sucralfato [71] . Puede se\u00f1alarse tambi\u00e9n que en un estudio ya antiguo se hab\u00eda observado que el pH g\u00e1strico era similar en los pacientes tratados con sucralfato o con un anti-H2 [72] . Algunos autores creen que los tratamientos preventivos de la \u00falcera no son un factor de riesgo para la NHPVM, y que el pH g\u00e1strico del 40-60% de los pacientes de reanimaci\u00f3n se mantiene espont\u00e1neamente por encima de 4 (umbral de proliferaci\u00f3n bacteriana).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 503,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 671,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protecci\u00f3n gastroduodenal"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico por una infecci\u00f3n extrapulmonar es un factor de riesgo discutible para el desarrollo de NHPVM [43, 45, 73] . Parece incluso que la prescripci\u00f3n de un tratamiento de este tipo tras la intubaci\u00f3n se asocia a una menor incidencia de NHPVM precoces, sobre todo en los pacientes con deficiencias neurol\u00f3gicas [73] . M\u00e1s que aumentar el n\u00famero de casos de NHPVM, lo que har\u00eda la antibioticoterapia ser\u00eda favorecer la selecci\u00f3n de microorganismos multirresistentes, con el consiguiente agravamiento del pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "El tiopental, los corticoides y todos los dem\u00e1s tratamientos inmunosupresores facilitan el desarrollo de neumopat\u00edas hospitalarias. Adem\u00e1s, la sedaci\u00f3n y los curarizantes favorecen la prolongaci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la inhibici\u00f3n de la tos y la aparici\u00f3n de atelectasias con el consiguiente aumento del riesgo de NHPVM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras medicaciones"
        },
        {
            "text": "Las superficies de los suelos, las paredes, las camas y el mobiliario de reanimaci\u00f3n est\u00e1n colonizadas por Staphylococcus aureus, Enterococcus sp. y determinados bacilos gramnegativos como Acinetobacter baumanii, por lo que indirectamente pueden encontrarse en el origen de una transmisi\u00f3n horizontal a trav\u00e9s de la colonizaci\u00f3n de las manos del personal asistencial. Los estafilococos y los enterococos pueden persistir varios meses en las superficies, mientras que la mayor\u00eda de los gramnegativos (salvo los m\u00e1s resistentes como Acinetobacter baumanii, Enterobacter sp. y Klebsiella sp.) s\u00f3lo permanecer\u00edan algunas horas [55] . La contaminaci\u00f3n del aire aportado por la climatizaci\u00f3n o la ventilaci\u00f3n, favorecida a veces por obras, puede ser una causa de NHPVM por Aspergillus sp. y m\u00e1s recientemente por el virus responsable del SRAG [55] . Las fuentes h\u00eddricas (climatizaci\u00f3n, circuitos de agua corriente) se contaminan con diversos microorganismos (Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacter baumanii, Stenotrophomonas o Xanthomonas maltophilia, micobacterias, hongos y par\u00e1sitos), aunque la relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica m\u00e1s importante es con Legionella sp. Seg\u00fan varios estudios, pueden encontrarse Legionella sp. en el 12-70% de las conducciones de agua potable de un hospital [74] .El primer caso hospitalariose comunic\u00f3 en 1979 poco despu\u00e9s de la primera descripci\u00f3n hist\u00f3rica de legionelosis. Los contagios hospitalarios representan entre el 25 y el 45% de los casos de la enfermedad, con una mortalidad cercana al 30% [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 627,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 841,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1274,
                    "end": 1278,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 1519,
                    "end": 1523,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entorno"
        },
        {
            "text": "Sigue siendo objeto de numerosas discusiones que las distintas conferencias de consenso no han logrado resolver [18, 75] . La elecci\u00f3n va desde los simples criterios cl\u00ednicos y complementarios a estudios de tipo microbiol\u00f3gico, a menudo complejos. Desde el punto de vista histol\u00f3gico, las NHPVM se caracterizan por la existencia de focos constituidos por polimorfonucleares neutr\u00f3filos en los bronquiolos y en los alv\u00e9olos adyacentes. Esta definici\u00f3n se perfeccion\u00f3 a partir del estudio de Rouby et al [17] , quienes establecieron una clasificaci\u00f3n en cuatro estadios sucesivos mediante el estudio histol\u00f3gico de los pulmones de 83 pacientes tratados con ventilaci\u00f3n invasiva y fallecidos en reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Debido a la siembra repetida de las v\u00edas respiratorias inferiores, las lesiones de la NHPVM son muy heterog\u00e9neas, y en un mismo paciente pueden encontrarse lesiones en distintos estadios. Esta heterogeneidad justifica los falsos negativos que se observan en las biopsias, de forma que hasta un 30% de las neumopat\u00edas histol\u00f3gicas pasar\u00eda inadvertida en este tipo de muestras [17] . Hay que se\u00f1alar que las lesiones predominan en el pulm\u00f3n derecho y en los segmentos declives. Para establecer un diagn\u00f3stico de certeza de NHPVM no es necesario un cultivo de par\u00e9nquima pulmonar positivo con 10 4 unidades formadoras de colonias (UFC)/g de tejido pulmonar [17, 76] ,ya que pueden existir aut\u00e9nticas lesiones histol\u00f3gicas de este tipo de neuropat\u00eda con un cultivo de par\u00e9nquima pulmonar est\u00e9ril. Adem\u00e1s, en algunas bronquiolitis, aunque sin neumopat\u00eda real, el cultivo de par\u00e9nquima pulmonar es positivo debido a la contaminaci\u00f3n por microorganismos procedentes de las v\u00edas respiratorias m\u00e1s distales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 379,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 658,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 662,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Descansa en la asociaci\u00f3n de s\u00edndrome infeccioso (fiebre o hipotermia/leucopenia o leucocitosis), s\u00edndrome alveolar o alveolointersticial (aparici\u00f3n o modificaci\u00f3n de una imagen radiol\u00f3gica previa), broncorrea purulenta y deterioro de la gasometr\u00eda. Son signos inespec\u00edficos, sobre todo si exist\u00edan afectaci\u00f3n pulmonar o im\u00e1genes radiol\u00f3gicas patol\u00f3gicas previas, en especial en el marco de un SDRA. Cuando todos los m\u00e9dicos responsables coinciden en el diagn\u00f3stico, \u00e9ste es exacto en el 90% de los casos [77] . Timsit et al [78] encontraron una sensibilidad del 77 \u00b1 12% y una especificidad del 66 \u00b1 14% para el diagn\u00f3stico de NHPVM efectuado por los reanimadores expertos siguiendo los llamados criterios \u00abcl\u00ednicos\u00bb. En la mayor parte de los casos, la justificaci\u00f3n para completar los argumentos cl\u00ednicos con t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas descansa en los resultados del estudio de Andrews citado en la casi totalidad de los estudios consagrados al diagn\u00f3stico de las neumopat\u00edas hospitalarias [79] . Aunque a menudo se reprocha a los criterios cl\u00ednicos falta de especificidad, Andrews et al [79] insistieron sobre todo en su falta de sensibilidad, ya que \" Punto fundamental Clasificaci\u00f3n histol\u00f3gica de los estadios de la NHPVM seg\u00fan Rouby et al [17] \u2022 Estadio de bronquiolitis: acumulaci\u00f3n de neutr\u00f3filos en la luz de los bronquiolos con tapones mucosos y alteraciones de la pared bronquiolar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 994,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1092,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1244,
                    "end": 1248,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico \u00abcl\u00ednico\u00bb"
        },
        {
            "text": "\u2022 Estadio de bronconeumopat\u00eda localizada: focos difusos de infiltrados de neutr\u00f3filos localizados en los bronquiolos terminales y en los alv\u00e9olos adyacentes. Estadio de bronconeumopat\u00eda condensante: extensi\u00f3n de los focos de bronconeumopat\u00eda localizada a varios lobulillos adyacentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico \u00abcl\u00ednico\u00bb"
        },
        {
            "text": "\u2022 Estadio de absceso pulmonar: lesiones confluentes de bronconeumopat\u00eda asociadas a necrosis h\u00edstica y a destrucci\u00f3n de la arquitectura pulmonar normal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico \u00abcl\u00ednico\u00bb"
        },
        {
            "text": "E -36-984-A-16 \u00b6 Neumopat\u00edas hospitalarias en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica con estos criterios se hab\u00edan pasado por alto casi un 33% de las NHPVM. En fechas m\u00e1s recientes se han propuesto varias puntuaciones para la neumopat\u00eda hospitalaria. La m\u00e1s generalizada es la Clinical Pulmonary Infection Score (CPIS) propuesta por Pugin et al (Cuadro III) [80] . En ella se utilizan seis criterios, punt\u00faa entre 0 y 12 y ofrece una buena sensibilidad y especificidad cuando es superior a 6. La sensibilidad de la CPIS es del 93% y su especificidad del 100% en comparaci\u00f3n con la del lavado broncoalveolar [80] y del 72 y el 85% respectivamente en comparaci\u00f3n con el estudio histol\u00f3gico [76] . Esta puntuaci\u00f3n se ha adaptado y modificado sobre todo en dos criterios: la valoraci\u00f3n de la cantidad y la calidad de las secreciones traqueales y el criterio microbiol\u00f3gico, a menudo no disponible en el momento en que hay que tomar una decisi\u00f3n terap\u00e9utica [15] . La duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico parece directamente proporcional a la CPIS evaluada en el momento del diagn\u00f3stico [81] . Tambi\u00e9n se ha se\u00f1alado su inter\u00e9s pron\u00f3stico, de forma que en los pacientes que fallecen, las mediciones repetidas de la CPIS muestran una disminuci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n [15] . En fechas muy recientes se ha observado que la sensibilidad y la especificidad de la CPIS en los politraumatizados son insuficientes (61 y 43%, respectivamente) [82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 607,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 688,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 949,
                    "end": 953,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1082,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1253,
                    "end": 1257,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1421,
                    "end": 1425,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico \u00abcl\u00ednico\u00bb"
        },
        {
            "text": "Su objetivo principal es ayudar al diagn\u00f3stico, sobre todo al precoz, mientras se realizan las tomas microbiol\u00f3gicas y se esperan sus resultados. Parece que un estudio ha demostrado el inter\u00e9s de la procalcitonina tanto en el diagn\u00f3stico como en el pron\u00f3stico de las NHPVM [83] . Se ha observado que una concentraci\u00f3n s\u00e9rica superior a 1 ng/ml permite predecir el fallecimiento de los pacientes con una neumopat\u00eda con una sensibilidad del 83% y una especificidad del 64% [84] . Por otra parte, el marcador TREM-1 (triggering receptor expressed on myeloid cells) es una inmunoglobulina cuya expresi\u00f3n en los fagocitos aumenta como respuesta a diversos derivados microbianos. Su activaci\u00f3n incrementa la producci\u00f3n de citocinas, amplificando la respuesta del hu\u00e9sped a la agresi\u00f3n bacteriol\u00f3gica. Parece que los est\u00edmulos inflamatorios no infecciosos no influyen en su producci\u00f3n. Para Gibot et al [85] , la sensibilidad y la especificidad diagn\u00f3sticas de la presencia de s-TREM-1 (TREM-1 soluble) en un mini-LBA realizado a ciegas son del 100 y el 90%, respectivamente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 896,
                    "end": 900,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Marcadores biol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los hemocultivos son de escasa utilidad. En un estudio de 90 NHPVM confirmadas por LBA, s\u00f3lo en el 24% de los casos se encontr\u00f3 en los hemocultivos al menos uno de los microorganismos cultivados en el LBA [86] . Sin embargo, siempre se recomienda efectuarlos antes de iniciar un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico o probabil\u00edstico [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemocultivos"
        },
        {
            "text": "La aspiraci\u00f3n traqueal (AT) es una t\u00e9cnica sencilla, poco invasiva y poco costosa que sin embargo ha permanecido desacreditada durante mucho tiempo debido a una hipot\u00e9tica falta de especificidad. Gracias a los cultivos cuantitativos, la AT ha encontrado su lugar dentro del conjunto de los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico; ofrece una buena sensibilidad (83% con 10 4 UFC/ml, 55% con 10 6 UFC/ml) y una especificidad del 80-85% [87] . El predominio derecho y el hecho de que se trate de bronconeumopat\u00edas, es decir, con un componente bronquial, explican sin duda el inter\u00e9s de esta t\u00e9cnica de diagn\u00f3stico en la NHPVM. Cuando se compar\u00f3 la AT con un umbral de 10 5 UFC/ml con el CTP o con el LBA en 48 pacientes con sospecha de NHPVM, la sensibilidad fue del 92,8% y la especificidad del 80% [88] . La comparaci\u00f3n de la AT, con un umbral de 10 4 UFC/ ml, con el cateterismo telesc\u00f3pico protegido realizado a ciegas en 138 casos de sospecha de NHPVM, arroj\u00f3 una sensibilidad del 92% y una especificidad del 85% [89] . Los resultados de un estudio multic\u00e9ntrico estadounidense reciente [90] podr\u00edan incluso replantear el inter\u00e9s de la aspiraci\u00f3n traqueal no cuantitativa. El estudio consisti\u00f3 en una comparaci\u00f3n prospectiva y aleatorizada del LBA con cultivo cuantitativo y la aspiraci\u00f3n traqueal con cultivo no cuantitativo en 740 pacientes con sospecha de NHPVM, y los resultados demostraron que la mortalidad y el uso dirigido de los antibi\u00f3ticos fueron similares con las dos t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas [90] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 785,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1003,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1073,
                    "end": 1077,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 1488,
                    "end": 1492,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras no dirigidas (\u00aba ciegas\u00bb)"
        },
        {
            "text": "El doble cat\u00e9ter protegido por un tap\u00f3n de polietilenglicol (dispositivo de tipo Combicath, Plastimed) permite realizar un \u00abcepillado-aspiraci\u00f3n a ciegas\u00bb a trav\u00e9s del cat\u00e9ter interno, y parece m\u00e1s sensible que el CTP. Este dispositivo puede utilizarse tambi\u00e9n para realizar un mini-LBA en el que se instilan 20 ml de l\u00edquido [17, 76] , cuyo estudio semicuantitativo ha mostrado una sensibilidad del 80% y una especificidad del 66%. El an\u00e1lisis cuantitativo con un umbral de 10 3 UFC/ml no parece mejorar el rendimiento diagn\u00f3stico. Parece posible conservar las muestras a 4\u00b0C antes de sembrarlas para el cultivo. Adem\u00e1s, el rendimiento diagn\u00f3stico del cat\u00e9ter doble no parece mejorar cuando la prueba se realiza con fibroendoscopio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras no dirigidas (\u00aba ciegas\u00bb)"
        },
        {
            "text": "El lavado broncoalveolar (LBA) consiste en instilar suero fisiol\u00f3gico est\u00e9ril a trav\u00e9s del canal interno del fibroendoscopio que se sit\u00faa en un bronquio de tercera o cuarta generaci\u00f3n de forma que s\u00f3lo se muestrean los bronquiolos distales y los alv\u00e9olos. Se administra un volumen total de 100-400 ml repartidos en partes proporcionales sucesivas de un volumen variable seg\u00fan distintos autores. No existe ning\u00fan acuerdo ni sobre la cantidad que se administra por parte ni sobre el n\u00famero Cuadro III. Puntuaci\u00f3n cl\u00ednica de la infecci\u00f3n pulmonar (Clinical Pulmonary Infection Score) [80] . La misma bacteria que en el Gram: 1 punto a En cada aspiraci\u00f3n, el personal de enfermer\u00eda calcula la cantidad de secreciones traqueales recogidas y le dan una puntuaci\u00f3n semicuantitativa (de 0 a 4 +). El c\u00e1lculo total se obtiene sumando todas las anotadas en 24 horas. La puntuaci\u00f3n total oscila entre 0 y 12. Una puntuaci\u00f3n > 6 apoya una neumopat\u00eda hospitalaria en un paciente con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NHPVM) con una sensibilidad del 93% y una especificidad del 100% en comparaci\u00f3n con el lavado broncoalveolar (LBA), y con una sensibilidad del 72% y una especificidad del 85% en comparaci\u00f3n con la biopsia pulmonar. SDRA: s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda. de partes, ni sobre el hecho de conservar o eliminar la primera parte que se presume corresponde a la fracci\u00f3n bronquial del LBA. Los principales estudios que demuestran el inter\u00e9s del LBA con fibroendoscopia en el diagn\u00f3stico de las neumopat\u00edas hospitalarias se han realizado en pacientes no ventilados y a menudo inmunodeprimidos. El primero verdaderamente favorable al uso del LBA en los pacientes ventilados fue el de Aubas et al [91] en el que, utilizando criterios cl\u00ednicorradiol\u00f3gicos, los autores encontraron que la sensibilidad del LBA era del 89% y la especificidad del 93%, con un umbral de 10 3 UFC/ml. En el caso de las NHPVM bacterianas, otros trabajos en los que la comparaci\u00f3n se hizo con el estudio histol\u00f3gico, demostraron que la sensibilidad del LBA con un umbral de 10 4 UFC/ml era del orden del 47-58% [76] . En los pacientes no tratados con antibi\u00f3ticos antes de la muerte, la sensibilidad puede alcanzar el 91% [92] . La valoraci\u00f3n de la especificidad es variable y en los estudios en que se ha utilizado un est\u00e1ndar histol\u00f3gico, ha oscilado entre el 45 y el 100% [76, 92] . En un metaan\u00e1lisis de 23 estudios se encontr\u00f3 una sensibilidad del LBA del 73 \u00b1 18% y una especificidad del 82 \u00b1 19% en el diagn\u00f3stico de NHPVM [93] . La diluci\u00f3n de las secreciones expone al riesgo de falsos negativos; en un estudio realizado en 47 pacientes con sospecha de NHPVM, se calcul\u00f3 que el \u00edndice de falsos negativos potenciales relacionados con la diluci\u00f3n era del 17% [94] . El LBA tiene el inter\u00e9s a\u00f1adido de la posibilidad de buscar otras enfermedades como microorganismos intracelulares, y parece que la biolog\u00eda molecular, que permite la b\u00fasqueda de \u00e1cido nucleico gracias a la amplificaci\u00f3n por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) espec\u00edfica, tiene un gran inter\u00e9s cuando los cultivos son dif\u00edciles de realizar. Esta t\u00e9cnica puede utilizarse tambi\u00e9n para el diagn\u00f3stico de virus, sobre todo VHS y CMV, en combinaci\u00f3n con los cultivos y los estudios citol\u00f3gicos cl\u00e1sicos. La tolerancia del LBA en los pacientes ventilados y su realizaci\u00f3n puede provocar una hipotensi\u00f3n arterial e ir seguida de fiebre. Sin embargo, en un estudio realizado en 12 pacientes ventilados (PaO 2 media de 100 mmHg con una presi\u00f3n teleespiratoria positiva [PEEP] \u2265 110 cmH 2 O y una FiO 2 \u2265 0,5) no se observ\u00f3 ninguna alteraci\u00f3n del estado hemodin\u00e1mico tras la realizaci\u00f3n del LBA [95] . Por el contrario, tras el retorno de la FiO 2 al valor previo a la fibroendoscopia se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n prolongada de la PaO 2 . Durante la realizaci\u00f3n de la exploraci\u00f3n, parece necesario aumentar la FiO 2 a 1, y disminuirla de manera progresiva en las horas siguientes a su finalizaci\u00f3n. La realizaci\u00f3n del LBA requiere a veces la administraci\u00f3n de curarizante, sobre todo en los pacientes con SDRA en los que la distensibilidad pulmonar es baja. El grado de sedaci\u00f3n debe optimizarse siempre con el fin de evitar las consecuencias hemodin\u00e1micas y sobre todo respiratorias de la exploraci\u00f3n. El intervalo hasta la siembra debe ser inferior a una hora para evitar el riesgo de falsos negativos. La refrigeraci\u00f3n a 4\u00b0C puede permitir prolongar el intervalo cuando la muestra no puede sembrarse con suficiente rapidez. La reproducibilidad del LBA es tan discutible como la del CTP. En 44 pacientes con sospecha de NHPVM, el mismo cl\u00ednico hizo dos LBA consecutivos en la misma regi\u00f3n pulmonar [96] y s\u00f3lo en el 75% de los casos la clasificaci\u00f3n de los pacientes coincidi\u00f3 en lo que se refiere a la presencia o ausencia de neumon\u00eda, con un umbral de 10 4 UFC/ml.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 581,
                    "end": 585,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 1690,
                    "end": 1694,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 2079,
                    "end": 2083,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 2190,
                    "end": 2194,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 2343,
                    "end": 2347,
                    "text": "[76,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 2348,
                    "end": 2351,
                    "text": "92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 2498,
                    "end": 2502,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 2735,
                    "end": 2739,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 3635,
                    "end": 3639,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 4639,
                    "end": 4643,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras dirigidas"
        },
        {
            "text": "El cepillado telesc\u00f3pico protegido (CTP) consiste en la realizaci\u00f3n de un cepillado de la mucosa bronquial distal cuya precisi\u00f3n necesita instrumental endosc\u00f3pico. El cepillo est\u00e1 protegido por un doble cat\u00e9ter obturado por un tap\u00f3n de polietilenglicol. El escaso volumen de secreciones recogidas (alrededor de 1 \u00b5l) explica un cierto n\u00famero de falsos negativos, as\u00ed como la dificultad para realizar un estudio directo y un cultivo en el mismo cepillado. Esta t\u00e9cnica, puesta a punto in vitro por Wimberley, fue validada en pacientes ventilados por Chastre et al [97] , que estudiaron la fiabilidad del instrumento en 26 pacientes ventilados que murieron en reanimaci\u00f3n. Los estudios histol\u00f3gicos humanos [76] demuestran que la sensibilidad del CTP oscila entre el 33 y el 57%. El umbral que se utiliza, de 10 3 UFC/ml, puede explicar un cierto n\u00famero de falsos negativos. Dreyfuss et al [98] propusieron repetir la b\u00fasqueda si el resultado negativo se asociaba a un cuadro clinicorradiol\u00f3gico compatible y demostraron que la repetici\u00f3n del CTP tras un resultado l\u00edmite (\u226510 2 y <10 3 UFC/ml) permite llegar al diagn\u00f3stico de NHPVM en el 35% de los casos en el segundo CTP. Esta definici\u00f3n del umbral de 10 3 UFC/ml es criticable puesto que, tanto por encima como por debajo de ese umbral, se observan numerosas discordancias cuando se realizan dos CTP en una misma exploraci\u00f3n endosc\u00f3pica y en el mismo territorio [99] . La especificidad del CTP es objeto de casi tantas controversias como su sensibilidad [76] . Valorando la reproducibilidad del CTP, un equipo demostr\u00f3 un porcentaje de discordancias del 14% con un umbral de 10 3 UFC/ml cuando se efect\u00faan dos CTP sucesivos [99] . La concentraci\u00f3n de cada microorganismo variaba seg\u00fan un factor de 10 al menos en el 59-67% de cada par de muestras, lo que parece imputable a la heterogeneidad de las lesiones de la neumon\u00eda y al escaso volumen de secreciones recogidas. En las 12 horas siguientes a la administraci\u00f3n de un tratamiento antibi\u00f3tico eficaz, el CTP es negativo en casi un 33% de los casos [100] , lo que justifica la toma de muestras antes de la instauraci\u00f3n de cualquier nuevo tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 563,
                    "end": 567,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 709,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 892,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 1415,
                    "end": 1419,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 1507,
                    "end": 1511,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1677,
                    "end": 1681,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 2054,
                    "end": 2059,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Temperatura"
        },
        {
            "text": "Las biopsias pulmonares pueden llegar a ser necesarias si persiste la duda diagn\u00f3stica, en las neumopat\u00edas extensas graves o en el SDRA que no cede; en todos estos casos s\u00f3lo est\u00e1 indicada la biopsia quir\u00fargica por toracotom\u00eda, tanto por motivos de seguridad como de rentabilidad diagn\u00f3stica [101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 297,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Temperatura"
        },
        {
            "text": "El resultado del cultivo tarda 24-48 horas. Sin embargo, las NHPVM constituyen una urgencia terap\u00e9utica, por lo que algunos autores han propuesto utilizar el examen directo, posible en una AT, un LBA, un mini-LBA y una biopsia pulmonar (pero no en el caso de un cat\u00e9ter doble protegido ni de un CTP), con el fin de decidir lo antes posible la instauraci\u00f3n o no de una antibioticoterapia orientada. Parece que el recuento de polimorfonucleares neutr\u00f3filos o la determinaci\u00f3n de su porcentaje tienen poco inter\u00e9s, aunque algunos autores han propuesto determinar el porcentaje de c\u00e9lulas que contienen microorganismos, y tambi\u00e9n para esto se han defendido distintos umbrales. En un estudio con 28 pacientes ventilados y fallecidos en reanimaci\u00f3n, y utilizando el estudio histol\u00f3gico de un pulm\u00f3n completo como referencia, se demostr\u00f3 que la sensibilidad y la especificidad de la determinaci\u00f3n del porcentaje de microorganismos intracelulares en distintos tipos de muestras eran mediocres [102] . Si se utiliza la tinci\u00f3n de Gram, la sensibilidad tambi\u00e9n es imperfecta. Por el contrario, la especificidad es adecuada, superior al 70% en cualquier tipo de muestra. Por tanto, parece razonable admitir que cuando la tinci\u00f3n de Gram pone de manifiesto la presencia de microorganismos, el riesgo de NHPVM es importante, pero que la negatividad de esta prueba no descarta el diagn\u00f3stico. En un estudio cl\u00ednico reciente de 82 pacientes con sospecha de NHPVM se observ\u00f3 que el mejor umbral de c\u00e9lulas con inclusiones bacterianas era del 2%, aunque su sensibilidad era del 80% y su especificidad del 82% en comparaci\u00f3n con el cultivo de un mini-LBA [103] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 985,
                    "end": 990,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 1637,
                    "end": 1642,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen directo"
        },
        {
            "text": "La determinaci\u00f3n de las concentraciones de ant\u00edgenos en la orina con t\u00e9cnicas cromatogr\u00e1ficas permite la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos de Streptococcus pneumoniae y Legionella pneumophilia del serogrupo 1, un estudio que suele hacerse con tiras urinarias en los casos de neumopat\u00edas extrahospitalarias pero que tambi\u00e9n puede ser \u00fatil en la NHPVM. Algunos autores han propuesto el uso de estas tiras en otros l\u00edquidos biol\u00f3gicos como el LBA. En cuanto a los microorganismos intracelulares, la serolog\u00eda s\u00f3lo tiene un inter\u00e9s retrospectivo; es mucho m\u00e1s prometedora la amplificaci\u00f3n con PCR en el LBA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros estudios microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Si se sospecha un virus oportunista, las serolog\u00edas de CMV y VHS apenas tienen inter\u00e9s, teniendo en cuenta el retraso de la seroconversi\u00f3n. Sin embargo, un aumento significativo de la concentraci\u00f3n de anticuerpos IgG o de la presencia de IgM indica en principio una infecci\u00f3n activa con los l\u00edmites habituales de interpretaci\u00f3n de la serolog\u00eda en los pacientes inmunodeprimidos. Viremias o antigenemias importantes de CMV (b\u00fasqueda de ant\u00edgenos v\u00edricos mediante anticuerpos monoclonales en inmunofluorescencia) indican una infecci\u00f3n por CMV generalizada, que hace posible la afectaci\u00f3n pulmonar por dicho virus. Si la sospecha cl\u00ednica o biol\u00f3gica es importante hay que repetir las determinaciones s\u00e9ricas. Debe se\u00f1alarse que, en el marco de una NHPVM tard\u00eda, una cit\u00f3lisis hep\u00e1tica debe hacer pensar en un CMV. En los virus respiratorios (influenza, parainfluenza, VRS, adenovirus, coronavirus y rinovirus) un diagn\u00f3stico serol\u00f3gico retrospectivo tambi\u00e9n puede ser \u00fatil. La amplificaci\u00f3n con PCR es otra t\u00e9cnica que puede ayudar en la b\u00fasqueda de virus en un LBA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros estudios microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La determinaci\u00f3n de la antigenemia puede ayudar en el diagn\u00f3stico de las infecciones por aspergilos, pero la serolog\u00eda es poco \u00fatil. No existe ninguna prueba espec\u00edfica para las infecciones por levaduras y s\u00f3lo la biopsia pulmonar puede confirmar el diagn\u00f3stico de neumopat\u00eda por Candida sp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros estudios microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Es probable que el estudio dirigido m\u00e1s \u00fatil sea el LBA con fibroendoscopio, sobre todo cuando los estudios no dirigidos no han sido resolutivos. Las m\u00faltiples recomendaciones y conferencias de consenso, las m\u00e1s recientes la de la ATS y la de la IDSA [18] aconsejan obtener muestras de las v\u00edas respiratorias bajas antes de cualquier modificaci\u00f3n terap\u00e9utica en un paciente con sospecha de neumon\u00eda hospitalaria. Sin embargo, ninguna opta por un tipo concreto de muestra, aunque la elecci\u00f3n deber\u00eda recaer sobre todo en las t\u00e9cnicas cuantitativas. Desde el punto de vista del diagn\u00f3stico, el LBA con fibroendoscopio parece mantener un buen compromiso entre la sensibilidad y la especificidad. Permite adem\u00e1s la realizaci\u00f3n de numerosas estudios, tanto de marcadores de infecci\u00f3n como de b\u00fasqueda de microorganismos no habituales. Los progresos de la biolog\u00eda molecular con la detecci\u00f3n con PCR en el l\u00edquido alveolar, en especial de bacterias intracelulares y de virus, ha comenzado a revolucionar el diagn\u00f3stico de estas infecciones. Cuando las muestras son est\u00e9riles, sobre todo si el paciente no recibe antibi\u00f3ticos, y tras haber eliminado una causa extrapulmonar de sepsis, parece \u00fatil buscar una causa no bacteriana (en concreto v\u00edrica) o incluso una causa pulmonar no infecciosa (tumor, fibrosis, enfermedades del tejido conjuntivo, etc.) por medio de un LBA con un an\u00e1lisis m\u00e1s completo y orientado a las causas menos comunes. Cuando estos estudios no son concluyentes y la neumopat\u00eda persiste o si existe otra sospecha diagn\u00f3stica (fibrosis en un SDRA, neoplasia, enfermedad sist\u00e9mica, etc.) puede proponerse una biopsia pulmonar quir\u00fargica [101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1649,
                    "end": 1654,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones"
        },
        {
            "text": "El recurso a la ventilaci\u00f3n no invasiva (VNI) como primera opci\u00f3n, cuando es posible, reduce la incidencia de neumopat\u00edas hospitalarias [104] . La instauraci\u00f3n de protocolos de sedaci\u00f3n y de retirada de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en los que la VNI puede tener un lugar permite reducir la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva y reducir la incidencia de NHPVM. Las medidas tomadas por los comit\u00e9s de lucha contra las infecciones hospitalarias, en especial las relativas a la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n del personal asistencial, la descontaminaci\u00f3n sistem\u00e1tica de las manos con soluciones hidroalcoh\u00f3licas, el uso de guantes est\u00e9riles o de un solo uso si se utilizan sondas protegidas para las aspiraciones traqueales, as\u00ed como el aislamiento racional de los pacientes portadores de microorganismos multirresistentes, deben permitir reducir la transmisi\u00f3n manual y la cruzada, aunque la eficacia espec\u00edfica de estas medidas sobre la incidencia de las NHPVM no se conozca. El uso de un estetoscopio y de un manguito de tensi\u00f3n por habitaci\u00f3n, descontaminados con cada cambio de paciente, y la descontaminaci\u00f3n de todo el material que pasa de una habitaci\u00f3n a otra (ec\u00f3grafos, electrocardiogramas, etc.) parecen otras medidas l\u00f3gicas para reducir el riesgo de transmisi\u00f3n cruzada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 141,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales"
        },
        {
            "text": "La descontaminaci\u00f3n orofar\u00edngea local con antibi\u00f3ticos en forma de pasta o gel, o con antisepsia con clorhexidina [105] parece eficaz en la prevenci\u00f3n de la NHPVM. Sin embargo, en un estudio multic\u00e9ntrico europeoamericano reciente en el que se investig\u00f3 el efecto preventivo del iseganan (p\u00e9ptido antimicrobiano activo frente a bacterias y hongos), se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que era ineficaz en la prevenci\u00f3n de las NHPVM [106] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 119,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 429,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis antibi\u00f3tica, asepsia bucal, descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva"
        },
        {
            "text": "Considerando la coexistencia de las fuentes orofar\u00edngea y g\u00e1strica de colonizaci\u00f3n, desde hace mucho \" Punto fundamental Medios de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico y umbrales significativos utilizados habitualmente: \u2022 lavado broncoalveolar (LBA) \u2265 10 4 ; \u2022 cepillado telesc\u00f3pico protegido (CTP) con fibroendoscopio \u2265 10 3 ; \u2022 mini-LBA o cepillado con cat\u00e9ter doble protegido a ciegas \u2265 10 3 ; \u2022 aspiraci\u00f3n traqueal a ciegas \u2265 10 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis antibi\u00f3tica, asepsia bucal, descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva"
        },
        {
            "text": "\" Conducta que debe seguirse Las medidas preventivas aceptadas para reducir las NHPVM son: \u2022 lavado de manos antes de los cuidados; \u2022 aislamiento de los pacientes portadores de microorganismos multirresistentes; \u2022 uso preferente de ventilaci\u00f3n no invasiva; \u2022 posici\u00f3n del paciente inclinada a 30-45\u00b0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis antibi\u00f3tica, asepsia bucal, descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva"
        },
        {
            "text": "tiempo se ha propuesto la descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva (DDS) como un m\u00e9todo de prevenci\u00f3n de las NHPVM. En general se hace con una combinaci\u00f3n de tres f\u00e1rmacos antiinfecciosos de escasa o nula difusi\u00f3n sist\u00e9mica (anfotericina B, polimixina, amikacina o gentamicina), aplicados en la mucosa bucal y administrados por v\u00eda digestiva a trav\u00e9s de una sonda g\u00e1strica, asociados a una corta profilaxis antibi\u00f3tica sist\u00e9mica parenteral. El equipo de Stoutenbeek [107] utiliz\u00f3 como profilaxis antibi\u00f3tica sist\u00e9mica la cefotaxima intravenosa hasta la negativizaci\u00f3n de las muestras microbiol\u00f3gicas (a veces hasta 10 d\u00edas de tratamiento considerado como \u00abpreventivo\u00bb). Los primeros estudios se hicieron sobre todo en politraumatizados en los que se conoce el importante riesgo de inhalaci\u00f3n antes e incluso despu\u00e9s de la intubaci\u00f3n, y su especial susceptibilidad a las neumopat\u00edas precoces por Staphylococcus aureus. Numerosos estudios hab\u00edan demostrado una reducci\u00f3n de la incidencia de NHPVM, pero parece que en la pr\u00e1ctica este m\u00e9todo se utiliza poco y en las \u00faltimas conferencias internacionales de consenso no se mantiene su recomendaci\u00f3n formal [18, 75] (Cuadro IV). Se han planteado algunos problemas con el uso de la DDS: el paso de antibi\u00f3ticos al aparato respiratorio inferior es el responsable de un n\u00famero sin duda importante de cultivos est\u00e9riles o al menos inferiores a los umbrales recomendados debido a una actividad parcial e insuficiente de los antibi\u00f3ticos administrados por v\u00eda local frente a esos microorganismos, y al impacto te\u00f3rico que el uso amplio de la DDS podr\u00eda tener sobre la ecolog\u00eda de los servicios de reanimaci\u00f3n y sobre la aparici\u00f3n de bacterias multirresistentes. En un trabajo prospectivo y aleatorizado reciente realizado sobre una muestra amplia, se demostr\u00f3 una disminuci\u00f3n de la incidencia de las NHPVM y de la mortalidad en el grupo en el que se hizo una DDS, con una reducci\u00f3n adicional de las colonizaciones por bacterias gramnegativas [108] , lo que podr\u00eda relanzar el inter\u00e9s por este m\u00e9todo de prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 462,
                    "end": 467,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1152,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1153,
                    "end": 1156,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1977,
                    "end": 1982,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis antibi\u00f3tica, asepsia bucal, descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva"
        },
        {
            "text": "La profilaxis antibi\u00f3tica sist\u00e9mica utilizada sola sin descontaminaci\u00f3n local aumenta el riesgo de aparici\u00f3n de bacterias multirresistentes, y los datos sobre su eficacia en la prevenci\u00f3n de las NHPVM son muy contradictorios [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis antibi\u00f3tica, asepsia bucal, descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva"
        },
        {
            "text": "El uso de protectores que elevan el pH g\u00e1strico (anti-H2, anti\u00e1cidos) puede favorecer el desarrollo de microorganismos en el est\u00f3mago. En lo que se refiere al empleo de estos protectores g\u00e1stricos, y aunque los estudios son contradictorios, parece que el sucralfato tiene varias ventajas ya que no modifica el pH g\u00e1strico, posee una acci\u00f3n antibacteriana propia, no hay que manipular las v\u00edas de perfusi\u00f3n para administrarlo y es mucho m\u00e1s barato que los dem\u00e1s protectores g\u00e1stricos. Sin embargo, el mayor estudio aleatorizado en el que se compar\u00f3 el sucralfato con la ranitidina mostr\u00f3 que esta \u00faltima es m\u00e1s eficaz en la prevenci\u00f3n de las hemorragias digestivas y que, adem\u00e1s, no aumenta la incidencia de NHPVM [71] . En un reciente estudio de observaci\u00f3n se demostr\u00f3 la inutilidad de la prescripci\u00f3n sistem\u00e1tica de un protector g\u00e1strico, que deber\u00eda reservarse para los pacientes con riesgo [109] . La \u00faltima conferencia de consenso apunta en este sentido, y recomienda la protecci\u00f3n g\u00e1strica s\u00f3lo en los pacientes de riesgo y efectu\u00e1ndola con anti-H2 [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 713,
                    "end": 717,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 899,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 1055,
                    "end": 1059,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protecci\u00f3n gastroduodenal"
        },
        {
            "text": "Un pH g\u00e1strico superior a 4 favorece la colonizaci\u00f3n bacteriana y un estudio sobre este aspecto indic\u00f3 que la acidificaci\u00f3n con \u00e1cido clorh\u00eddrico (pH = 3,5) de los preparados para nutrici\u00f3n enteral (cuyo pH se encuentra habitualmente entre 6 y 7) podr\u00eda servir para prevenir la colonizaci\u00f3n g\u00e1strica [27] . En este estudio aleatorizado, Heyland et al encontraron una diferencia significativa con menor colonizaci\u00f3n g\u00e1strica en el grupo en que se acidific\u00f3 la alimentaci\u00f3n enteral, pero sin que ello produjera una diferencia en la incidencia de NHPVM [27] . La \u00faltima conferencia de consenso no ha recomendado esta medida [18] . Para disminuir la colonizaci\u00f3n g\u00e1strica, restableciendo un pH inferior a 4, se ha propuesto interrumpir la alimentaci\u00f3n enteral durante algunas horas al d\u00eda. En este sentido, ning\u00fan estudio ha podido demostrar que la nutrici\u00f3n enteral secuencial reduzca la incidencia de NHPVM. Los resultados de los estudios sobre la nutrici\u00f3n pospil\u00f3rica son contradictorios y no permiten recomendarla como una forma de prevenci\u00f3n de NHPVM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 554,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n enteral"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n de la interfaz invasiva (traqueotom\u00eda, intubaci\u00f3n nasotraqueal u orotraqueal) sigue siendo objeto de discusi\u00f3n, pero parece que a la luz de estudios con buen planteamiento metodol\u00f3gico, la intubaci\u00f3n nasotraqueal favorece m\u00e1s el desarrollo de sinusitis maxilares y de NHPVM que la intubaci\u00f3n orotraqueal [42] . Para disminuir el n\u00famero de NHPVM no es necesario el cambio sistem\u00e1tico del circuito del respirador [51] . Los sistemas de aspiraci\u00f3n permanente de las secreciones subgl\u00f3ticas por encima del bal\u00f3n ser\u00edan eficaces sobre todo en los pacientes que no reciben antibi\u00f3ticos [56] . Por ejemplo, Kollef et al [110] no encontraron diferencias en la incidencia de las NHPVM en los pacientes de cirug\u00eda card\u00edaca (5% frente a 8,2%), pero s\u00ed observaron que las NHPVM de los pacientes que disponen de una aspiraci\u00f3n subgl\u00f3tica continua son m\u00e1s tard\u00edas (5,6 \u00b1 2,3 d\u00edas) que las de los pacientes equipados son dicho dispositivo (2,9 \u00b1 1,2 d\u00edas; p = 0,006), sin que disminuya la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n. Aunque atractivo desde un punto de vista conceptual, este sistema tiene que ser validado por otros estudios antes de que pueda recomendarse de manera general, sobre todo debido a lo elevado de su coste. Algunos fabricantes han propuesto revestimientos de la sonda que inhiben la formaci\u00f3n de la biopel\u00edcula que tapiza la luz de la sonda de intubaci\u00f3n desde las primeras horas y a cuya fragmentaci\u00f3n contribuyen las aspiraciones. Gracias a las nuevas t\u00e9cnicas de microscopia l\u00e1ser se ha demostrado que esta biopel\u00edcula est\u00e1 formada sobre todo por c\u00e9lulas inflamatorias procedentes del \u00e1rbol respiratorio que se depositan en capas estratificadas, y Cuadro IV. Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico propuesto por la conferencia de consenso de la American Thoracic Society (ATS) 2005 [18] . no por bacterias [111] , lo que hace que este medio de prevenci\u00f3n resulte in\u00fatil.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 596,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 630,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 1789,
                    "end": 1793,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1813,
                    "end": 1818,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sonda de intubaci\u00f3n, c\u00e1nula de traqueotom\u00eda, circuito"
        },
        {
            "text": "Aunque no se ha demostrado, parece l\u00f3gico que un uso juicioso de los antibi\u00f3ticos en los servicios de reanimaci\u00f3n, siguiendo protocolos fundados en las recomendaciones establecidas y reconocidas, pueda prevenir en parte la aparici\u00f3n de infecciones por microorganismos multirresistentes [112] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 291,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesti\u00f3n de los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "En un estudio [113] , la kinesiterapia respiratoria se asoci\u00f3 de manera independiente a una reducci\u00f3n del riesgo de NHPVM, aunque para confirmarlo se necesitar\u00eda un estudio aleatorizado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 19,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kinesiterapia respiratoria"
        },
        {
            "text": "Como ya se ha dicho, la inmovilidad de los pacientes en dec\u00fabito supino favorece el desarrollo de las NHPVM. Esta observaci\u00f3n ha llevado a aconsejar que se movilice a los pacientes y a proponer camas que permitan una movilizaci\u00f3n automatizada con rotaci\u00f3n c\u00edclica. El uso de estas camas, llamadas rotativas, ha sido objeto de estudios que, aunque prospectivos y aleatorizados [114, 115] , presentan una doble limitaci\u00f3n: por un lado, no hay diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico que confirme la NHPVM (s\u00f3lo se han utilizado criterios cl\u00ednicos) y, por otro lado, es imposible establecer un protocolo con doble anonimato. Ninguno de estos estudios ha permitido demostrar una disminuci\u00f3n de la mortalidad, pero los resultados de todos ellos apuntan a una reducci\u00f3n de la incidencia de las NHPVM. No obstante, el coste y la dificultad t\u00e9cnica de la utilizaci\u00f3n son frenos importantes a su empleo sistem\u00e1tico. Aunque su uso parece \u00fatil en determinados subgrupos de enfermos (quir\u00fargicos, neurol\u00f3gicos) ninguna recomendaci\u00f3n nacional o internacional permite llegar a una conclusi\u00f3n sobre el empleo de las camas rotatorias. El dec\u00fabito ventral, utilizado como tratamiento sintom\u00e1tico de la hipoxemia rebelde en los pacientes con SDRA, no ha sido avalado por la \u00faltima conferencia de consenso [18] como m\u00e9todo para reducir el riesgo de NHPVM. Sin embargo, el estudio de Gu\u00e9rin et al demostr\u00f3 que la incidencia de NHPVM es menor en el grupo colocado en dec\u00fabito ventral [116] . Hay que se\u00f1alar que en este estudio aleatorizado [116] no se registr\u00f3 una mejor\u00eda de la mortalidad de los pacientes hipox\u00e9micos colocados en dec\u00fabito ventral en comparaci\u00f3n con el grupo control. La posici\u00f3n semisentada permite limitar la inhalaci\u00f3n en los pacientes con nutrici\u00f3n enteral. El \u00fanico estudio aleatorizado en el que se valor\u00f3 la importancia de la posici\u00f3n del paciente en relaci\u00f3n con el desarrollo de una NHPVM demostr\u00f3 un efecto protector de la posici\u00f3n semisentada a 45\u00b0 [ 62] . El valor de este estudio descansa sobre todo en el hecho de que el diagn\u00f3stico de la NHPVM se hizo a partir de los resultados de muestras respiratorias protegidas. Sin embargo, no se observ\u00f3 beneficio alguno en lo que se refiere a la mortalidad entre ambos grupos. En conjunto, la medida m\u00e1s importante y la \u00fanica verdaderamente recomendada por el momento, es la colocaci\u00f3n de los pacientes en posici\u00f3n declive entre 30-45\u00b0 [ 18, 43, 61, 62, 75] ,sobre todo si se administra alimentaci\u00f3n enteral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 381,
                    "text": "[114,",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 1274,
                    "end": 1278,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1450,
                    "end": 1455,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 1507,
                    "end": 1512,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 1945,
                    "end": 1950,
                    "text": "[ 62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 2377,
                    "end": 2382,
                    "text": "[ 18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2383,
                    "end": 2386,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 2387,
                    "end": 2390,
                    "text": "61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 2391,
                    "end": 2394,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 2395,
                    "end": 2398,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colocaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las NHPVM se complica por la influencia de tres factores: la disponibilidad de nuevos f\u00e1rmacos antiinfecciosos, el desarrollo de resistencias en los microorganismos y la voluntad de los cl\u00ednicos de utilizar terap\u00e9uticas con una relaci\u00f3n coste-eficacia razonable. La gran mayor\u00eda de las NHPVM se deben a bacterias, por lo que desde el momento en que se disponga de suficientes argumentos cl\u00ednicos y derivados de las pruebas complementarias (que pueden reunirse en una puntuaci\u00f3n como la de la CPIS) para sospechar una neumopat\u00eda, debe instaurarse un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico o que sea el m\u00e1s probable seg\u00fan el paciente, la ecolog\u00eda microbiol\u00f3gica local y el estudio directo o los cultivos de las muestras respiratorias sistem\u00e1ticas. El consenso surgido de la ATS [18] propone instaurar un tratamiento antibi\u00f3tico doble y de amplio espectro si los factores de riesgo inducen a sospechar la participaci\u00f3n de bacterias multirresistente, y de un tratamiento con uno o dos antibi\u00f3ticos de espectro m\u00e1s reducido en los dem\u00e1s casos. Lo ideal es que este tratamiento se inicie una vez obtenidas una serie de muestras respiratorias (aspiraci\u00f3n traqueal, CTP, LBA, etc.) y para hemocultivo [75] . La v\u00eda de administraci\u00f3n recomendada es la intravenosa que se sustituye, cuando la respuesta al tratamiento es suficiente, por la v\u00eda oral o enteral si pueden utilizarse y los f\u00e1rmacos son compatibles. Las instilaciones traqueales o los aerosoles de antibi\u00f3ticos no se recomiendan con fines curativos, y los datos sobre este aspecto son insuficientes [75] . No obstante, en la \u00faltima conferencia de consenso de la ATS se propuso utilizar los aerosoles como v\u00eda administraci\u00f3n como tratamiento complementario en las infecciones por bacilos gramnegativos multirresistentes, en el caso de que el tratamiento sist\u00e9mico con antibi\u00f3ticos pareciera insuficiente [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 788,
                    "end": 792,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1205,
                    "end": 1209,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1563,
                    "end": 1567,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1867,
                    "end": 1871,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Tratamiento curativo"
        },
        {
            "text": "Varios estudios de observaci\u00f3n han demostrado que la instauraci\u00f3n desde el principio de un tratamiento antibi\u00f3tico adecuado se asocia a una reducci\u00f3n de la mortalidad en los pacientes con sospecha de neumopat\u00eda [117, 118] . Adem\u00e1s, el exceso de mortalidad relacionado con un tratamiento antibi\u00f3tico inicial inadecuado no disminuye con la adopci\u00f3n secundaria de un tratamiento fundado en los datos de los cultivos microbiol\u00f3gicos obtenidos 24-48 horas m\u00e1s tarde [117] . El retraso con el que se inicia esta antibioticoterapia es, por tanto, un factor de riesgo de pron\u00f3stico desfavorable. El estudio de Iregui et al demostr\u00f3 que un retraso de 24 horas o m\u00e1s en el inicio del tratamiento antibi\u00f3tico una vez que se han identificado los criterios de NHPVM, se asocia a un aumento de la mortalidad hospitalaria, de la duraci\u00f3n de la estancia y del coste [119] . La elecci\u00f3n entre mono o biterapia se ha tratado en muy pocos estudios. As\u00ed, en un trabajo de metodolog\u00eda criticable, Cometta et al [120] no encontraron diferencias en la eficacia entre el tratamiento con imipenem y netromicina y una monoterapia con imipenem. La \u00faltima conferencia de consenso [18] propuso una combinaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en los casos de microorganismos multirresistentes y una monoterapia en el resto de los casos. La elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco descansa en la o las bacterias m\u00e1s probables en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del paciente, la microbiolog\u00eda local, los ex\u00e1menes directos o los cultivos obtenidos de forma sistem\u00e1tica. En la elecci\u00f3n tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta si ha habido un tratamiento antibi\u00f3tico reciente, en cuyo caso hay que optar por una clase distinta para iniciar el tratamiento. Para ayudar en la elecci\u00f3n, la \u00faltima conferencia de consenso ha propuesto que se utilicen sistem\u00e1ticamente las directrices de recomendaciones pr\u00e1cticas, actualizadas y adaptadas a la microbiolog\u00eda local y a las disponibilidades de f\u00e1rmacos. Otra forma de orientar el tratamiento antibi\u00f3tico inicial, instaurado tras la realizaci\u00f3n de un LBA, es recurrir a los resultados de las aspiraciones traqueales sistem\u00e1ticas bisemanales (Fig. 2) . En un estudio se demostr\u00f3 que este m\u00e9todo aumenta la adecuaci\u00f3n del tratamiento en comparaci\u00f3n con el uso de directrices de recomendaciones pr\u00e1cticas [121] . Una vez iniciado el tratamiento, es necesario hacer una valoraci\u00f3n cl\u00ednica cuidadosa de la respuesta. Un deterioro r\u00e1pido o la ausencia de mejor\u00eda despu\u00e9s de 72 horas de un tratamiento probabil\u00edstico obligan a una reevaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica. Hay que subrayar que la ausencia de respuesta a un tratamiento probabil\u00edstico puede deberse a que la causa no sea infecciosa, en especial v\u00edrica, a que se trate de una infecci\u00f3n extrapulmonar o a que no obedezca a un problema infeccioso (por ejemplo durante la fase de proliferaci\u00f3n fibrosa del SDRA), lo que obliga a un estudio diagn\u00f3stico agresivo que puede llegar hasta la biopsia pulmonar. Si la evoluci\u00f3n es favorable, es indispensable reducir los antibi\u00f3ticos una vez que se dispone de resultados fiables de los antibiogramas. Tambi\u00e9n es necesario saber interrumpir un tratamiento antibi\u00f3tico al que la negatividad de las muestras microbiol\u00f3gicas (realizadas antes de la administraci\u00f3n de cualquier antibi\u00f3tico) convierte en in\u00fatil, y siempre que el estado cl\u00ednico el paciente sea satisfactorio. Un estudio multic\u00e9ntrico franc\u00e9s en el que se valor\u00f3 la duraci\u00f3n del tratamiento de las neumon\u00edas tard\u00edas demostr\u00f3 una eficacia equivalente entre una antibioticoterapia corta (8 d\u00edas) y una larga (15 d\u00edas) [6] . S\u00f3lo en las infecciones por Pseudomonas aeruginosa el tratamiento antibi\u00f3tico debe ser prolongado, con biterapia durante al menos los 5 primeros d\u00edas. La instauraci\u00f3n de un tratamiento antiv\u00edrico (ganciclovir para el CMV, aciclovir par el VHS y amantadina, rimantadina, oseltamivir o zanamivir para los virus respiratorios) o antimic\u00f3tico (con f\u00e1rmacos de comercializaci\u00f3n reciente como el voriconazol y la caspofungina) depende de las dificultades diagn\u00f3sticas antes aludidas. Los tratamientos moduladores de la inmunidad no han sido reconocidos y s\u00f3lo un aporte nutricional suficiente y la kinesiterapia respiratoria pueden recomendarse como tratamientos complementarios [122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 216,
                    "text": "[117,",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 466,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 855,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 995,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 1152,
                    "end": 1156,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2265,
                    "end": 2270,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 3521,
                    "end": 3524,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 4200,
                    "end": 4205,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2104,
                    "end": 2112,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u25a0 Tratamiento curativo"
        },
        {
            "text": "Seguimiento bacteriol\u00f3gico bisemanal Aspiraci\u00f3n traqueal (AT) con cultivo cuantitativo Sospecha de VHPVM Imagen radiol\u00f3gica + fiebre + secreciones purulentas + alteraci\u00f3n de la gasometr\u00eda AT previa positiva (\u2265 10 3 )",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "AT previa negativa (< 10 3 )",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "LBA para bacteriolog\u00eda de confirmaci\u00f3n y tratamiento antibi\u00f3tico seg\u00fan los resultados de la AT .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology and outcomes of ventilatorassociated pneumonia in a large US database",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ollendorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Oster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vera-Llonch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Redman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "2115--2136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Incidence and risk factors of pneumonia acquired in intensive care units. Results from a multicenter prospective study on 996 patients. European cooperative group on nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "256--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Nosocomial pneumonia in ventilated patients: a cohort study evaluating attributable mortality and hospital stay",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montravers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Novara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "281--289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Incidence of and risk factors for ventilatorassociated pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Leasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "433--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "867--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Multicenter prospective study of ventilatorassociated pneumonia during acute respiratory distress syndrome. Incidence, prognosis, and risk factors. ARDS Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Djedaini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delclaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1942--1950",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hospitalacquired pneumonia. Attributable mortality and morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Leu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Woolson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1258--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Effect of ventilator-associated pneumonia on mortality and morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bregeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregoire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Denis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "91--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Mortality of nosocomial pneumonia in ventilated patients: influence of diagnostic tools",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valcke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Renaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "116--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Is ventilator-associated pneumonia an independent risk factor for death?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bregeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Carret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregoire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gainnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "554--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Incidence, risk factors, and outcome of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejerina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Frutos-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Palizas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "56--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Impact of ventilator-associated pneumonia on outcome in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nseir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Pompeo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Soubrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavestri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jozefowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Saulnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1650--1656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Incidence, risk and prognosis factors of nosocomial pneumonia in mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aznar",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Torresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "523--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Resolution of ventilatorassociated pneumonia: prospective evaluation of the clinical pulmonary infection score as an early clinical predictor of outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanzaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Matarucco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baredes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Desmery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "676--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Outcome and attributable cost of ventilator-associated pneumonia among intensive care unit patients in a suburban medical center",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shukla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hollenbeak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1312--1319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Nosocomial bronchopneumonia in the critically ill. Histologic and bacteriologic aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rouby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Martin",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lassale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Poete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarlier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "1059--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Guidelines for the management of adults with hospitalacquired, ventilator-associated, and healthcare-associated pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Significance of the isolation of Candida species from respiratory samples in critically ill, nonneutropenic patients. An immediate postmortem histologic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabregas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [
                        "La"
                    ],
                    "last": "Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "583--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Cytomegalovirus: an unexpected cause of ventilatorassociated pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraissea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "280--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The role of oral microbial colonization in ventilator-associated pneumonia. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol Endod",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Brennan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bahrani-Mougeot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "665--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The stomach is not a source for colonization of the upper respiratory tract and pneumonia in ICU patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Tiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Smeets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Geest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stobberingh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "878--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Changing pharyngeal bacteriological flora of hospitalized patients. Emergence of gram-negative bacilli",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "1137--1177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Nosocomial pneumonia in the intubated patient: role of gastric colonization",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "40--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Gastroduodenal dysfunction and bacterial colonization of the ventilated lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Inglis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sheratt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sproat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hawkey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "911--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Enteral nutrition in patients receiving mechanical ventilation: multiple sources of tracheal colonization include the stomach",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pingleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hinthorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "827--859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Effect of acidified enteral feeding on gastric colonization in the critically ill patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1388--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Pattern of tracheal colonization during mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "De Latorre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Planas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1028--1061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Colonization pressure\u2033 and risk of acquisition of meticillin-resistant Staphylococcus aureus in a medical intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Merrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Santoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Appere",
                    "middle": [],
                    "last": "De Vecchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "De Jonghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Outin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "718--741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Cross-colonisation with Pseudomonas aeruginosa of patients in an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bergmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Tiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Geest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1053--1061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Control of colonization and transmission of pathogenic bacteria in the hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "777--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Persistant carriage of gram-negative bacteria on hands",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "112--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "The stethoscope: a potential source of nosocomial infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marinella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chenoweth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "786--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "An outbreak of Pseudomonas aeruginosa infections associated with flexible bronchoscopes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Srinivasan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wolfenden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hartsell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "221--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Bacterial adherence to epithelial ells in bacilary colonization of the repiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Higuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chaudhuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "55--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Augmented bacterial adherence to tracheal epithelial cells is associated with Gram-negative pneumonia in an intensive care unit population",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Franklin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mankinen-Irvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Irvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "1585--1594",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Increased salivary exoglycosidase activity during critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dal Nogare",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "179--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Buccal cell carbohydrates are altered during critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Weinmeister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dal Nogare",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "131--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Immunoglobulin A levels in bronchial samples during mechanical ventilation and onset of nosocomial pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Clair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathieu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Donetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1585--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Decreased surfactant protein A in patients with bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sternberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buchsbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitsett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "653--660",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Patient transport from intensive care increase the risk of developing ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Harz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "St",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "765--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Influence of long-term oro-or nasotracheal intubation on nosocomial maxillary sinusitis and pneumonia: results of a prospective, randomized, clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzapfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Madinier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Demingeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coupry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1132--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia. A multivariate analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "270",
            "issn": "",
            "pages": "1965--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Incidence, etiology and outcome of nosocomial pneumonia in mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Quitana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "439--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Nosocomial pneumonia in patients receiving continuous mechanical ventilation. Prospective analysis of 52 episodes with use of a protected specimen brush and quantitative culture techniques",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Domart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Darne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "877--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Long term respiratory support and risk of pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cigada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "302--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Relationship of microbiologic diagnostic criteria to morbidity and mortality in patients with ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bregeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Visconti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregoire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "655--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Acquired Pneumonia Study Group. Modification of empiric antibiotic treatment in patients with pneumonia acquired in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Lerma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "387--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Hospital-acquired pneumonia in adults: diagnosis, assessment of severity, initial antimicrobial therapy and preventative strategies. A consensus statement",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1711--1736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Changing heat and moisture exchangers every 48 hours rather than 24 hours does not affect their efficacy and the incidence of nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Djedaini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Billiard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1562--1571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Prospective study of nosocomial pneumonia and of patient and circuit colonization during mechanical ventilation with circuit change every 48 hours versus no change",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Djedaini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lanore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahmani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "738--781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Mechanical ventilation with or without 7-day circuit changes: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Trovillion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "168--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Mechanical ventilation with heated humidifiers or heat and moisture exchangers: effects on patient colonization and incidence of nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Djedaini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "986--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Bacterial colonization in humidifying cascade reservoirs after 24 and 48 hours of continuous mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Goularte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Manning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Infect Control",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "201--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "The role of the intensive care unit environnement in the pathogenesis and prevention of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Crnich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Safdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "813--849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Pneumonia in intubated patients: role of respiratory airway care",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "111--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Re-intubation increases the risk of nosocomial pneumonia in patients needing mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Aznar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Impact of unplanned extubation and reintubation after weaning on nosocomial pneumonia risk in the intensive care unit: a prospective multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lassence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Miere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "148--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Bacterial colonization profile with tracheal intubation and mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bryant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Trinckle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Arch Surg",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "647--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Tracheal suction by closed system without daily change versus open system",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "538--582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Semirecumbent position protects from pulmonary aspiration but not completely from gastroesophageal reflux in mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Orozco-Levi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Piera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1387--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Supine body position as a risk factor for nosocomial pneumonia in mechanically ventilated patients: a randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drakulovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Noque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1851--1859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Gastroesophageal reflux in intubated patients receiving enteral nutrition: effect of supine and semirecumbent positions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Penafiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Raurich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jorda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "JPEN J Parenter Enteral Nutr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "419--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Effect of nasogastric tube size on gastroesophageal reflux and microaspiration in intubated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Piera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "991--995",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Upper digestive intolerance during enteral nutrition in critically ill patients: frequency, risk factors and complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mentec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleichner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1955--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Multicenter, prospective, randomized, single-blind study comparing the efficacy and gastrointestinal complications of early jejunal feeding with early gastric feeding in critically-ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Montejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Grau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Santana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Planas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-De-Lorenzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "796--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Optimizing the benefits and minimizing the risks of enteral nutrition in the critically ill: role of small bowel feeding",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Drover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhaliwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JPEN J Parenter Enteral Nutr",
            "volume": "26",
            "issn": "suppl6",
            "pages": "51--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Gastric versus post-pyloric feeding: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Zaloga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "46--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Early versus late enteral feeding of mechanically ventilated patients: results of a clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Stress ulcer prophylaxis in critically ill patients: resolving discordant meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Reeve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Buckingham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "308--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "A comparison of sucralfate and ranitidine for the prevention of upper gastrointestinal bleeding in patients requiring mechanical ventilation. Canadian Critical Care Trials Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Leasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "791--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "The role of intragastric acidity and stress ulcus prophylaxis on colonization and infection in mechanically ventilated ICU patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Geest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Tiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Beysens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Smeets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1825--1859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Protective effect of intravenously administered cefuroxime against nosocomial pneumonia in patients with structural coma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sirvent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Batlle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "1729--1763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Resolving the controversy on environmental cultures for legionella: a modest proposal",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "893--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Statement of the 4th international consensus conference in critical care on ICUacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hubmayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Burchardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Georgopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jubran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1521--1557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Bronchoscopic or blind sampling techniques for the diagnosis of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Guignon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Charrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1982--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Evaluation of clinical judgment in the identification and treatment of nosocomial pneumonia in ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Domart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "547--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Usefulness of a strategy based on bronchoscopy with direct examination of bronchoalveolar lavage fluid in the initial antibiotic therapy of suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gachot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruneel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "640--647",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Diagnosis of nosocomial bacterial pneumonia in acute, diffuse lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coalson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Johanson",
                    "middle": [],
                    "last": "Wg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Chest",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "254--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Diagnosis of ventilator-associated pneumonia by bacteriologic analysis of bronchoscopic and nonbronchoscopic \u2033blind\u2033 bronchoalveolar lavage fluid",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Auckenthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Suter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "A randomized controlled trial of an antibiotic discontinuation policy for clinically suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Micek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1791--1800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "The futility of the clinical pulmonary infection score in trauma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Croce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Swanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Magnotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Claridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Trauma",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "523--530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Procalcitonin, C-reactive protein and APACHE II score for risk evaluation in patients with severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brunkhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Nawas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Krummenauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Forycki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Procalcitonin kinetics as a prognostic marker of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ayed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "48--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Soluble triggering receptor expressed on myeloid cells and the diagnosis of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cravoisy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Faure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bollaert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "451--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Blood cultures have limited value in predicting severity of illness and as a diagnostic tool in ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Videla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Famiglietti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vujacich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1075--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Specificity of endotracheal aspiration, protected specimen brush, and bronchoalveolar lavage in mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "952--959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Quantitative culture of endotracheal aspirates in the diagnosis of ventilatorassociated pneumonia in patients with treatment failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "662--670",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Diagnosis of ventilator-associated pneumonia: agreement between quantitative cultures of endotracheal aspiration and plugged telescoping catheter",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Elatrous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Boukef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ouanes",
                    "middle": [],
                    "last": "Besbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marghli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nooman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nouira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "853--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Canadan Critial Care Trial. A randomized trial of diagnostic techniques for ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "2619--2649",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Bronchoalveolar lavage for diagnosing bacterial pneumonia in mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Capdevila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Darbas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roustan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "860--866",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Evaluation of bronchoscopic techniques for the diagnosis of nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornet-Lecso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Khani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "231--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Bronchoscopic BAL in the diagnosis of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia: Increased bacterial counts in bronchoalveolar lavage by using urea as an endogenous marker of dilution",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Zedtwitz-Liebenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Apfalter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Graninger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "756--765",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Effects of consecutive protected specimen brushing and bronchoalveolar lavage on gas exchange and hemodynamics in ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Colt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Scemama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1548--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Diagnosis of nosocomial pneumonia in mechanically ventilated patients: repeatability of the bronchoalveolar lavage",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerbeaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledoray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussuges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Molenat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sainty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "76--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Prospective evaluation of the protected specimen brush for the diagnosis of pulmonary infections in ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Viau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dauge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouchama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "924--933",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Clinical significance of borderline quantitative protected brush specimen culture results",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Djedaini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussougant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "946--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Is protected specimen brush a reproducible method to diagnose ICU-acquired pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Francoual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "104--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Effects of antibiotics on protected specimen brush sampling in ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "944--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "La biopsie pulmonaire au cours du syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Donati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doddoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chetaille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "R\u00e9animation",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "71--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Diagnosis of ventilator-associated pneumonia: an evaluation of direct examination and presence of intracellular organisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Autillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bregeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "268--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Microscopic examination of intracellular organisms in protected bronchoalveolar mini-lavage fluid for the diagnosis of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sirvent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidaur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Batlle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "518--541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Association of noninvasive ventilation with nosocomial infections and survival in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schortgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delclaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefort",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "2361--2368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Chlorhexidine gluconate 0.12% oral rinse reduces the incidence of total nosocomial respiratory infection and nonprophylactic systemic antibiotic use in patients undergoing heart surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Derisoaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ladowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Justice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Petersonac",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1556--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "A randomized double-blind trial of iseganan in prevention of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sanchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "91--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "The effect of selective decontamination of the digestive tract on colonization and infection rate in multiple trauma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stoutenbeek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Van Saene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Miranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zandstra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "185--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Effects of selective decontamination of digestive tract on mortality and acquisition of resistant bacteria in intensive care: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Jonge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Spanjaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bossuyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vroom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dankert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1011--1017",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Clinically significant gastrointestinal bleeding in critically ill patients with and without stress-ulcer prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faisy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Diehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Iftimovici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1306--1319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "A randomized clinical trial of continuous aspiration of subglottic secretions in cardiac surgery patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Skubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sundt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1339--1385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Structural features of tracheal tube biofilm formed during prolonged mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Inglis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "1049--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Rational use of antibiotics in the intensive care unit: impact on microbial resistance and costs",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Geissler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerbeaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Granier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Facon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Durand-Gasselin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "49--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Chest physiotherapy for the prevention of ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ntoumenopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Presneill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcelholum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "850--856",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Continuous oscillation: outcome in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Traver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tyler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "97--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Effects of continuous lateral rotation therapy on pulmonary complications in liver transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Whiteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nachtmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sereika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bierman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Crit Care",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "133--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Effects of systematic prone positioning in hypoxemic acute respiratory failure: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemasson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayzac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "292",
            "issn": "",
            "pages": "2379--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Impact of BAL data on the therapy and outcome of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vujacich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nierderman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Matera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "676--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Inadequate antimicrobial treatment: an important determinant of outcome for hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "suppl4",
            "pages": "131--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Clinical importance of delays in the initiation of appropriate antibiotic treatment for ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iregui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "262--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Prospective randomized comparison of imipenem monotherapy with imipenem plus netilmicin for treatment of severe infections in nonneutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cometta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baumgartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmerli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chopart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1309--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Early antibiotic treatment for BALconfirmed ventilator-associated pneumonia: a role for routine endotracheal aspirate cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Franceschini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arnal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gainnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sainty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "589--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "The role of physiotherapy in ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ntoumenopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "490--491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Para saber m\u00e1s",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Ventilator-asociated pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Quick Reference",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Pathologies infectieuses en r\u00e9animation. Coll. R\u00e9animation (Europe)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Charbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Praz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Glauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Pneumopathies nosocomiales chez le patient non immunod\u00e9prim\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "SAS",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "6--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Textbook of Critical Care. Philadelphie: Saunders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shoemaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ayres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grenwik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Holbrook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1572--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Prise en charge des pneumonies nosocomiales chez le malade ventil\u00e9 (Congr\u00e8s SRLF 2002) et Pneumopathies acquises sous ventilation m\u00e9canique : le point au seuil d'un nouveau mill\u00e9naire (Congr\u00e8s SRLF",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pr\u00e9sentations orales t\u00e9l\u00e9chargeables sur le site de la SRLF (www.SRLF.org) \u00e0 Documents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "R\u00e9animation polyvalente, CH Font Pr\u00e9, 1208, avenue du Colonel-Picot",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "83000",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "R\u00e9animation m\u00e9dicale",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Donati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "EMC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Legionella sp.Aspergillus sp.Virus del herpes simple Figura 1. Etiolog\u00edas de las neumopat\u00edas hospitalarias en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NHPVM) y confirmadas en muestras endosc\u00f3picas. Resultados de 24 estudios que comprenden un total de 1.689 episodios y 2.490 pat\u00f3genos[6] . 1. Haemophilus sp. 10%; 2. Staphylococcus aureus 20%: oxa-S 44,3%, oxa-R 55,7%; Streptococcus sp. 8%; 4. otros microorganismos, de los que el 4% son virus; 5. Streptococcus pneumoniae 4%; 6. Staphylococcus coagulasa negativos 1%: anaerobios 1%, hongos 1%; 7. Acinetobacter sp. 8%; 8. enterobacterias 14%: Klebsiella sp. 15,6%, Escherichia coli 24,1%, Proteus sp. 22,3%, Enterobacter sp. 18,8% Serratia sp. 12.1%, Citrobacter sp. 5%, Hafnia alvei 2,1%; 9. Neisseria sp. 3%; 10. Stenotrophomonas sp. 2%.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Edad \u2265 60 a\u00f1os",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico en caso de NHPVM precoz (<5 d\u00edas) y en ausencia de factores de riesgo de bacterias multirresistentes Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico en caso de NHPVM tard\u00eda (\u22655 d\u00edas) y/o presencia de factores de riesgo de bacterias multirresistentes b-lact\u00e1mico/inhibidor de la b-lactamasa Linezolida o vancomicina a a En caso de sospecha o factores de riesgo de Staphylococcus aureus oxa-R (corticoterapia, antibioticoterapia reciente, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica > 6 d\u00edas).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "LBA bacteriolog\u00eda + virolog\u00eda + parasitolog\u00eda + micolog\u00eda + antigenemias + viremias + serolog\u00edas + b\u00fasqueda de otro foco Adaptaci\u00f3n del tratamiento antiinfeccioso Si hay fibrosis, corticoides en ausencia de contraindicaci\u00f3n Tratamiento espec\u00edfico seg\u00fan la etiolog\u00eda encontradaFigura 2. \u00c1rbol de decisiones. Sospecha de neumopat\u00eda infecciosa en reanimaci\u00f3n. NHPVM: neumopat\u00eda hospitalaria en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; LBA: lavado broncoalveolar; SDRA: s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}