{
    "paper_id": "35de825827ff891a195acf5ee39672fa48dd68e6",
    "metadata": {
        "title": "ENFERMEDAD DE KAWASAKI",
        "authors": [
            {
                "first": "Del",
                "middle": [],
                "last": "Fernando",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Infantil La Paz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Castillo Mart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Infantil La Paz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Seminarios",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Infantil La Paz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Fundaci\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Infantil La Paz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Espa\u00f1ola",
                "middle": [],
                "last": "De Reumatolog\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Infantil La Paz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Kawasaki disease is a systemic vasculitis of unknow etiology that occurs predominantly in children under the age of 5 years. Kawasaki disease is the most common cause of acquired heart disease in children in the developed world. The exact cause has not yet been established but there is considerable support for it to be due to an infectious agent. The diagnosis of Kawasaki disease is based in clinical criteria: fever persisting at least 5 days and the presence of at least 4 principal features: changes of extremities, polymorphous exanthem, bilateral bulbar conjunctival injection without exudate, changes in lips and oral cavity and cervical lymphadenopathy > 1.5 cm, usually unilateral. The most common complication is coronary arterial aneurysm and coronay arterial dilatation that occurs in 20-25% untreated children. Standard treatment for Kawasaki disease include intravenous immunoglobulin as a single 2 g/kg dose within the first 10 days and oral acetilsalycilic acid. The risk of coronary damage in treated patient is 3-5%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La enfermedad fue descrita por primera vez en japon\u00e9s por Tomisaku Kawasaki 1 en 1967, con el nombre de s\u00edndrome mucocut\u00e1neo ganglionar. El primer caso visto por el autor fue en 1961 en un ni\u00f1o de 4 a\u00f1os, pero no sospech\u00f3 que se tratara de una nueva enfermedad hasta un a\u00f1o m\u00e1s tarde al diagnosticar a otro paciente con iguales caracter\u00edsticas 2 . Kawasaki comunic\u00f3 la existencia de los primeros 7 enfermos en un Congreso japon\u00e9s en 1962 con el nombre de \"s\u00edndrome de la fiebre no escarlata con descamaci\u00f3n\", sin que tuviera reconocimiento. \u00c9ste no llega hasta 1968 con la primera publicaci\u00f3n de 50 casos en una revista de alergolog\u00eda (dada la dificultad de publicaci\u00f3n en revistas pedi\u00e1tricas) con el nombre de \"s\u00edndrome mucocut\u00e1neo ganglionar\". Sin embargo, la enfermedad no se reconoce en el resto del mundo hasta que se publica en 1974 en lengua inglesa 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 858,
                    "end": 859,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BREVE RECUERDO HIST\u00d3RICO"
        },
        {
            "text": "Inicialmente, Kawasaki pens\u00f3 que la enfermedad era autolimitada y sin complicaciones. Sin embargo, la autopsia de uno de los primeros casos encontr\u00f3 ya graves alteraciones card\u00edacas, que se confirmaron m\u00e1s tarde en un estudio nacional realizado en 1970 sobre 10 autopsias de enfermos, en las que se comprob\u00f3 las terribles secuelas coronarias 2 . Esto hizo que en un principio se relacionara a la enfermedad con la periarteritis nudosa en su forma infantil. Sin embargo, estudios necr\u00f3psicos en ambas enfermedades pudieron demostrar que realmente la periarteritis nudosa en su forma infantil no era sino la enfermedad de Kawasaki, as\u00ed que a finales de los a\u00f1os setenta qued\u00f3 perfectamente definida como un cuadro cl\u00ednico y anatomopatol\u00f3gico \u00fanico 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 746,
                    "end": 747,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BREVE RECUERDO HIST\u00d3RICO"
        },
        {
            "text": "La enfermedad de Kawasaki es una vasculitis sist\u00e9mica de etiolog\u00eda desconocida que afecta principalmente a ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Es actualmente la primera causa de cardiopat\u00eda adquirida en la infancia en los pa\u00edses desarrollados, lo que la convierte en una enfermedad de suma trascendencia en el momento actual. No se conoce su etiolog\u00eda, aunque existen fuertes sospechas de que sea infecciosa. El diagn\u00f3stico se realiza por criterios cl\u00ednicos de fiebre persistente de al menos 5 d\u00edas de duraci\u00f3n y 4 de 5 criterios cl\u00ednicos: cambios en extremidades, exantemas polimorfos, inyecci\u00f3n conjuntival no exudativa, cambios en los labios y la mucosa oral y adenopat\u00edas > 1,5 cm, habitualmente unilateral. La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la dilataci\u00f3n y los aneurismas de las arterias coronarias, la cual ocurre en el 20-25% de los ni\u00f1os no tratados. El tratamiento est\u00e1ndar de la enfermedad es con gammaglobulina intravenosa en dosis de 2 g/kg, antes de los 10 d\u00edas del comienzo de la enfermedad, m\u00e1s \u00e1cido acetilsalic\u00edlico oral en dosis antiinflamatorias. El riesgo de lesi\u00f3n coronaria en los ni\u00f1os tratados es del 3-5%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Por sus caracter\u00edsticas, se piensa que la enfermedad tiene un origen infeccioso: signos y s\u00edntomas propios de otras enfermedades infecciosas; incidencia estacional con brotes epid\u00e9micos frecuentes; enfermedad propia de ni\u00f1os peque\u00f1os, pero rara en los primeros meses de la vida (cuando existe a\u00fan inmunidad materna transferida) y, tambi\u00e9n, rara en ni\u00f1os mayores y adultos, posiblemente por adquisici\u00f3n de inmunidad permanente a trav\u00e9s de formas oligosintom\u00e1ticas 5 . Sin embargo, hasta este momento no se ha podido identificar un agente causal concreto. Se han publicado casos atribuidos a Propionibacterium acnes, retrovirus, diferentes virus de la familia del herpes, Parvovirus, Rickettsia y, en el \u00faltimo a\u00f1o, Coronavirus 6 , sin que se haya podido confirmar ninguno de esos agentes, especialmente el \u00faltimo 7, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 464,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 814,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 816,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOPATOGENIA"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, no s\u00f3lo no se conoce la etiolog\u00eda, sino que tampoco la patogenia. En los \u00faltimos a\u00f1os ha surgido una nueva hip\u00f3tesis relacionada con la respuesta de superant\u00edgeno. La enfermedad por superant\u00edgeno se describe por primera vez en el s\u00edndrome del shock t\u00f3xico causado por la toxina TSST-1, producida por una cepa especial de Staphylococcus aureus 9 . Los superant\u00edgenos son agentes infecciosos, frecuentemente toxinas bacterianas, cuyo mecanismo de acci\u00f3n se basa en estimular una v\u00eda an\u00f3mala de la respuesta inmunitaria 10 . Los linfocitos T reconocen los ant\u00edgenos convencionales no como prote\u00ednas completas, sino como fragmentos pept\u00eddicos del ant\u00edgeno inicial procesado por el macr\u00f3fago para ese fin. Una vez procesado el ant\u00edgeno, el fragmento es colocado en el complejo mayor de histocompatibilidad (CMH), pero en su surco central. Este complejo p\u00e9ptido-CMH es reconocido selectivamente por los linfocitos T con la misma forma al\u00e9lica que el CMH, y en ese momento se produce su activaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de linfocitos con capacidad espec\u00edfica. La v\u00eda an\u00f3mala de la respuesta del superant\u00edgeno consiste en que el ant\u00edgeno se expresa sin procesar en el macr\u00f3fago, como prote\u00edna intacta, y se acopla en uno de sus brazos, y no en el surco del CMH, mientras que por el otro extremo libre se fija al receptor del linfocito T, pero s\u00f3lo a aquellos que expresan la cadena lateral V\u03b2, y as\u00ed el linfocito queda activado. Esta activaci\u00f3n es no s\u00f3lo inespec\u00edfica, sino tambi\u00e9n masiva, ya que 1 de cada 10 linfocitos presenta la cadena lateral V\u03b2, lo que produce una hiperrespuesta linfoci-taria policlonal inespec\u00edfica. Esta etiopatogenia se ha confirmado en algunas enfermedades infecciosas, como el s\u00edndrome del shock t\u00f3xico causado por la toxina estafiloc\u00f3cica o por la estreptoc\u00f3cica y es posible que se encuentre en el origen de algunas enfermedades reum\u00e1ticas o exantem\u00e1ticas 9 (fiebre reum\u00e1tica, artritis, psoriasis, dermatitis at\u00f3pica, escarlatina, escaldadura estafiloc\u00f3cica).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 357,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 532,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOPATOGENIA"
        },
        {
            "text": "El hallazgo por algunos autores de un incremento de linfocitos T V\u03b2 en la enfermedad de Kawasaki 11, 12 y el aislamiento de cepas de S. aureus de caracter\u00edsticas especiales en estos enfermos 13 hicieron pensar a algunos investigadores en la posibilidad de que los superant\u00edgenos causaran la enfermedad de Kawasaki. Sin embargo, no todos los autores encuentran esta expansi\u00f3n policlonal de linfocitos V\u03b2 14-16 y ninguno ha podido aislar cepas especiales de S. aureus. Muy por el contrario, \u00faltimamente algunos investigadores han observado una expansi\u00f3n oligoclonal de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas IgA con formaci\u00f3n de infiltrados en la pared vascular en la fase aguda de la enfermedad, lo que es propio de una respuesta antig\u00e9nica convencional 17, 18 . Ese mismo grupo ha detectado por inmunohistoqu\u00edmica, en el epitelio bronquial de 4 enfermos con la enfermedad de Kawasaki en la fase aguda, inclusiones citopl\u00e1smicas compatibles con agentes virales 19 , lo que indica a los autores el contagio de un agente viral por la v\u00eda respiratoria. No obstante, la hip\u00f3tesis del superant\u00edgeno no puede ser excluida, dado el reciente hallazgo de una expansi\u00f3n natural de linfocitos T con expresi\u00f3n del receptor \u03b2V2 y \u03b2V6S5 junto con la presencia en el suero de anticuerpos frente a la toxina estreptoc\u00f3cica pirog\u00e9nica C en ni\u00f1os con la enfermedad y la expansi\u00f3n de estas c\u00e9lulas en la sangre de individuos sanos al ser estimulados con dicha toxina 20 . Todo esto ha conducido a pensar en la posibilidad de que diferentes agentes etiol\u00f3gicos act\u00faen en respuestas inmunitarias diferentes 21 , lo que se ha atribuido, tambi\u00e9n te\u00f3ricamente, a otras enfermedades. Sin embargo, como dice Anne Rowley 21 , \"la b\u00fasqueda de esta fascinante enfermedad contin\u00faa\u2026 [mientras] la naturaleza del ant\u00edgeno implicado es un misterio\". En este contexto podemos entender la discusi\u00f3n terminol\u00f3gica no resuelta de si hay que llamar a este cuadro s\u00edndrome o enfermedad. Mientras que la tradici\u00f3n se inclina por el t\u00e9rmino enfermedad, la m\u00e1s que probable etiolog\u00eda multifactorial hace m\u00e1s l\u00f3gica la palabra s\u00edndrome. En este sentido, no deja de ser curioso que los mismos autores usen indis-tintamente ambos t\u00e9rminos seg\u00fan los resultados de su investigaci\u00f3n 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 100,
                    "text": "Kawasaki 11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 103,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 737,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 740,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 941,
                    "end": 943,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1428,
                    "end": 1430,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1566,
                    "end": 1568,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2215,
                    "end": 2218,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2219,
                    "end": 2221,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOPATOGENIA"
        },
        {
            "text": "La lesi\u00f3n propia de la enfermedad es una vasculitis sist\u00e9mica con afecci\u00f3n inicial de la capa endotelial. Esta lesi\u00f3n endotelial es la que otorga a la enfermedad de Kawasaki sus caracter\u00edsticas especiales y su trascendencia 22 . Se afirma habitualmente que la lesi\u00f3n vascular en la enfermedad de Kawasaki es propia de arterias de tama\u00f1o mediano, especialmente las arterias coronarias. Sin embargo, en estudios necr\u00f3psicos de ni\u00f1os con enfermedad de Kawasaki, se han encontrado lesiones en arterias de peque\u00f1o, medio y gran tama\u00f1o, como las arterias aorta, il\u00edacas, pulmonares, renales, suprarrenales, hep\u00e1ticas, espl\u00e9nicas, pancre\u00e1ticas, mesent\u00e9ricas, esperm\u00e1ticas y testiculares, ov\u00e1ricas y uterinas, musculoesquel\u00e9ticas y otras, as\u00ed como en venas de diferentes territorios 4, 23 . Igualmente se ha descrito casos cl\u00ednicos de aneurismas arteriales perif\u00e9ricos con gangrena y amputaci\u00f3n de extremidades, aunque estos aneurismas suelen ocurrir generalmente en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o 24 . Estos hallazgos hacen suponer que la lesi\u00f3n vascular perif\u00e9rica y sist\u00e9mica puede ser m\u00e1s frecuente de lo que actualmente se piensa y sus complicaciones y secuelas tard\u00edas podr\u00edan ir m\u00e1s all\u00e1 de las ya conocidas card\u00edacas 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 226,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 777,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 780,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1209,
                    "end": 1211,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA"
        },
        {
            "text": "La lesi\u00f3n vascular se origina a partir de la respuesta inflamatoria generada por la noxa hasta ahora desconocida 26 . La intimidad de este proceso ha empezado a conocerse recientemente. En una primera fase habr\u00eda una activaci\u00f3n de c\u00e9lulas mononucleares con expresi\u00f3n de diferentes mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n (ICAM-1, VCAM-1 y selectinas) en la superficie de las c\u00e9lulas endoteliales como respuesta al est\u00edmulo inflamatorio. Esto inducir\u00eda la adhesi\u00f3n al endotelio de macr\u00f3fagos, trombocitos y neutr\u00f3filos y la secreci\u00f3n del factor de crecimiento de c\u00e9lulas endoteliales. Todo ello favorece el aumento de la permeabilidad vascular y la formaci\u00f3n de infiltrados de c\u00e9lulas inflamatorias en la pared del vaso. En una segunda fase, la producci\u00f3n de citocinas y enzimas proteol\u00edticas por esas c\u00e9lulas infiltradas en la capa muscular origina su destrucci\u00f3n y el crecimiento de la \u00edntima como respuesta. La sustituci\u00f3n de la capa muscular por un tejido conectivo causa la p\u00e9rdida de la elasticidad y la consistencia del vaso y su dilataci\u00f3n, con la formaci\u00f3n de ectasias o aneurismas. Adem\u00e1s, la proliferaci\u00f3n de la \u00edntima produce agregaci\u00f3n plaquetaria intravascular y la creaci\u00f3n de trombos que causan obstrucci\u00f3n vascular de diversos grados 26 . Existen aneurismas coronarios ya al primer mes del comienzo de la enfermedad y graves estenosis a partir del d\u00eda 40 27 . No obstante, estudios anatomopatol\u00f3gicos en enfermos fallecidos en distintas fases de la enfermedad encuentran que el engrosamiento de la \u00edntima es la lesi\u00f3n vascular tard\u00eda principal, independientemente de que se formen trombos o no 28 . Este engrosamiento de la \u00edntima puede ser discreto y modelar la luz vascular, creando la falsa sensaci\u00f3n de que se resuelve el aneurisma. Sin embargo, esta falta de endotelio es un factor de riesgo de futuras alteraciones vasculares 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 115,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1232,
                    "end": 1234,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1353,
                    "end": 1355,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1592,
                    "end": 1594,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1830,
                    "end": 1832,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA"
        },
        {
            "text": "La enfermedad es propia de ni\u00f1os peque\u00f1os, y se presenta en un 80% de los casos en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os, aunque es rara en lactantes menores de 3 meses. Sin embargo, la enfermedad puede ocurrir a todas las edades, incluso en adolescentes y adultos j\u00f3venes. La frecuencia de la enfermedad var\u00eda mucho de unos pa\u00edses a otros y, especialmente, de unas razas a otras, pero es mucho m\u00e1s frecuente en individuos orientales que en cauc\u00e1sicos. La incidencia anual en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os en Jap\u00f3n es de 60-90 casos por 100.000 menores de 5 a\u00f1os, mientras que en Europa y Estados Unidos es de 10-15 casos por 100.000 menores de 5 a\u00f1os 30, 31 . Estudios recientes encuentran un aumento de la incidencia en Jap\u00f3n (111,7/100.000 menores de 5 a\u00f1os 32 ) y en otros pa\u00edses 33, 34 . Sin embargo, algunos autores creen que este incremento puede estar m\u00e1s en relaci\u00f3n con un mejor diagn\u00f3stico de la enfermedad que con un verdadero aumento de la enfermedad. La enfermedad de Kawasaki es m\u00e1s frecuente en varones que en mujeres, con una relaci\u00f3n var\u00f3n:mujer de 1,5:1. Asimismo, la enfermedad se puede presentar de manera espor\u00e1dica o en epidemias, con variaciones estacionales, m\u00e1s frecuente en invierno y primavera.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 632,
                    "end": 635,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 638,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 767,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 770,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FRECUENCIA"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a no existe demasiada informaci\u00f3n sobre la frecuencia de la enfermedad. Una revisi\u00f3n de lo publicado en nuestro pa\u00eds entre 1973 y 1997 encuentra 238 casos comunicados en 54 revistas espa\u00f1olas, con 3 grandes series de 38, 36 y 23 casos 35 . Hay publicaciones posteriores de casos aislados y 2 nuevas grandes series con 33 y 19 casos comunicadas en diferentes congresos pedi\u00e1tricos 36 . La mayor\u00eda de las series refieren una media de 2-3 casos por a\u00f1o, aunque algunas llegan hasta 6 casos/a\u00f1o. Sin embargo, si es cierta nuestra experiencia, creemos que esta frecuencia est\u00e1 por debajo de la realidad. En 1993 publicamos una serie de 38 casos diagnosticados en nuestro hospital, lo que supon\u00eda una media de 2,7 casos/a\u00f1o 37 . A partir de esa fecha, y dado el inter\u00e9s que origin\u00f3 la publicaci\u00f3n, comenzamos una b\u00fasqueda activa de la enfermedad en el servicio de urgencias, y se diagnostic\u00f3 entre 1994-1998 una media de 14 casos/a\u00f1o (datos no publicados). En el per\u00edodo siguiente (1999-junio de 2002) otra serie de nuestra \u00e1rea sanitaria recogi\u00f3 una media de 12,8 casos/a\u00f1o, con una incidencia de 7,1 casos/100.000 menores de 15 a\u00f1os y de 15,1 casos/100.000 ni\u00f1os de hasta 5 a\u00f1os 36 , muy parecida a la de nuestro entorno. Creemos por ello que la enfermedad de Kawasaki est\u00e1 infravalorada en nuestro pa\u00eds.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 390,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FRECUENCIA"
        },
        {
            "text": "La enfermedad presenta 3 fases 38 . La fase aguda tiene una duraci\u00f3n de 1-2 semanas y est\u00e1 marcada por la fiebre. La segunda, o fase subaguda, tiene una duraci\u00f3n de unas 4 semanas y se inicia con la desaparici\u00f3n de la fiebre y de la mayor parte de los s\u00edntomas y la aparici\u00f3n de la t\u00edpica descamaci\u00f3n subungueal y trombocitosis. En esta fase es cuando aparecen los aneurismas coronarios y se produce el mayor n\u00famero de muertes. Finalmente, la tercera fase, o de convalecencia, se prolonga 6-8 semanas y en ella se normalizan todos los s\u00edntomas y los an\u00e1lisis, pero muestra la situaci\u00f3n final e irreversible de los da\u00f1os coronarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "La enfermedad se define por la presencia de fiebre de al menos 5 d\u00edas de duraci\u00f3n acompa\u00f1ada de 4 de estos 5 criterios cl\u00ednicos: inyecci\u00f3n conjuntival, alteraciones de la boca (labios enrojecidos y agrietados y/o lengua aframbuesada y/o enantema), alteraciones de pies y manos (eritema palmoplantar y/o edema duro de pies y manos y/o descamaci\u00f3n subungueal), exantemas polimorfos y adenopat\u00edas mayores de 1,5 cm. Si hay lesi\u00f3n coronaria, es suficiente que se den 3 criterios. Muy recientemente se ha considerado que se puede hacer el diagn\u00f3stico de la enfermedad con menos de 5 d\u00edas de fiebre, siempre que se cumplan estrictamente los criterios mencionados 39 (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "Suele ser el primer s\u00edntoma en aparecer y la manifestaci\u00f3n que determina el diagn\u00f3stico. Los restantes signos y s\u00edntomas aparecen en los d\u00edas siguientes, pero frecuentemente de manera sucesiva, por lo que podemos decir que la enfermedad se manifiesta a veces m\u00e1s como una pel\u00edcula que como una fotograf\u00eda, de ah\u00ed la importancia de una correcta anamnesis 40 . La fiebre es intermitente, con 2 o 3 picos al d\u00eda que pueden superar los 40 \u00b0C, y se acompa\u00f1a de gran afecci\u00f3n general. La duraci\u00f3n sin tratamiento es de 1 a 2 semanas, aunque puede prolongarse 4 o 5 semanas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 356,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre"
        },
        {
            "text": "El exantema de la enfermedad de Kawasaki es un gran simulador y su interpretaci\u00f3n exclusiva conduce frecuentemente a errores diagn\u00f3sticos 41 . El exantema de la enfermedad de Kawasaki es muy variado (polimorfo) y cambiante. Las 2 formas de presentaci\u00f3n m\u00e1s habituales son la seudourticarial y la maculopapulosa (seudosarampionosa) 38 . Tambi\u00e9n hay erupciones que recuerdan a la escarlatina, con la que frecuentemente hay que confrontar el diagn\u00f3stico o, simplemente, exantemas de distribuci\u00f3n y aspecto inclasificables con placas eritematosas o maculopapulosas de distribuci\u00f3n caprichosa 40 . Se debe pensar en esta enfermedad ante cualquier exantema no caracterizado y de distribuci\u00f3n arbitraria. Tambi\u00e9n es propio de la enfermedad el as- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 140,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 333,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exantema"
        },
        {
            "text": "pecto cambiante del exantema, que adopta varias formas durante su evoluci\u00f3n 42 , dato, seg\u00fan nuestra opini\u00f3n, no suficientemente subrayado en la bibliograf\u00eda. En los lactantes el exantema a veces se acompa\u00f1a de un intenso eritema del pa\u00f1al de aparici\u00f3n brusca y febril, y en ocasiones es la \u00fanica manifestaci\u00f3n cut\u00e1nea 43 . No se ha descrito ves\u00edculas ni ampollas y su presencia obliga a pensar en otras enfermedades 39 . Las petequias son excepcionales, aunque pueden presentarse. Los exantemas, al igual que la fiebre, desaparecen en la fase subaguda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 78,
                    "text": "42",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 419,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1>"
        },
        {
            "text": "Las 3 lesiones descritas son el enrojecimiento con sequedad y, a veces, sangrado de labios, la lengua de frambuesa y el enantema. Cualquiera de esas alteraciones labiales se debe considerar como criterio diagn\u00f3stico. Sin embargo, lo m\u00e1s t\u00edpico es el enrojecimiento de los labios. \u00c9stos est\u00e1n vivos, \"como pintados\", secos, agrietados e incluso sangrantes. Aunque el enrojecimiento desaparece en la fase subaguda, pueden permanecer secos durante varios d\u00edas o semanas. La lengua est\u00e1 roja e hiperpapilada, lengua aframbuesada. En la boca y la faringe hay un fuerte enrojecimiento sin exudado amigdalar ni lesiones ulcerativas o aftas, cuya presencia debe hacernos pensar en otras entidades 39, 42, 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 689,
                    "end": 692,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 699,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alteraciones de la mucosa bucal"
        },
        {
            "text": "Hay un enrojecimiento de la conjuntiva, preferentemente bulbar, no exudativo ni fotof\u00f3bico, lo que permite diferenciarlo de la conjuntivitis de otras enfermedades exantem\u00e1ticas (v\u00e9ase \"Diagn\u00f3stico diferencial\"). Este enrojecimiento puede ser m\u00ednimo y pasar inadvertido si no se busca o intenso y llamativo. Igualmente se suele prolongar discretamente en la fase subaguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alteraciones de la conjuntiva"
        },
        {
            "text": "En la fase aguda se producen eritema palmoplantar y edema de pies y manos, y en la fase subaguda posfebril, una descamaci\u00f3n subungueal. El enrojecimiento de palmas y plantas se manifiesta como un eritema de toda la palma o planta sin lesiones parcheadas, como si el ni\u00f1o se hubiera quemado, con terminaci\u00f3n n\u00edtida en el borde con el dorso y en el final de la mu\u00f1eca 42 . Este detalle es muy importante, pues con frecuencia en algunas enfermedades el propio exantema de la extremidad se extiende a la mano, falseando este signo. El eritema palmoplantar es dif\u00edcil de descubrir en el lactante, ya que \u00e9ste tiende a cerrar fuertemente la mano. La descamaci\u00f3n subungueal es tard\u00eda, comienza debajo de la u\u00f1a, llega habitualmente hasta la segunda falange y es excepcional que afecte a la palma o la planta. Esta descamaci\u00f3n puede ocurrir en todos los dedos o s\u00f3lo en uno. Por su peculiaridad, suele ser el signo que hace pensar en la enfermedad cuando ya, desgraciadamente, las lesiones coronarias est\u00e1n establecidas. La descamaci\u00f3n t\u00edpica se acompa\u00f1a en ocasiones de una descamaci\u00f3n fina, discreta y troncular, de car\u00e1cter inespec\u00edfico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 368,
                    "text": "42",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afecci\u00f3n de pies y manos"
        },
        {
            "text": "Es el criterio menos frecuente. La adenopat\u00eda es mayor de 1,5 cm, habitualmente \u00fanica y cervical, aunque tambi\u00e9n puede ser m\u00faltiple y localizada en otras regiones. Nunca supura y t\u00edpicamente aparece y desaparece bruscamente. Se presenta en alrededor del 50% de los casos 42 , aunque en ocasiones puede ser, junto con la fiebre, el s\u00edntoma inicial y m\u00e1s destacado 45 . Por su poca frecuencia, creemos que no deber\u00eda ser un criterio mayor, ya que a veces impide el diagn\u00f3stico de una enfermedad en la que la suma de criterios es esencial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 365,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenopat\u00eda"
        },
        {
            "text": "Existe una gran variedad de manifestaciones asociadas a los criterios mayores en la enfermedad de Kawasaki, aunque su presencia no es obligada para el diagn\u00f3stico (tabla 2). La caracter\u00edstica asociada m\u00e1s frecuente, a veces olvidada por no estar incluida en los criterios mayores, err\u00f3neamente seg\u00fan nuestra opini\u00f3n, es la irritabilidad con letargo del ni\u00f1o enfermo 42 . Son ni\u00f1os que permanecen postrados y somnolientos, pero que se irritan f\u00e1cilmente cuando se les molesta, y vuelven a su estado de postraci\u00f3n una vez que se les deja.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 368,
                    "text": "42",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras caracter\u00edsticas asociadas"
        },
        {
            "text": "La artritis se presenta en el 30% y la artralgia en el 50% de los casos no tratados, pero son muy raras los tratados 42, 46 . La artritis es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1as mayores. Existen 2 formas de artritis relacionada con la enfermedad, una de aparici\u00f3n temprana, un 30-35% de los casos, y otra de aparici\u00f3n tard\u00eda, un 65-70% de los casos. La artritis de la fase aguda es poliarticular con afecci\u00f3n de peque\u00f1as y grandes articulaciones y una importante alteraci\u00f3n del l\u00edquido articular con m\u00e1s de 100.000 leucocitos/\u00b5l, disminuci\u00f3n de la glucosa y aumento de las prote\u00ednas. Hay otra artritis en la fase subaguda de la enfermedad, pero m\u00e1s oligoarticular, de las grandes articulaciones, especialmente las de carga. El volumen del l\u00edquido articular es tambi\u00e9n grande, pero con menos celularidad que la artritis de comienzo 42 . El pron\u00f3stico de la artritis es favorable, y se cura f\u00e1cilmente con reposo y antiinflamatorios, aunque en algunos enfermos observados por nosotros la mejor\u00eda puede ser m\u00e1s lenta y tener manifestaciones articulares durante varias semanas. La curaci\u00f3n de la artritis es sin secuelas. No se ha descrito reactivaciones ni lesiones tard\u00edas en la edad adulta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 123,
                    "text": "46",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 819,
                    "text": "42",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras caracter\u00edsticas asociadas"
        },
        {
            "text": "Desde las primeras descripciones de la enfermedad, se observ\u00f3 que hab\u00eda formas cl\u00ednicas que no cumpl\u00edan todos los criterios, pero que, igualmente que las formas completas, se acompa\u00f1aban de coronariopat\u00edas 47 . Estas formas fueron conocidas inicialmente como at\u00edpicas. Sin embargo, recientemente se ha sustituido esa denominaci\u00f3n por la m\u00e1s exacta formas incompletas 48 y se limita el concepto de at\u00edpico a los casos de la enfermedad que cumplen todos los criterios, pero que de alguna manera tienen una presentaci\u00f3n inhabitual, como hepatopat\u00eda o nefropat\u00eda graves 39, 49 . Las formas incompletas son de suma importancia y suponen el mayor reto para el cl\u00ednico 48 , ya que se presentan m\u00e1s en ni\u00f1os menores de 12 meses, precisamente aquellos en los que la lesi\u00f3n coronaria es m\u00e1s frecuente y m\u00e1s grave 47 . No exist\u00eda hasta ahora acuerdo entre los investigadores a la hora de establecer criterios diagn\u00f3sticos comunes para estas formas. Sin embargo, recientemente, un grupo de expertos de la Academia Americana de Pediatr\u00eda y de la Asociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n han creado un algoritmo no basado en la evidencia, pero que permite racionalizar el diagn\u00f3stico de las formas incompletas 37 (tabla 3). Para que un caso pueda ser diagnosticado de enfermedad de Kawasaki incompleta, debe tener al menos 5 d\u00edas de fiebre, 2 o 3 criterios cl\u00ednicos, elevaci\u00f3n de los reactantes de fase aguda (prote\u00edna C reactiva y/o velocidad de sedimentaci\u00f3n) y al menos 3 de las siguientes alteraciones anal\u00edticas: alb\u00famina \u2264 3 g/dl, anemia para la edad del ni\u00f1o, elevaci\u00f3n de alaninaminotransferasa, plaquetas > 450.000 despu\u00e9s de 7 d\u00edas de fiebre, leucocitos \u2265 15.000/\u00b5l y en orina \u2265 10 c\u00e9lulas/campo. Cualquier enfermo que cumpla estos criterios debe recibir un tratamiento con gammaglobulina. Hay autores que incluso proponen un tratamiento si el ni\u00f1o es un lactante con fiebre sin foco de m\u00e1s de 5 d\u00edas de duraci\u00f3n, acompa\u00f1ada de aumento de la prote\u00edna C reactiva, neutrofilia y trombocitosis despu\u00e9s de 7 d\u00edas de fiebre, pero muy especialmente si tiene al menos uno de los siguientes signos: inyecci\u00f3n conjuntival, enrojecimiento de labios o exantema 48 . En estos casos dudosos puede ser \u00fatil el examen oftalmol\u00f3gico para detectar la caracter\u00edstica uve\u00edtis anterior.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 572,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 664,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 803,
                    "end": 805,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 2138,
                    "end": 2140,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas incompletas de la enfermedad"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de los criterios mayores en las formas incompletas var\u00eda seg\u00fan los autores. Una revi- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas incompletas de la enfermedad"
        },
        {
            "text": "si\u00f3n de 25 casos, publicados en las d\u00e9cadas de los ochenta y los noventa, encuentra que la fiebre se presenta en el 88% de los casos (seg\u00fan la nueva definici\u00f3n 39 , deber\u00eda ser el 100%), mientras la frecuencia de los restantes s\u00edntomas es de alrededor del 50%, excepto la adenopat\u00eda, que s\u00f3lo se observ\u00f3 en el 36% de los casos 50 . La edad media de los ni\u00f1os fue de 7 meses, el 95% de ellos present\u00f3 lesiones coronarias y el 32% falleci\u00f3. Esa serie demuestra la importancia y la gravedad de las formas incompletas de la enfermedad de Kawasaki.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 162,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 329,
                    "text": "50",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3>"
        },
        {
            "text": "En la fase aguda hay leucocitosis moderada con neutrofilia y desviaci\u00f3n izquierda, con un aumento de los reactantes de fase aguda, como velocidad de sedimentaci\u00f3n globular y prote\u00edna C reactiva. El recuento de leucocitos aumenta progresivamente en los primeros 10 d\u00edas, excepto en los enfermos tratados. En la fase aguda, las plaquetas son normales y puede haber una discreta anemia normocr\u00f3mica. En el 40% de los casos se produce un aumento moderado de las enzimas hep\u00e1ticas, sobre 2 veces su valor normal; en un 10%, un incremento de la bilirrubina a base de directa, y en un 60%, piuria est\u00e9ril 42 . Los leucocitos y los otros reactantes se normalizan en la fase subaguda, mientras que las plaquetas comienzan a elevarse en el 50% de los enfermos a partir del quinto d\u00eda del inicio de la enfermedad, casi el 100% en el d\u00e9cimo d\u00eda, y alcanza su m\u00e1ximo (650.000-2.000.000/mm 3 l) entre los d\u00edas 10 y 20, para iniciar despu\u00e9s un descenso 42 . Puede haber tambi\u00e9n hipoalbuminemia y pleocitosis en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 598,
                    "end": 600,
                    "text": "42",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 938,
                    "end": 940,
                    "text": "42",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "Existe una gran n\u00famero de entidades que se asemejan a la enfermedad de Kawasaki Ofrecemos un diagn\u00f3stico diferencial matizado por nuestra experiencia y por la de otros autores 25, 42, 51, 52 (tabla 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 79,
                    "text": "Kawasaki",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL"
        },
        {
            "text": "Quiz\u00e1 era el diagn\u00f3stico diferencial m\u00e1s dif\u00edcil en la \u00e9poca prevacunal 53, 54 . Los datos diferenciales m\u00e1s importantes son la afecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas, el caracter\u00edstico exantema descendente y las manchas de Koplik en el sarampi\u00f3n 50 , signos inexistentes en la enfermedad de Kawasaki.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 75,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 78,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sarampi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La escarlatina tambi\u00e9n tiene caracter\u00edsticas comunes, como es la lengua aframbuesada y el exantema tipo escarlatiniforme que existe en muchos casos de enfermedad de Kawasaki. Sin embargo, la escarlatina no tiene conjuntivitis ni labios rojos y la descamaci\u00f3n laminar palmoplantar es m\u00e1s rara, y si se presenta, es m\u00e1s extensa, hasta las palmas y las plantas 25 . Tampoco tiene hepatopat\u00eda, afecci\u00f3n neurol\u00f3gica, uretritis ni coronariopat\u00eda. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 360,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escarlatina"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan nuestra experiencia, es, junto al sarampi\u00f3n, uno de los diagn\u00f3sticos diferenciales m\u00e1s dif\u00edciles 25, 40 . Los exantemas medicamentosos, especialmente los causados por anticomiciales, como carbamazepina, y antiinflamatorios, pueden semejar una enfermedad de Kawasaki y puede ser muy dif\u00edcil diferenciarlos de ella. Un enrojecimiento m\u00e1s oscuro, casi vinoso, del exantema y el antecedente de la medicaci\u00f3n pueden servir de orientaci\u00f3n. Estos y otros f\u00e1rmacos tambi\u00e9n puede producir el s\u00edndrome de Stevens-Johnson, pero las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas son diferentes, pues en un caso hay eritema oscuro y en el otro, medallones en escarapela con ampollas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 109,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exantema medicamentoso"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome del shock t\u00f3xico (SST) supone en ocasiones uno de los diagn\u00f3sticos diferenciales m\u00e1s dif\u00edciles 51 . Los criterios mayores del SST son fiebre mayor de 39,5 \u00b0C, exantema eritrod\u00e9rmico, descamaci\u00f3n laminar de extremidades y tronco, hipotensi\u00f3n o shock perif\u00e9rico y afecci\u00f3n de al menos 3 sistemas: mucosas (hiperemia conjuntival, orofar\u00edngea y genital), gastrointestinal (v\u00f3mitos y diarrea), muscular (mialgias y elevaci\u00f3n de la creatincinasa), renal (uremia y piuria est\u00e9ril), hep\u00e1tica (elevaci\u00f3n de transaminasas), hematol\u00f3gico (plaquetas menores de 100.000/\u00b5l) y nervioso central (alteraci\u00f3n de la conciencia). El SST presenta leucocitosis con trombocitopenia en la fase aguda y trombocitosis en la de convalecencia. Como se puede observar, hay importantes similitudes entre ambos cuadros. Hay tambi\u00e9n rasgos diferenciales: hipotensi\u00f3n arterial o shock perif\u00e9rico, obligado en el SST, excepcional en la enfermedad de Kawasaki (si la hay, es cardiog\u00e9nica); la edad: habitualmente por debajo de los 5 a\u00f1os en la enfermedad de Kawasaki, ni\u00f1os mayores o adultos en el SST; trombocitopenia en la fase aguda en el SST; aneurismas coronarios en la enfermedad de Kawasaki, no descritos en el SST.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 109,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome del shock t\u00f3xico"
        },
        {
            "text": "Esta enfermedad se manifiesta con una eritrodermia escarlatiniforme, fiebre y afecci\u00f3n del estado general. Sin embargo, no est\u00e1n afectadas las mucosas, aunque puede haber costras periorificiales en boca, nariz y ojos. La eritrodermia del s\u00edndrome de la escaldadura se acompa\u00f1a de ampollas y del signo de Nikolski, no presente en la enfermedad de Kawasaki. El diagn\u00f3stico diferencial m\u00e1s dif\u00edcil de la escaldadura estafiloc\u00f3cica es con la necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de la piel escaldada estafiloc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "La NET es una de las enfermedades cut\u00e1neas m\u00e1s graves y con mayor mortalidad. Al comienzo parece un s\u00edndrome de la piel escaldada estafiloc\u00f3cica, ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica (NET)"
        },
        {
            "text": "pero con mal estado y fiebre elevada. Luego se forman grandes ampollas, semejantes a las de un enfermo quemado, y aftas en todas las mucosas, con grave esofagitis que impide al enfermo alimentarse. No hay lesiones viscerales, aunque la p\u00e9rdida de prote\u00ednas, la falta de alimento y la fiebre pueden llevar al enfermo al shock.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5>"
        },
        {
            "text": "El principal diagn\u00f3stico diferencial de esta enfermedad es con la NET. Sin embargo, las lesiones cut\u00e1neas en medallones seudourticariales, la conjuntivitis y la afecci\u00f3n orofar\u00edngea pueden hacer pensar en enfermedad de Kawasaki. No obstante, tal confusi\u00f3n resulta dif\u00edcil si observamos que en este s\u00edndrome la conjuntivitis es purulenta, las lesiones bucales son aftas muy dolorosas (lo que nunca ocurre en la enfermedad de Kawasaki) y los medallones cut\u00e1neos forman escarapelas con tendencia a crear ampollas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de Stevens-Johnson"
        },
        {
            "text": "El exantema de la enfermedad de Kawasaki en ocasiones es urticarial, y puede confundirse con una urticaria infecciosa. Sin embargo, el diagn\u00f3stico diferencial no es dif\u00edcil, porque la urticaria tiene fiebre poco elevada, un estado general normal, no hay afecci\u00f3n de mucosas y su evoluci\u00f3n es muy corta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Urticaria"
        },
        {
            "text": "Existe adem\u00e1s una larga lista de enfermedades de posible diagn\u00f3stico diferencial con la enfermedad de Kawasaki 50, 52 , como leptospirosis, acrodinia, rub\u00e9ola, exantema s\u00fabito, mononucleosis infecciosa, infecciones por adenovirus, Mycoplasma pneumoniae o Parvovirus, fiebre de la Monta\u00f1as Rocosas y alguna m\u00e1s. No obstante, creemos que resulta dif\u00edcil confundir estas entidades con la enfermedad de Kawasaki, siempre que se la conozca bien y no tenga una expresi\u00f3n demasiado at\u00edpica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 114,
                    "text": "Kawasaki 50,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 117,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Urticaria"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se la cita frecuentemente 50, 52 , ya que comparte con la enfermedad de Kawasaki algunos signos como fiebre elevada, artritis, linfadenopat\u00eda y exantema. No obstante, el exantema de la artritis idiop\u00e1tica juvenil es muy tenue y evanescente, la conjuntivitis es excepcional, las adenopat\u00edas son peque\u00f1as y generalizadas, y no hay afecci\u00f3n de mucosas, como lengua aframbuesada. Adem\u00e1s, la ausencia de lesi\u00f3n coronaria permite su diferenciaci\u00f3n con la enfermedad de Kawasaki 55 . Sin embargo, para complicar el problema, muy recientemente se ha descrito lesiones coronarias diagnosticadas por ecograf\u00eda en 5 de 12 enfermos con artritis idiop\u00e1tica juvenil en su forma sist\u00e9mica 56 . Dos de esos enfermos cumpl\u00edan inicialmente criterios de enfermedad de Kawasaki. La dilataci\u00f3n coronaria fue superior a 2 desviaciones est\u00e1ndar, pero ning\u00fan enfermo present\u00f3 aneurismas coronarios y todas las lesiones se normalizaron a los 4 meses. Los autores discuten este novedoso hallazgo y se\u00f1alan la posibilidad de que ambas enfermedades presenten un factor etiopatog\u00e9nico com\u00fan.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 37,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 38,
                    "end": 40,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 482,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 684,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Artritis idiop\u00e1tica juvenil"
        },
        {
            "text": "En cualquier caso, se debe pensar en enfermedad de Kawasaki si un enfermo presenta 25 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Artritis idiop\u00e1tica juvenil"
        },
        {
            "text": "1. Exantema febril con importante afecci\u00f3n del estado general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Artritis idiop\u00e1tica juvenil"
        },
        {
            "text": "2. Exantema generalizado con fiebre que no recuerde a ninguna otra enfermedad eruptiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Artritis idiop\u00e1tica juvenil"
        },
        {
            "text": "3. Cualquier exantema que se modifique o var\u00ede de aspecto durante su evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Artritis idiop\u00e1tica juvenil"
        },
        {
            "text": "Ante todo eritema del pa\u00f1al intenso, febril y de aparici\u00f3n brusca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Cualquier exantema que se acompa\u00f1e de leucocitosis y neutrofilia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "6. Escarlatina en un ni\u00f1o menor de 3 a\u00f1os o de cualquier edad, pero con conjuntivitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Un sarampi\u00f3n sin tos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "La enfermedad de Kawasaki actualmente es la primera causa de cardiopat\u00edas adquiridas en los pa\u00edses desarrollados, y supera a la lesi\u00f3n card\u00edaca de origen reum\u00e1tico 46 . Se ha encontrado en la fase aguda insuficiencia mitral en el 1,1% de los casos, insuficiencia a\u00f3rtica en el 0,2%, pericarditis en el 16% y miocarditis en el 38% 57 . En esta fase temprana el enfermo puede entrar en shock cardiog\u00e9nico, bien por infarto de miocardio, bien por miocarditis aguda, aunque el infarto de miocardio es propio de las semanas posteriores. En este caso el diagn\u00f3stico diferencial con el s\u00edndrome del shock t\u00f3xico puede ser dif\u00edcil, aunque el shock en este caso es vascular perif\u00e9rico 58 . No obstante, el infarto agudo de miocardio es m\u00e1s propio de la fase subaguda o del primer a\u00f1o, y m\u00e1s frecuente en varones, lactantes y ni\u00f1os con aneurismas gigantes. El infarto en ni\u00f1os puede ser asintom\u00e1tico en el 37% de los casos, y el dolor tor\u00e1cico es propio de ni\u00f1os mayores de 4 a\u00f1os. Su incidencia oscila en un 0,10-0,12% despu\u00e9s del primer mes y es del 1,3% en a\u00f1os posteriores, con una mortalidad del 22-28% y una frecuencia de un segundo ataque del 16% 59 . Una revisi\u00f3n de la bibliografia nacional encuentra 6 casos de infarto agudo de miocardio en ni\u00f1os (4 menores de 1 a\u00f1o, 1 de 15 meses y 1 de 30 meses), 5 de ellos fallecidos 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 166,
                    "text": "46",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 332,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 678,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1146,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1322,
                    "end": 1324,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "La lesi\u00f3n coronaria se presenta en el 20-30% de los enfermos no tratados y en alrededor del 4% de los tratados. La lesi\u00f3n coronaria var\u00eda desde peque\u00f1as ectasias arteriales a aneurismas de diferentes tama\u00f1os, incluso aneurismas gigantes 60 . Un seguimiento angiogr\u00e1fico de 10 a 20 a\u00f1os, realizado en Jap\u00f3n entre 1973 y 1983 en 594 ni\u00f1os diagnosticados de enfermedad de Kawasaki, encontr\u00f3 un 24,6% de aneurismas en la primera angiograf\u00eda realizada a los 3 meses, de los que la mitad persiste en el segundo control 1-2 a\u00f1os despu\u00e9s, el 40% de ellos sin estenosis y el 10% con estenosis 61 . Un tercer control angiogr\u00e1fico entre 3-20 a\u00f1os encontr\u00f3 que el 60% de los aneurismas persiste, el 25% con estenosis. El 30% de los enfermos con aneurismas y estenosis tienen infarto agudo de miocardio, lo que supone el 1,9% de todos los casos iniciales, de los que fallecen la mitad. El mismo grupo en otro estudio posterior en 1.545 ni\u00f1os encontr\u00f3 que casi la mitad de los aneurismas en la fase de convalecencia segu\u00eda presentando alg\u00fan tipo de alteraci\u00f3n coronaria despu\u00e9s de varios meses de seguimiento, el 26% de los cuales eran aneurismas gigantes, lo que representaba el 5% de todos los casos iniciales 29 . El seguimiento posterior encontr\u00f3 un 3% de enfermedad isqu\u00e9mica, con 21 casos de infarto de miocardio (1,3%) y 8 fallecimientos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 586,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1200,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "Esos hallazgos hacen pensar en la posibilidad de que los pacientes que han tenido la enfermedad en la infancia sufran complicaciones card\u00edacas en edades posteriores. En este sentido, un estudio en-cuentra 74 individuos entre 12 y 39 a\u00f1os con diferentes grados de coronariopat\u00eda y el antecedente de haber tenido enfermedad de Kawasaki durante la infancia, 18 de los cuales murieron por infarto de miocardio 62 . La mitad de los casos no ten\u00eda ning\u00fan otro antecedente de riesgo coronario, pero el 50% restante ten\u00eda diabetes, hipercolesteronemia, tabaquismo, historia familiar e hipertensi\u00f3n arterial. Pero un estudio reciente en adolescentes con historia confirmada de la enfermedad y lesi\u00f3n coronaria encontr\u00f3 que no hay diferencias significativas de las cifras de colesterol total, colesterol de las lipoprote\u00ednas de baja y alta densidad y triglic\u00e9ridos con relaci\u00f3n a un grupo control, aunque hay diferencias en el engrosamiento de la \u00edntima y la media de la arteria car\u00f3tida con rigidez de la pared medida por ultrasonido de alta resoluci\u00f3n; este inclina a los autores a afirmar que esos hallazgos pueden estar en el origen de posibles lesiones de aterosclerosis futuras 62 . Sin embargo, el corto lapso transcurrido desde el conocimiento de la enfermedad hace que sea necesario que pasen m\u00e1s a\u00f1os para conocer con exactitud la importancia de estos hallazgos 63 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 408,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1174,
                    "end": 1176,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1362,
                    "end": 1364,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "Existe la opini\u00f3n generalizada de que la lesi\u00f3n vascular en la enfermedad de Kawasaki es casi exclusiva de las arterias coronarias. Sin embargo, en estudios tanto necr\u00f3psicos como angiogr\u00e1ficos de ni\u00f1os con enfermedad de Kawasaki, se han encontrado aneurismas en arterias de todo el territorio vascular 4, 23, 24, 64 . Se cree, no obstante, que la mayor participaci\u00f3n de ciertas vasos, como arterias coronarias u otras arterias de tama\u00f1o intermedio, puede estar m\u00e1s en relaci\u00f3n con mecanismos de presi\u00f3n hemodin\u00e1micos que con razones de selectividad topogr\u00e1fica 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 305,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 309,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 316,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 564,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "El tratamiento se realiza con gammablobulina intravenosa y \u00e1cido acetilsalic\u00edlico. La dosis de gammaglobulina es de 2 g/kg de peso, administrada en perfusi\u00f3n continua durante aproximadamente 12 h. Dados el riesgo de fallo card\u00edaco por sobrecarga y la posible reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica, debe monitorizarse el pulso y la presi\u00f3n arterial del enfermo cada 1-2 h durante la perfusi\u00f3n. Este tratamiento es muy eficaz y habitualmente el enfermo queda apir\u00e9tico al final de la perfusi\u00f3n. La gammaglobulina debe administrarse preferiblemente en los primeros 7 d\u00edas de la fase aguda 39 , aunque se discute cu\u00e1l es el mejor momento en ese per\u00edodo. Algunos estudios retrospectivos encuentran mejor respuesta cl\u00ednica y menos lesiones coronarias si el enfermo es tratado antes del quinto d\u00eda de enfermedad 70 , aunque estudios prospectivos posteriores con mayor n\u00famero de enfermos no encuentran diferencias 71 , por lo que en el momento actual se aconseja el tratamiento con gammaglobulina entre los d\u00edas quinto y s\u00e9ptimo del inicio de la fiebre 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 572,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 791,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 890,
                    "end": 892,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 1029,
                    "end": 1031,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase aguda"
        },
        {
            "text": "La dosis apropiada de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico no est\u00e1 completamente consensuada. La escuela americana recomienda 80-100 mg/kg/d\u00eda en 4 veces durante el per\u00edodo febril, mientras que la escuela japonesa aconseja 30-50 mg/kg/d\u00eda. Sin embargo, estudios comparativos del tratamiento de la enfermedad no encuentran diferencias significativas entre las diferentes dosis de aspirina 72, 73 . Quiz\u00e1 lo aconsejable sea administrar la dosis antiinflamatoria tradicional de 50-60 mg/kg/d\u00eda. Las altas dosis no precisan control de salicilemia, pues la eliminaci\u00f3n del salicilato est\u00e1 acelerada en esta enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "72,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase aguda"
        },
        {
            "text": "Una vez que el enfermo est\u00e1 asintom\u00e1tico, se inicia profilaxis antiagregante con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico en dosis de 3-5 mg/kg. Esta profilaxis se mantiene 1-2 meses hasta que la cifra de plaquetas y la ecograf\u00eda son normales. Para los enfermos con lesi\u00f3n coronaria permanente, la profilaxis es indefinidamente. En estos casos se debe evitar el uso de ibuprofeno, por su efecto antagonista con la aspirina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase de convalecencia"
        },
        {
            "text": "Se considera fracaso terap\u00e9utico de la gammaglobulina la persistencia de la fiebre y de los reactantes elevados \u2265 36 h despu\u00e9s de la infusi\u00f3n. Alrededor del",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fracaso terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "Se debe seguir a los pacientes durante un largo per\u00edodo. Existen diferentes gu\u00edas para el seguimiento de los enfermos, con algunas peque\u00f1as diferencias 39, 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 158,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SEGUIMIENTO"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda se repetir\u00e1 en la segunda semana y entre las 6 y 8 semanas. Actualmente no se aconseja realizar m\u00e1s controles si la ecograf\u00eda es normal, pero si hay lesi\u00f3n coronaria, el seguimiento es de por vida. La escuela japonesa considera anormal el di\u00e1metro de la luz vascular cuando es mayor de 3 mm en menores de 5 a\u00f1os y mayor de 4 mm en ni\u00f1os de 5 o m\u00e1s a\u00f1os. No obstante, algunos autores creen que esta consideraci\u00f3n debe hacerse seg\u00fan la superficie corporal del ni\u00f1o, y para ello se propone unas tablas 39 . Se denomina ectasia al aumento del di\u00e1metro de la luz arterial sin dilataci\u00f3n segmentaria y aneurisma a las dilataciones segmentarias. Las aneurismas se dividen en peque\u00f1os (< 5 mm), medianos (5-8 mm) y gigantes (> 8 mm). Se puede detectar las alteraciones coronarias desde el tercer d\u00eda de enfermedad, aunque con mayor frecuencia \u00e9stas se desarrollan entre los 10 d\u00edas y las 4 semanas; su aparici\u00f3n despu\u00e9s de la sexta semana de enfermedad es excepcional.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 512,
                    "end": 514,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecograf\u00eda card\u00edaca"
        },
        {
            "text": "Permite la detecci\u00f3n de lesiones coronarias que no se ha visto por ecograf\u00eda. Su utilidad est\u00e1 limitada por su invasividad, as\u00ed como por su incapacidad para detectar lesiones intramurales, aunque la utilizaci\u00f3n de la ecograf\u00eda intravascular ha permitido obviar esta limitaci\u00f3n. Su indicaci\u00f3n se establece en casos con graves lesiones coronarias para valorar con m\u00e1s exactitud el grado y la extensi\u00f3n de \u00e9stas. El momento de su realizaci\u00f3n var\u00eda seg\u00fan los autores, aunque un momento adecuado est\u00e1 entre los 6 y los 12 meses de la fase aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angiograf\u00eda coronaria"
        },
        {
            "text": "Se debe realizar tambi\u00e9n tanto ecograf\u00eda Doppler como angiograf\u00eda si hay datos cl\u00ednicos de aneurismas o lesiones vasculares en cualquier otro territorio. Estas lesiones vasculares, sin embargo, son dif\u00edciles de detectar si se encuentran en territorios vasculares internos, a no ser que existan graves alteraciones con cl\u00ednica importante. M\u00e1s frecuente es encontrar aneurismas perif\u00e9ricos, especialmente en arterias de miembros superiores, donde no es raro apreciar una dilataci\u00f3n puls\u00e1til.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angiograf\u00eda coronaria"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute febrile mucocutaneous syndrome with lymphoid involvement with specific descamation of fingers and toes",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Jpn J Allerg",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "178--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Kawasaki disease: a brief history",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Kushner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bastian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A new infantile acute febrile mucocutaneous lymph node syndrome (MLNS) prevailing in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Okawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "271--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Are infantile periarteritis nodosa with coronary artery involvement and fatal mucocutaneous lynph node syndrome the same? Comparison of 20 patients from North America with patients with Hawaii and Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Landing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "651--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Actualizaci\u00f3n en 14 preguntas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Inocencio Arocena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "La",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De Kawasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Esp Pediatr",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "315--339",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Association between a novel human Coronavirus and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "499--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Human Coronavirus NL63 is not detected in the respiratory tracts of children with acute Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "1767--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Lack of association between infection with a novel human",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Coronavirus",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Role of superantigens in human disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schlievert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "997--1002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Superantigens and infections disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jgp",
                    "middle": [],
                    "last": "Sissons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1627--1636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Selective expansion of T cells expresing T-cell receptor variable region Vb2 and Vb8 in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Abe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kotzin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jujo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "4066--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Characterization of T cell repertoire changes in acute Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Abe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kotzin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "791--797",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Toxic shock syndrome toxin-secreting Staphylococcus aureus in Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dym",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fulton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1385--1392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "T cell receptor V\u03b2 family repertoire and T cell activation markers in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pietra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Inocencio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1881--1889",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Kawasaki syndrome (KS) is not caused by toxic shock syndrome toxin-1 (TSST-1)+Staphylococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Melish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parsonett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Characterization of the T-cell receptor V-\u03b2 repertoire in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahlstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Scand J Immunol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "443--452",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "IgA plasma cells in vascular tissue of patients with Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eckerley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "J\u00e4ck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "5946--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Oligonal IgA response in vascular wall in acute Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Spike",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1334--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Cytoplasmic inclusion bodies are detected by synthetic antibody in ciliated bronchial epithelium during acete Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "1757--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Relation of streptococcal pyrogenic exotoxin C as a causative superantigen for Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshioka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsutani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Toyosaki-Maeda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "403--413",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The etiology of Kawasaki disease: superantigen or conventional antigen?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "69--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The endothelium in Kawasaki disease: the next frontier",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "177--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Atipical Kawasaki disease with aortic aneurysm",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Canter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "885--892",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Peripherical gangrene associated with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Urgencias y tratamiento del ni\u00f1o grave. Madrid: Ergon",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Enfermedad De Kawasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "En: Casado Flores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "421--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glod\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "533--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Pathology of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujiwara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamashima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "100--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Regression of aneurysms in Kawasaki disease: a pathological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaguri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "225--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Long-term consequences of Kawasaki disease: pediatrics to adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Proceedings of the 5 th International Kawasaki disease symposium. Fukuoka, Jap\u00f3n",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "557--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Results of the nationwide epidemiologic survey of Kawasaki disease in 1995 and 1996 in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Report of the National Institutes of Health workshop on Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "170--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Incidence survey of Kawasaki disease in 1997 and 1998 in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Epidemiologic charasteristics of children hospitalized for Kawasaki disease in California",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1150--1155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Rising incidence of Kawasaki disease in England: analysis of hospital admission data",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheikh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "1424--1429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Enfermedad de Kawasaki en Espa\u00f1a: revisi\u00f3n de la literatura nacional",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De Sotto Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatrika",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "42--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Incidencia y caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la enfermedad de Kawasaki. An Pediatr (Barc)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Borque",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "323--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Enfermedad de Kawasaki: complicaciones y evoluci\u00f3n. A prop\u00f3sito de 38 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Borque",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "423--430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Krugman's infectious disease of children. 11. a ed. Philadelphia: Mosby",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kawasaki Syndrome. En: Gershon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hotez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "323--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Diagnosis, treatment, and long-term management of Kawasaki disease: a statement for health professional from the Commitee on Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease, council on cardiovascular disease in young",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Tambi\u00e9n publicado en Circulation",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "2747--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Clinical presentations and complications of suspected measles in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Makhene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediat Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "863--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Erupci\u00f3n del \u00e1rea del pa\u00f1al en la enfermedad de Kawasaki",
            "authors": [
                {
                    "first": "Guerrero",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00e9s",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Olmedo",
                    "middle": [],
                    "last": "San Laureano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "246--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Clinical and epidemiologic characteristics of patients referred for evaluation of possible Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "680--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Lymphadenitis as the dominant manifestation of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stamos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Corydon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "525--533",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Clinical spectrum of Kawasaki disease in infants younger than months of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wiggins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Toews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "759--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Incomplete (atypical) Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "563--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "405--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Staphylococcal scalded skin syndrome, toxic shock syndrome, and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Pediatr Clin North Am",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "533--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Arch Dis Child Educ Prac Ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Maconochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki Disease",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "3--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Isolation of measles virus from child with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hoad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tizard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Clinical presentations and complications of suspected meadles in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Makhene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "836--876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Diagnosis and therapy of with Kawasaki disease in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dajani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "1776--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Coronary artery dilatation among patients presenting with systemic-onset juvenile idiopathic arthritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Binstadt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nigrovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "89--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Kawasaki syndrome. Pediatr Cardiol",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "313--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Simultaneous presentation of Kawasaki disease and toxic shock syndome in an adolescent male",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jadavji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1136--1144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Myocardial infarction in Kawasaki disease: Clinical analyses in 195 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ichinose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "923--930",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Guidelines for long-term management of patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dajani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "916--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Long-term consequences of Kawasaki disease. A 10-to 21-year follow-up study of 594 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Akagi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "1379--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Sequelae of Kawasaki disease in adolescents and young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "253--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Noninvasive assessment of the early progression of atherosclerosis in adolescents with Kawaski disease and coronary artery lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Noto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamasuge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "1095--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Surgical complications of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpenter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "444--452",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Coronary endothelial disfunction after Kawasaki disease: evaluation by intracoronary injection of acetylcholine",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugimura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1074--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Assessment of coronary function in children with a history of Kawasaki disease using (15) O-warwe positron emission tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Furuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Odagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Katoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "2878--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Impaired andothelial function in the brachial artery after Kawasaki disease and the effects of intravenous administration of vitamin C",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis. J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "34--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Altered myocardial flow reserve and endotelial function late after Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Furuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Odagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Katoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "149--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Kawasaki syndrome: where are the answers?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dym",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "672--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Early treatment with intravenous immunoglobulin in patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sml",
                    "middle": [],
                    "last": "Tse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mccrindle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "450--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Early intravenous gammaglobulin treatment for Kawasaki disease: the Nationwide Surveys in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Muta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Egami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "496--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "The prevention of coronary artery aneurysm in Kawasaki disease: a metaanalysis on the efficacy of aspirin and immunoglobulin treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Durongpisitkul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gururaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1057--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Prevalence of coronary artery abnormalities in Kawasaki disease is highly dependent on gammaglobulin dose but independent of salicylate dose",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Terai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "888--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Kawasaki disease: effect of treatment on coronary involvement",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Koike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yokoyama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "175--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Treatment of immune globulin-resistant Kawasaki disease with pulse doses of corticosteroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "146--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Effect of initial corticosteroid therapy on coronary artery aneurysm formation in Kawasaki disease: a meta-analysis of 862 children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wooditch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aronoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "989--95",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "SEMINARIOS DE LA FUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE REUMATOLOG\u00cdA DEL CASTILLO MART\u00cdN F Criterios diagn\u00f3sticos de la enfermedad de Kawasaki Fiebre de al menos 5 d\u00edas a y 4 de estos 5 criterios b En algunos casos se puede considerar fiebre de menos de 5 d\u00edas. b Se aceptan menos de 4 criterios si hay lesiones coronarias. Tomada de Newburger et al 39 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}