{
    "paper_id": "3614cb602f82e2ea6d5a9a3771793130294da66a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Resumen. -La rinofaringitis designa una inflamaci\u00f3n moderada de las v\u00edas respiratorias superiores de origen infeccioso. Sus signos habituales son obstrucci\u00f3n nasal, rinorrea, estornudos, dolor far\u00edngeo y tos. Los autores anglosajones hablan de catarro (common cold) o de infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias altas para describir una inflamaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores, y de adenoiditis cr\u00f3nica (chronic adenoiditis) para designar una infecci\u00f3n cr\u00f3nica de las vegetaciones adenoides que produce rinorrea febril recidivante u obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas. Las rinofaringitis agudas no complicadas son de origen v\u00edrico. Habitualmente su evoluci\u00f3n espont\u00e1nea es r\u00e1pida y sin complicaciones. Por tanto, no hay que obtener muestras bacteriol\u00f3gicas ni hacer un tratamiento antibi\u00f3tico sistem\u00e1tico. Como tratamiento de primera l\u00ednea, s\u00f3lo precisan analg\u00e9sicos y antipir\u00e9ticos asociados a lavados de las fosas nasales con suero salino isot\u00f3nico o hipert\u00f3nico. Las complicaciones de las rinofaringitis son infecciosas -representadas esencialmente por las otitis y las sinusitis-y respiratorias obstructivas. El car\u00e1cter a menudo repetitivo de las rinofaringitis a partir de los 6 meses de edad refleja un proceso fisiol\u00f3gico de maduraci\u00f3n del sistema inmunitario. Cuando existen rinofaringitis frecuentes e invalidantes, los principales factores de riesgo que se deben buscar, y de ser posible erradicar, son el tabaquismo pasivo y los contactos con una poblaci\u00f3n infantil. La adenoidectom\u00eda ya no est\u00e1 indicada si no existen complicaciones. Se est\u00e1n realizando investigaciones cl\u00ednicas y experimentales sobre el desarrollo de f\u00e1rmacos antiv\u00edricos eficaces para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las rinofaringitis. Antibi\u00f3ticos; Adenoidectom\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles V. Couloigner T. Van Den Abbeele"
        },
        {
            "text": "Las rinofaringitis constituyen un problema de salud p\u00fablica, dada la frecuencia de las consultas m\u00e9dicas y de las recetas, los d\u00edas de absentismo escolar o laboral y, por \u00faltimo, los costes que esta enfermedad implica [128] . Se trata de la primera enfermedad infecciosa de los ni\u00f1os y el primer motivo de consulta en pediatr\u00eda. En el caso concreto de Francia, se calcula que la incidencia anual de rinofaringitis en ni\u00f1os menores de 7 a\u00f1os es de 5 millones [17] . Una encuesta realizada por el CREDOC (centro de investigaciones para el estudio y la observaci\u00f3n de las condiciones de vida) ha demostrado que el 20% de los ni\u00f1os de 6 meses a 6 a\u00f1os sufren una rinitis o una rinofaringitis por trimestre [38] . Antes del a\u00f1o de edad, dicha proporci\u00f3n es del 40%. Despu\u00e9s de los 6 a\u00f1os, s\u00f3lo llega al 8%. El n\u00famero medio anual de rinofaringitis en los ni\u00f1os peque\u00f1os oscila entre 6 y 8 [7, 98, 99] . En Estados Unidos, la cifra de absentismo escolar anual por rinofaringitis alcanza los 22 millones de d\u00edas [67] . La incidencia de rinofaringitis var\u00eda seg\u00fan la estaci\u00f3n del a\u00f1o. En las regiones templadas del hemisferio norte, las infecciones respiratorias aumentan a partir del oto\u00f1o, siguen siendo frecuentes durante todo el invierno y disminuyen de nuevo en primavera [67] . En los primeros a\u00f1os de vida, los ni\u00f1os parecen tener m\u00e1s infecciones respiratorias que las ni\u00f1as, mientras que esta relaci\u00f3n se invierte en edades m\u00e1s avanzadas [97] . Los factores gen\u00e9ticos podr\u00edan afectar a la susceptibilidad individual frente a estas infecciones, aunque todav\u00eda hay que determinar los mecanismos implicados [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 223,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 886,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 887,
                    "end": 890,
                    "text": "98,",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 891,
                    "end": 894,
                    "text": "99]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 1004,
                    "end": 1008,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1268,
                    "end": 1272,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1437,
                    "end": 1441,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 1603,
                    "end": 1607,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las rinofaringitis"
        },
        {
            "text": "Las rinofaringitis agudas no complicadas tienen origen v\u00edrico [67] . M\u00e1s de 200 virus pueden causar una rinofaringitis [19, 152, 153] . La proporci\u00f3n de los distintos virus depende de varios factores, como la edad, la estaci\u00f3n y los m\u00e9todos empleados para la detecci\u00f3n de los virus (Cuadro I) [67] . Los rinovirus son los implicados con mayor frecuencia: producen el 30-50% de todas las enfermedades respiratorias [89, 98] . Durante el oto\u00f1o, hasta el 80% de las infecciones respiratorias altas puede deberse a rinovirus [7] . El resultado de un estudio longitudinal ha demostrado que a los 6 meses de edad, m\u00e1s del 20% de los ni\u00f1os ha tenido una infecci\u00f3n por rinovirus, confirmada por las pruebas de laboratorio, y que a los 2 a\u00f1os de edad esta cifra pasa al 80-90% [14] . Se han identificado m\u00e1s de 100 serotipos diferentes de rinovirus, con prevalencias que var\u00edan seg\u00fan las regiones y a lo largo del tiempo. En los adultos, el coronavirus causa el 7-18% de las rinofaringitis [ 6 7 ] . Los virus parainfluenza, el virus respiratorio sincitial (VRS) y los enterovirus y adenovirus producen un escaso porcentaje de rinofaringitis [67] , y pueden originar s\u00edntomas asociados evocadores [67] . El virus influenza, o virus de la gripe, produce cuadros de gravedad variable, algunos de los cuales se asemejan a la rinofaringitis. Dos virus o m\u00e1s se encuentran en el 5% de las rinofaringitis [36] . Una cuarta parte de las rinofaringitis tienen origen desconocido [89, 98] , quiz\u00e1 porque no se emplean t\u00e9cnicas \u00f3ptimas de recogida, transporte y an\u00e1lisis de las muestras, pero tambi\u00e9n porque a\u00fan se deben descubrir determinados virus que provocan rinofaringitis, como sugiere el reciente descubrimiento de un virus tal vez causante de rinofaringitis: el metaneumovirus humano [67] . Todav\u00eda no se conocen bien los cuadros cl\u00ednicos producidos por este virus. Los resultados de los estudios serol\u00f3gicos indican que en Holanda, a los 5 a\u00f1os de edad, casi todos los ni\u00f1os han sido infectados por el metaneumovirus humano [144] , un virus de distribuci\u00f3n mundial [107, 112] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 62,
                    "end": 66,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "152,",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "153]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[89,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 422,
                    "text": "98]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 772,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 988,
                    "text": "[ 6 7 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1137,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1192,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1390,
                    "end": 1394,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1462,
                    "end": 1466,
                    "text": "[89,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 1467,
                    "end": 1470,
                    "text": "98]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1773,
                    "end": 1777,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 2014,
                    "end": 2019,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 2055,
                    "end": 2060,
                    "text": "[107,",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 2061,
                    "end": 2065,
                    "text": "112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRUS \u00b6 Naturaleza de los virus implicados"
        },
        {
            "text": "La contagiosidad del conjunto de los virus respiratorios es grande, en particular en el caso de los rinovirus, el VRS y el virus de la gripe. La contaminaci\u00f3n se produce por contacto manual con secreciones contaminadas o por v\u00eda a\u00e9rea, debido a la presencia de part\u00edculas contaminadas en suspensi\u00f3n en el aire [ 6 7 ] . El modo preferente de contaminaci\u00f3n depende del tipo de virus. As\u00ed, el rinovirus se transmite sobre todo por contaminaci\u00f3n manual, mientras que los virus de la gripe probablemente lo hacen por v\u00eda a\u00e9rea [67] . La patogenia de la rinofaringitis v\u00edrica depende del virus causal. El lugar principal de replicaci\u00f3n de los rinovirus es la rinofaringe [157] , mientras que el de los virus de la gripe es el \u00e1rbol traqueobronquial [104] . La mayor parte de los conocimientos sobre la etiopatogenia de las rinofaringitis v\u00edricas se ha obtenido en estudios realizados en voluntarios sanos contaminados por rinovirus [29, 49, 157] . La infecci\u00f3n por rinovirus comienza por el dep\u00f3sito de los virus en la mucosa nasal anterior o en el ojo, desde donde llegan a las fosas nasales a trav\u00e9s del conducto nasolagrimal. Entonces el virus es transportado hacia la rinofaringe por el sistema mucociliar (v\u00e9ase el p\u00e1rrafo sobre el sistema inmunitario). En la zona de las vegetaciones adenoides, el virus penetra en las c\u00e9lulas epiteliales tras unirse a receptores espec\u00edficos presentes en dichas c\u00e9lulas. Alrededor del 90% de los serotipos de rinovirus utilizan la mol\u00e9cula de adhesi\u00f3n intercelular 1 (intercellular adhesion molecule 1, ICAM-1) como receptor [58, 158] . Una vez que ha entrado en la c\u00e9lula, el virus comienza a replicarse con rapidez. En las infecciones experimentales por rinovirus, los s\u00edntomas aparecen a partir de las 10-12 horas siguientes a la inoculaci\u00f3n nasal, en comparaci\u00f3n con los 1-7 d\u00edas en el caso de los virus de la gripe [67] . Las dosis infectantes de rinovirus son bajas, y el 95% de las personas que carecen de anticuerpos contra el serotipo de rinovirus inoculado resulta infectado. Sin embargo, por razones a\u00fan desconocidas, la infecci\u00f3n s\u00f3lo se hace sintom\u00e1tica en el 75% de los casos. La presencia en las secreciones de rinovirus inoculados por v\u00eda nasal es m\u00e1xima en el segundo d\u00eda, y despu\u00e9s diminuye r\u00e1pidamente, aunque se pueden detectar cantidades peque\u00f1as de rinovirus hasta en las 3 semanas siguientes al inicio de la infecci\u00f3n [50, 157] . La infecci\u00f3n v\u00edrica de la mucosa nasal produce vasodilataci\u00f3n y aumento de la permeabilidad vascular que causa obstrucci\u00f3n nasal y rinorrea. La estimulaci\u00f3n colin\u00e9rgica incrementa las secreciones mucosas glandulares y causa estornudos. A\u00fan no se conocen bien mecanismos detallados por los que las infecciones v\u00edricas provocan estas modificaciones de la mucosa. Existen diferencias entre los virus en el grado de destrucci\u00f3n epitelial. Mientras que el virus de la gripe y los adenovirus producen lesiones extensas de la mucosa respiratoria, no se ha detectado ninguna modificaci\u00f3n histol\u00f3gica en las biopsias nasales de las personas infectadas por rinovirus [67] . La ausencia de lesiones epiteliales en las rinofaringitis por rinovirus indica que los s\u00edntomas causados por este virus se relacionan sobre todo con la respuesta inflamatoria del hu\u00e9sped. De ah\u00ed que se est\u00e9n realizando m\u00faltiples investigaciones sobre el papel de los mediadores inflamatorios en la patogenia de las rinofaringitis. Varios mediadores, como las cininas, los leucotrienos, la histamina, las interleucinas 1, 6 y 8, el TNF (tumor necrosis factor) y el RANTES (regulated by activation of normal T-cell expressed and secreted) aumentan en las secreciones nasales de pacientes con rinofaringitis (Heikkinen y Jarvinen, 2003) . Las concentraciones de interleucinas 6 y 8 se correlacionan con la gravedad de los s\u00edntomas [139, 159] . La eotaxina, un mediador de la inflamaci\u00f3n de la familia de las quimiocinas, tambi\u00e9n desempe\u00f1ar\u00eda una funci\u00f3n en la inflamaci\u00f3n de la mucosa respiratoria relacionada con las infecciones por rinovirus. Este efecto se producir\u00eda a trav\u00e9s del reclutamiento y la activaci\u00f3n de los polimorfonucleares eosin\u00f3filos por parte de la eotaxina [73] . Puede que se produzcan reinfecciones por un mismo virus respiratorio a lo largo de la vida, si bien su sintomatolog\u00eda se aten\u00faa con la edad y con el n\u00famero de reinfecciones. Esto se relaciona con:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 317,
                    "text": "[ 6 7 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 671,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 749,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 927,
                    "end": 931,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 935,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 940,
                    "text": "157]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 1560,
                    "end": 1564,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1565,
                    "end": 1569,
                    "text": "158]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 1855,
                    "end": 1859,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 2376,
                    "end": 2380,
                    "text": "[50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 2381,
                    "end": 2385,
                    "text": "157]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 3045,
                    "end": 3049,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 3657,
                    "end": 3685,
                    "text": "(Heikkinen y Jarvinen, 2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3780,
                    "end": 3785,
                    "text": "[139,",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 3786,
                    "end": 3790,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 4126,
                    "end": 4130,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00b6 Fisiopatolog\u00eda de las infecciones v\u00edricas respiratorias altas"
        },
        {
            "text": "-la inmunizaci\u00f3n incompleta y de duraci\u00f3n relativamente corta inducida por los virus respiratorios, cualquiera que sea la edad de los pacientes [27] . En los ni\u00f1os peque\u00f1os, las reinfecciones son tanto m\u00e1s frecuentes cuanto m\u00e1s inmaduro sea el sistema inmunitario;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00b6 Fisiopatolog\u00eda de las infecciones v\u00edricas respiratorias altas"
        },
        {
            "text": "-la posibilidad de reinfecciones por virus de serotipos diferentes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00b6 Fisiopatolog\u00eda de las infecciones v\u00edricas respiratorias altas"
        },
        {
            "text": "Otorrinolaringolog\u00eda \u00b6 T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n v\u00edrica El diagn\u00f3stico de la causa v\u00edrica, que en la pr\u00e1ctica no se realiza debido a su coste, su complicaci\u00f3n y su inutilidad desde el punto de vista terap\u00e9utico, se basa en los cultivos v\u00edricos, las pruebas serol\u00f3gicas en la b\u00fasqueda de anticuerpos s\u00e9ricos antivirus o en la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (polymerase chain reaction, PCR) para buscar \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN) v\u00edrico [67] . El cultivo v\u00edrico es la t\u00e9cnica de referencia, aunque resulta lento. Se puede acelerar mediante la coloraci\u00f3n de los cultivos con peroxidasa en presencia de un anticuerpo antiv\u00edrico monoclonal: entonces quiz\u00e1 se obtenga el resultado en 48 horas [151] . El resultado de la serolog\u00eda v\u00edrica se considera positivo cuando aparecen inmunoglobulinas (Ig) M espec\u00edficas y aumentan las concentraciones s\u00e9ricas de anticuerpos en dos muestras obtenidas con varias semanas de diferencia. En el caso de los rinovirus, el diagn\u00f3stico serol\u00f3gico se ha vuelto dif\u00edcil debido a la existencia de muchos serotipos de este virus. La PCR plantea el problema de su gran sensibilidad y los consiguientes resultados falsamente positivos. Por otra parte, una PCR positiva no refleja de forma necesaria una infecci\u00f3n en curso, ya que el material gen\u00f3mico v\u00edrico puede persistir mucho tiempo despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 716,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "Las rinofaringitis agudas infantiles no complicadas no son bacterianas, sino v\u00edricas. Dada la inmadurez del sistema inmunitario de los ni\u00f1os peque\u00f1os, resulta bastante frecuente que sean portadores de ciertas bacterias en la rinofaringe. De este modo, los porcentajes de ni\u00f1os con buena salud cuya rinofaringe se halla colonizada por Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae y Moraxella catarrhalis son respectivamente del 19-26,7%, del 13-18,7% y del 28,3-36% [22, 72] . El estado de portador de bacterias en la rinofaringe no es sin\u00f3nimo de rinofaringitis bacteriana. Por el contrario, favorece las complicaciones bacterianas otol\u00f3gicas y sinusales debidas a estos mismos g\u00e9rmenes. En resumen, en la rinofaringitis aguda infantil no complicada:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BACTERIAS"
        },
        {
            "text": "-la obtenci\u00f3n de muestras bacteriol\u00f3gicas de las secreciones rinofar\u00edngeas carece de inter\u00e9s;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BACTERIAS"
        },
        {
            "text": "-el tratamiento antibi\u00f3tico de primera intenci\u00f3n es in\u00fatil y puede que incluso perjudicial, debido al riesgo de selecci\u00f3n de g\u00e9rmenes resistentes. [85, 90, 101, 118] La rinofaringitis aguda infantil suele aparecer entre los 5 meses y los 8 a\u00f1os. Desde el punto de vista cl\u00ednico se manifiesta por rinorrea, obstrucci\u00f3n nasal, dolores far\u00edngeos, fiebre de grado variable, tos y estornudos [19, 153] . Estos signos, en especial la fiebre, no son constantes. El estado general se conserva si no existen complicaciones. La exploraci\u00f3n cl\u00ednica muestra una inflamaci\u00f3n far\u00edngea y rinorrea anterior o posterior, que puede ser seromucosa (forma catarral) o purulenta. Es habitual que los t\u00edmpanos se encuentren discretamente congestivos, sin que se trate de una otitis media aguda. La existencia de fiebre, incluso elevada, y el car\u00e1cter purulento de la rinorrea no constituyen sin\u00f3nimos de infecci\u00f3n bacteriana [39, 119, 138] . Ante una rinorrea purulenta unilateral se debe buscar un cuerpo extra\u00f1o nasal. Si no se producen complicaciones, la obtenci\u00f3n de muestras de las secreciones nasales para hacer estudios bacteriol\u00f3gicos y los ex\u00e1menes virol\u00f3gicos resultan in\u00fatiles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "90,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "153]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 907,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "119,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 917,
                    "text": "138]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BACTERIAS"
        },
        {
            "text": "De forma arbitraria, se considera que las faringitis son recidivantes cuando se producen al menos seis episodios al a\u00f1o [128] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 125,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis recidivantes"
        },
        {
            "text": "Las rinofaringitis recidivantes suelen ser la manifestaci\u00f3n de un proceso fisiol\u00f3gico de maduraci\u00f3n del sistema inmunitario y no el reflejo de un estado patol\u00f3gico. \u00b6 Mecanismos de defensa de las v\u00edas respiratorias Las v\u00edas respiratorias disponen de varios mecanismos de defensa contra la infecci\u00f3n. El sistema mucociliar, el revestimiento epitelial y la flora bacteriana saprofita forman la primera l\u00ednea de defensa. La segunda l\u00ednea est\u00e1 constituida por el sistema inmunitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINOFARINGITIS RECIDIVANTES Y MADURACI\u00d3N DEL SISTEMA INMUNITARIO"
        },
        {
            "text": "Parte de las c\u00e9lulas del revestimiento epitelial de tipo respiratorio disponen de cilios vibr\u00e1tiles con movimientos permanentes. El movimiento ciliar se propaga de cilio en cilio: se dice que es met\u00e1crono. Los cilios est\u00e1n ba\u00f1ados por una capa de moco compuesta por dos estratos: el profundo est\u00e1 formado por una fase fluida, o fase \u00absol\u00bb, y el superficial por una fase m\u00e1s espesa, o fase \u00abgel\u00bb. Las part\u00edculas y los g\u00e9rmenes inspirados quedan aprisionados en el moco. El movimiento ciliar transporta este moco cargado de part\u00edculas o g\u00e9rmenes hacia la confluencia aerodigestiva, donde es deglutido. En las v\u00edas respiratorias superiores, el aclaramiento mucociliar se dirige desde la cavidad nasal hacia la orofaringe. Las discinesias ciliares primarias causan un defecto de la depuraci\u00f3n mucociliar. Se manifiestan por infecciones sinusales y bronquiales, as\u00ed como por bronquiectasias. En los varones, es habitual que el defecto de aclaramiento mucociliar se asocie a la hipomovilidad de los espermatozoides que produce esterilidad masculina. Cualquier agresi\u00f3n f\u00edsica, qu\u00edmica o infecciosa que sufra la mucosa respiratoria produce trastornos del funcionamiento mucociliar. Por ejemplo, el tabaquismo pasivo o activo reduce la movilidad ciliar. El grado y la duraci\u00f3n de la disfunci\u00f3n ciliar inducida por las infecciones v\u00edricas respiratorias dependen de la agresividad del virus causal contra el epitelio respiratorio: es moderada en las infecciones por rinovirus y notable en las causadas por el VRS. Tras la infecci\u00f3n v\u00edrica de la mucosa respiratoria quiz\u00e1 deba transcurrir m\u00e1s de un mes para que se normalice la funci\u00f3n ciliar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aclaramiento mucociliar"
        },
        {
            "text": "El epitelio que tapiza las v\u00edas respiratorias constituye una l\u00ednea de defensa mec\u00e1nica contra la infecci\u00f3n. Cualquier ruptura de la continuidad epitelial facilita su colonizaci\u00f3n y luego la sobreinfecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Revestimiento epitelial"
        },
        {
            "text": "En condiciones fisiol\u00f3gicas, las v\u00edas respiratorias superiores, en especial la rinofaringe, est\u00e1n colonizadas por una flora bacteriana saprofita que limita el riesgo de infestaci\u00f3n por",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flora bacteriana saprofita"
        },
        {
            "text": "E -20-510-A-10 bacterias pat\u00f3genas. Por el contrario, las v\u00edas respiratorias bajas, en particular los pulmones, son est\u00e9riles en principio [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "Sistema inmunitario e infecciones v\u00edricas -Inmunidad humoral. La parte esencial de la defensa inmunitaria contra los virus respiratorios depende de la producci\u00f3n de anticuerpos [27] . Los est\u00edmulos antig\u00e9nicos causan una multiplicaci\u00f3n y despu\u00e9s una diferenciaci\u00f3n de los linfocitos B para formar c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas productoras de anticuerpos. Esta proliferaci\u00f3n y esta diferenciaci\u00f3n est\u00e1n bajo el control de los linfocitos T. En el curso de la respuesta inmunitaria primaria, los linfocitos inmaduros crean IgD, y sobre todo IgM. Las provocaciones antig\u00e9nicas posteriores de las c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas inducen la secreci\u00f3n de IgG y de IgA. Las IgA secretoras (IgAs) son d\u00edmeros de IgA asociados a una prote\u00edna, la pieza secretora, sintetizada por las c\u00e9lulas mucosas glandulares. Las IgA participan en los procesos de exclusi\u00f3n antig\u00e9nica: desde su llegada al epitelio, las part\u00edculas y en especial los g\u00e9rmenes son captados por IgA, y a continuaci\u00f3n el tapiz mucociliar los lleva hacia la confluencia aerodigestiva. Por otra parte, la uni\u00f3n de las IgA a los ant\u00edgenos desencadena una reacci\u00f3n inflamatoria por activaci\u00f3n del complemento [96] . Las infecciones v\u00edricas respiratorias bajas provocan ante todo respuestas secundarias de tipo IgG, mientras que las rinofaringitis inducen en esencia respuestas mediadas por las IgA [27] . En toda la superficie de la mucosa de las v\u00edas respiratorias se presentan formaciones linfoides. Este sistema inmunitario mucoso se designa con el t\u00e9rmino de MALT (mucosal associated lymphoid tissue, tejido linfoide asociado a las mucosas). Se compone del tejido linfoide de la mucosa de las fosas nasales y las cavidades sinusales, el anillo de Waldeyer (vegetaciones adenoides, am\u00edgdalas palatinas y am\u00edgdalas linguales) y por el BALT (bronchial associated lymphoid tissue, tejido linfoide asociado a los bronquios).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1138,
                    "end": 1142,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 1327,
                    "end": 1331,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-Inmunidad celular. Al parecer la inmunidad celular desempe\u00f1a una funci\u00f3n menor en la defensa contra las infecciones v\u00edricas respiratorias [27] . \u00b6 Inmadurez del sistema inmunitario humoral del ni\u00f1o En los ni\u00f1os peque\u00f1os existe un d\u00e9ficit fisiol\u00f3gico de la inmunidad humoral que explica la frecuencia de infecciones v\u00edricas respiratorias en esta franja de edad. Dicha deficiencia se une a la conjunci\u00f3n de una p\u00e9rdida progresiva de la protecci\u00f3n inmunitaria por anticuerpos de origen materno a partir del 3.\u00ba-6.\u00ba mes de vida, y a una inmadurez del sistema inmunitario humoral propio del ni\u00f1o. Este d\u00e9ficit es m\u00e1s o menos marcado y duradero, seg\u00fan las personas. Habitualmente concluye entre los 12 y los 18 meses de vida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "Los reci\u00e9n nacidos poseen anticuerpos de tipo IgG transmitidos por la madre. El paso transplacentario de las IgG maternas comienza hacia la 32.\u00aa semana de gestaci\u00f3n y es m\u00e1ximo a finales del embarazo, per\u00edodo en el que las concentraciones s\u00e9ricas de IgG, en especial las dirigidas contra los virus respiratorios, se aproximan a las de la madre [27, 38] . El reducido paso transplacentario de IgG hasta una fase tard\u00eda del embarazo explica en parte el d\u00e9ficit inmunitario de los prematuros. La protecci\u00f3n inmunitaria por IgG de origen materno desaparece a los 3-6 meses de vida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protecci\u00f3n parcial proporcionada por los anticuerpos maternos"
        },
        {
            "text": "Capacidad reducida de los ni\u00f1os peque\u00f1os para sintetizar anticuerpos Hacia el 3.\u00ba-6.\u00ba mes de vida, en el momento en que desaparee la protecci\u00f3n inmunitaria de origen materno, el ni\u00f1o a\u00fan no ha adquirido plenamente la capacidad de sintetizar anticuerpos. As\u00ed, las concentraciones s\u00e9ricas de IgG son m\u00ednimas hacia los 6 meses, y m\u00e1s tarde aumentan de forma progresiva a partir del primer a\u00f1o ( Fig. 1 ) [38] . Este d\u00e9ficit cuantitativo se asocia a anomal\u00edas cualitativas de las IgG. En efecto, las IgG producidas por los ni\u00f1os peque\u00f1os no son del mismo tipo que las originadas por los ni\u00f1os mayores: se trata sobre todo de IgG 1 e IgG 3 , con un d\u00e9ficit relativo de IgG 2 [27, 38] . Ahora bien, las IgG 2 son elementos esenciales en la inmunidad antiv\u00edrica: pertenecen a esta subclase de IgG los anticuerpos dirigidos contra las glucoprote\u00ednas de superficie de los virus [27] . Las IgG 2 tambi\u00e9n intervienen en la defensa antibacteriana. Algunas se dirigen contra los polisac\u00e1ridos que forman las c\u00e1psulas de numerosas bacterias, y su d\u00e9ficit relativo en los ni\u00f1os peque\u00f1os los expone a infecciones por bacterias dotadas de una c\u00e1psula de polisac\u00e1ridos: Haemophilus influenzae encapsulado de tipo B, neumococo, meningococo [117] . El d\u00e9ficit relativo de IgG 2 desaparece hacia los 2 a\u00f1os de edad [27] . Las concentraciones de IgA son m\u00ednimas en el instante del nacimiento, y luego su s\u00edntesis avanza lentamente: los valores definitivos s\u00f3lo se obtienen despu\u00e9s de los 4 a\u00f1os de edad, y casi siempre hacia los 8-10 a\u00f1os ( Fig. 1 ) [38] . Aparte de la s\u00edntesis de IgA por el ni\u00f1o, \u00e9ste puede asimismo recibir IgA a trav\u00e9s de la leche materna, si bien no se ha demostrado formalmente su papel protector contra las infecciones v\u00edricas respiratorias [27, 38] . Aparte de las bajas concentraciones s\u00e9ricas de IgG y de IgA y de las anomal\u00edas cualitativas de las IgG, hay que destacar la escasa capacidad de los ni\u00f1os para desarrollar una reacci\u00f3n inmunitaria humoral tras una infecci\u00f3n v\u00edrica respiratoria o de una vacunaci\u00f3n mediante vacunas con virus atenuados contra el VRS, el virus parainfluenza y el virus de la gripe [ 2 7 ] . Adem\u00e1s, la duraci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n obtenida es menor, incluso aunque aumente con las reinfecciones por un mismo virus [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 674,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 678,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 869,
                    "end": 873,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1221,
                    "end": 1226,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 1294,
                    "end": 1298,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1528,
                    "end": 1532,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1743,
                    "end": 1747,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1748,
                    "end": 1751,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2115,
                    "end": 2122,
                    "text": "[ 2 7 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2247,
                    "end": 2251,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 392,
                    "end": 398,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1519,
                    "end": 1525,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Protecci\u00f3n parcial proporcionada por los anticuerpos maternos"
        },
        {
            "text": "Si se producen rinofaringitis recidivantes, el temor del m\u00e9dico, y sobre todo de los padres, es que exista una enfermedad grave subyacente, como un d\u00e9ficit inmunitario, una mucoviscidosis o una discinesia ciliar primitiva. Los ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00b6 Elementos que permiten distinguir las rinofaringitis recidivantes banales de una afecci\u00f3n m\u00e1s grave"
        },
        {
            "text": "bulinas con la edad (seg\u00fan [38] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 31,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Evoluci\u00f3n de las concentraciones plasm\u00e1ticas de inmunoglo-"
        },
        {
            "text": "Otorrinolaringolog\u00eda criterios diagn\u00f3sticos de las infecciones respiratorias recidivantes banales relacionadas con el aprendizaje inmunitario son las siguientes [38] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-infecciones no graves, como rinitis, rinofaringitis o rinobronquitis;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-menos de 6 infecciones al a\u00f1o (pueden llegar a 10 en el caso de las rinofaringitis); -disminuci\u00f3n de la frecuencia de las infecciones durante el verano;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-disminuci\u00f3n de la frecuencia de infecciones a partir de los 6-8 a\u00f1os;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-mantenimiento de un estado general bueno sin retraso pondoestatural;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-ausencia de:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-riesgo de inmunodepresi\u00f3n: corticoterapia prolongada, etc.;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-polipnea (afectaci\u00f3n del par\u00e9nquima pulmonar por mucoviscidosis o discinesia ciliar primaria);",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-diarrea o alternancia entre diarrea y estre\u00f1imiento (mucoviscidosis);",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-infecciones cut\u00e1neas o mucosas;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-complicaciones infecciosas durante las vacunaciones con vacunas con g\u00e9rmenes vivos atenuados como el bacilo de Calmette y Gu\u00e9rin (BCG) o la vacuna antipoliomiel\u00edtica oral;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-anomal\u00edas no infecciosas que pueden inducir la sospecha de un d\u00e9ficit inmunitario: trombocitopenia, eccema extendido y sobreinfectado, malformaci\u00f3n card\u00edaca, hipocalcemia, afectaci\u00f3n autoinmunitaria (artritis, glomerulonefritis, citopenias), alergia medicamentosa. En resumen, debe bastar con la anamnesis y una exploraci\u00f3n cl\u00ednica completa y rigurosa para orientar el diagn\u00f3stico hacia las infecciones banales o, por el contrario, hacia una enfermedad m\u00e1s grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "Aunque las rinofaringitis recidivantes no complicadas no son peligrosas, su repetici\u00f3n puede ser invalidante para el ni\u00f1o y sus padres. Entonces resulta \u00fatil hacer un interrogatorio etiol\u00f3gico para detectar factores favorecedores e intentar erradicarlos. Este interrogatorio se revela necesario cuando las rinofaringitis causan complicaciones infecciosas (otitis, sinusitis) o respiratorias obstructivas. Los principales factores de riesgo de las rinofaringitis recidivantes son la ausencia de lactancia materna, el tabaquismo pasivo y los entornos con poblaci\u00f3n infantil. Otros factores resultan m\u00e1s controvertidos o secundarios: infecci\u00f3n cr\u00f3nica de las vegetaciones adenoides, contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas y familiares, uso de tetinas (chupos), carencia de vitaminas y oligoelementos, reflujo gastroesof\u00e1gico y caracter\u00edsticas al\u00e9rgicas. \u00b6 Tipo de alimentaci\u00f3n En Francia, menos del 10% de los lactantes reciben lactancia materna a partir del primer mes de vida [108] . Esta cifra es muy baja en comparaci\u00f3n con ciertos pa\u00edses (Austria, Suecia), donde alcanza el 80%. Un estudio prospectivo aleatorizado ha demostrado que la lactancia materna protege contra las infecciones y reduce la incidencia de alergia [121] . La leche materna contiene IgAs y factores antibacterianos, como la lisozima y la lactotransferrina, que no se encuentran presentes en la leche de vaca. En un estudio de 776 lactantes con un peso al nacer superior a 2.500 g, la frecuencia de infecciones respiratorias disminuy\u00f3 un 34% en los 6 primeros meses de vida en los ni\u00f1os que recibieron lactancia materna en comparaci\u00f3n con los que recibieron lactancia artificial [12] . Por otra parte, en dicho estudio el porcentaje de ni\u00f1os hospitalizados por un proceso infeccioso fue del 14,7% en el grupo de la lactancia artificial y del 0,23% en el grupo de la lactancia materna. En los lactantes con paladar hendido, una malformaci\u00f3n que aumenta el riesgo de otitis agudas recidivantes y de otitis seromucosas debido a la insuficiencia del velo del paladar, el 97,4% de los lactantes que recibieron lactancia artificial presentaron un derrame timp\u00e1nico en los dos primeros a\u00f1os de vida, lo que s\u00f3lo ocurri\u00f3 en el 32% de los que recibieron lactancia materna [111] . \u00b6 Tabaquismo pasivo Se calcula que casi el 30% de los ni\u00f1os est\u00e1 sometido a inhalaci\u00f3n pasiva del humo del tabaco [38] . Son numerosos e intrincados los mecanismos de los efectos perjudiciales del tabaco: irritaci\u00f3n de la mucosa, aumento de la permeabilidad de la mucosa, disminuci\u00f3n de la migraci\u00f3n de los macr\u00f3fagos y de los polimorfonucleares neutr\u00f3filos, incremento de las IgE s\u00e9ricas totales. De sobra se han demostrado los efectos nefastos del tabaquismo pasivo en los lactantes y en los ni\u00f1os [37] . Un estudio estadounidense sobre el impacto medicosocial del tabaquismo pasivo sugiere que esta intoxicaci\u00f3n producir\u00eda de 350.000 a 2 millones de otitis anuales, 1,3-2 millones de episodios de tos, de 14.000 a 21.000 adenoidectom\u00edas y amigdalectom\u00edas [30] . Los principales s\u00edntomas o afecciones relacionados con el tabaquismo pasivo de los ni\u00f1os son la tos cr\u00f3nica (75%), las bronquitis recidivantes (33%), las infecciones de garganta, nariz y o\u00eddos (13%) y las laringitis recidivantes (4%) [37] . A menudo, en el interrogatorio que se hace a los padres se subestima la importancia del tabaquismo pasivo. En caso de duda, se puede determinar la cantidad de cotinina en la orina del ni\u00f1o para demostrar claramente que existe una intoxicaci\u00f3n pasiva por el tabaco. La cotinina es un metabolito de la nicotina y el incremento de su concentraci\u00f3n en orina constituye el mejor marcador del tabaquismo pasivo. Una cotinuria superior a 2,5 ng/ml aumenta un 40% el riesgo de otitis seromucosas [40, 80] . \u00b6 Vida en colectividad Entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, Francia es el pa\u00eds donde antes se admite en guarder\u00edas a los ni\u00f1os y donde es mayor el porcentaje de mujeres que trabajan fuera del hogar [109] . En el estudio de Waldet al [146] el riesgo de sufrir al menos seis infecciones al a\u00f1o era del 73% en los ni\u00f1os que iban a la guarder\u00eda, frente a s\u00f3lo el 29% en los que estaban en su casa. Por otra parte, la colocaci\u00f3n de dispositivos transtimp\u00e1nicos era mucho m\u00e1s frecuente en el primer grupo. En otro estudio, en 8 meses de control de un grupo de 807 ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, el riesgo de infecciones se multiplicaba por 3,5-5,5 cuando se frecuentaban colectivos de ni\u00f1os [23] . El riesgo infeccioso aumenta cuanto m\u00e1s ni\u00f1os conforman el colectivo y cuando existen fumadores entre los miembros del personal [4, 8, 23] . Hay que aconsejar a los padres de un ni\u00f1o que presente infecciones recidivantes de garganta, nariz y o\u00eddos que, a ser posible, lo saquen del colectivo de ni\u00f1os que frecuenta. Sin embargo, no hay mal que por bien no venga: las",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 995,
                    "end": 1000,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1241,
                    "end": 1246,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 1670,
                    "end": 1674,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2254,
                    "end": 2259,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 2376,
                    "end": 2380,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2762,
                    "end": 2766,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 3020,
                    "end": 3024,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 3261,
                    "end": 3265,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 3756,
                    "end": 3760,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 3761,
                    "end": 3764,
                    "text": "80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 3966,
                    "end": 3971,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 4001,
                    "end": 4006,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 4447,
                    "end": 4451,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 4582,
                    "end": 4585,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 4586,
                    "end": 4588,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 4589,
                    "end": 4592,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES QUE FAVORECEN LAS RINOFARINGITIS RECIDIVANTES"
        },
        {
            "text": "E -20-510-A-10 infecciones frecuentes en el per\u00edodo preescolar disminuyen el riesgo de rinofaringitis durante la etapa escolar [8] . \u00b6 Infecci\u00f3n e hipertrofia de las vegetaciones adenoides Las am\u00edgdalas far\u00edngeas de Luschka son un islote linfoide situado en la pared rinofar\u00edngea posterior y pertenecen al anillo de Waldeyer, formado tambi\u00e9n por las am\u00edgdalas palatinas y linguales. Cuando se hipertrofian, estas am\u00edgdalas se denominan vegetaciones adenoides. La infecci\u00f3n cr\u00f3nica de las vegetaciones adenoides mantiene las recidivas de las rinofaringitis y las complicaciones infecciosas \u00f3ticas o sinusales. Por otra parte, su hipertrofia puede dificultar el flujo de aire por la rinofaringe y reducir la aireaci\u00f3n del o\u00eddo medio por la obstrucci\u00f3n de la trompa de Eustaquio. La exploraci\u00f3n elegida para evaluar la infecci\u00f3n y el volumen de las vegetaciones es la nasofibroscopia. Dicha prueba se efect\u00faa en consulta, con el ni\u00f1o en estado de vigilia, y resulta menos dolorosa si se pulveriza en la nariz lidoca\u00edna al 1% (una pulverizaci\u00f3n en cada fosa nasal), incluso a partir de los 6 a\u00f1os, mediante la colocaci\u00f3n durante 10 minutos de taponamiento nasal con algodones embebidos en xiloca\u00edna al 5% con nafazolina (una buena forma de saber si el taponamiento ha sido suficientemente largo es preguntar al paciente si nota dormidos los dientes de la arcada superior). La exploraci\u00f3n permite realizar una evaluaci\u00f3n morfol\u00f3gica de las fosas nasales y de la rinofaringe. Hay que buscar una hipertrofia o una infecci\u00f3n de las vegetaciones adenoides. Se debe detectar bien la existencia de vegetaciones implantadas en el contorno del marco coanal: su presencia hace que la eficacia de la t\u00e9cnica cl\u00e1sica de adenoidectom\u00eda con cureta resulte aleatoria. La radiograf\u00eda de la rinofaringe da menos informaci\u00f3n que la nasofibroscopia: permite calcular aproximadamente el volumen de las vegetaciones, pero no deja que se aprecie el car\u00e1cter obstructivo o infectado, ni diagnosticar las vegetaciones coanales. \u00b6 Nutrici\u00f3n, oligoelementos y vitaminas A menudo se ha achacado un papel favorecedor a los d\u00e9ficit de vitaminas y oligoelementos, aunque todav\u00eda est\u00e1 mal documentado y es controvertido [117] . En lo que concierne al zinc, un estudio reciente con doble anonimato en el que se emplearon las dosis terap\u00e9uticas generalmente admitidas no ha encontrado efectos positivos sobre las rinofaringitis espont\u00e1neas, y s\u00f3lo un limitado efecto sobre las rinofaringitis inducidas [ 1 4 1 ] . En otro estudio se ha demostrado una reducci\u00f3n significativa de la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de vitamina A y de betacaroteno [82] . Asimismo, se ha observado una disminuci\u00f3n de la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de selenio en el curso de infecciones respiratorias recidivantes, en particular en el marco de las mucoviscidosis: este oligoelemento se receta a menudo en dicha afecci\u00f3n. En los pa\u00edses industrializados, antes de recomendar el suplemento con oligoelementos en ni\u00f1os peque\u00f1os afectados por infecciones respiratorias recidivantes hay que realizar estudios bien hechos. Tambi\u00e9n es controvertido el papel favorecedor de la carencia de hierro. En dos estudios ya antiguos se ha descrito una disminuci\u00f3n de la frecuencia de infecciones respiratorias tras la administraci\u00f3n de suplementos de hierro en los lactantes que presentan su carencia [74, 88] . Por otra parte, el hierro es necesario para la fagocitosis y el poder bactericida de los polimorfonucleares neutr\u00f3filos [150] . En la pr\u00e1ctica, su prescripci\u00f3n se justifica si existe anemia ferrop\u00e9nica probada: hemoglobina sangu\u00ednea inferior a 11 g/100 ml, volumen corpuscular medio inferior a 72 Fl, concentraci\u00f3n s\u00e9rica de hierro menor de 10 \u03bcmol/l, ferritinemia inferior a 10 \u03bcg/l. \u00b6 Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica Los contaminantes atmosf\u00e9ricos favorecen las infecciones respiratorias [41] . Algunos estudios han demostrado el aumento de la incidencia de infecciones respiratorias en zonas urbanizadas en comparaci\u00f3n con las \u00e1reas rurales [93] . Los principales contaminantes implicados son: el \u00f3xido de azufre y el \u00f3xido de nitr\u00f3geno (contaminantes invernales), el ozono (contaminante estival) y las part\u00edculas finas (di\u00e9sel, etc.). Por otra parte, tambi\u00e9n se ha evidenciado la correlaci\u00f3n entre contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y alergias nasales [86] . Los principales s\u00edntomas relacionados con la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica son las conjuntivitis, las rinitis, los episodios de tos y las crisis asm\u00e1ticas [38] . \u00b6 Caracter\u00edsticas familiares y de la fratr\u00eda En una familia, los ni\u00f1os sufren infecciones respiratorias altas o bajas con una frecuencia dos veces mayor que sus hermanas [38] . Estad\u00edsticamente, los hermanos menores suelen estar menos afectados que los dem\u00e1s miembros de la fratr\u00eda. \u00b6 Factores socioecon\u00f3micos Las infecciones respiratorias recidivantes son m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os que duermen mal, en los que invierten m\u00e1s tiempo en el transporte hasta la guarder\u00eda, los que tienen una higiene corporal menor y una alimentaci\u00f3n menos equilibrada [46] . Sin embargo, a menudo resulta dif\u00edcil distinguir los factores socioecon\u00f3micos de los ambientales, ya que los ni\u00f1os procedentes de los medios socioecon\u00f3micos m\u00e1s desfavorecidos suelen estar m\u00e1s expuestos a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. \u00b6 Reflujo gastroesof\u00e1gico Las manifestaciones otorrinolaringol\u00f3gicas desencadenadas o agravadas en los ni\u00f1os por el reflujo gastroesof\u00e1gico son variadas: tos cr\u00f3nica, sinusitis, otitis media aguda [38] . La correlaci\u00f3n entre el reflujo gastroesof\u00e1gico y las rinofaringitis infantiles la sugiere el pH rinofar\u00edngeo medio m\u00e1s bajo, observado en ni\u00f1os que presentan rinofaringitis recidivantes, en comparaci\u00f3n con una poblaci\u00f3n de referencia [24] ; sin embargo, a\u00fan no est\u00e1 demostrada formalmente. Hay que destacar que los reflujos con manifestaciones otorrinolaringol\u00f3gicas se producen a menudo sin que existan v\u00f3mitos o regurgitaciones. El aspecto t\u00edpico de los reflujos con manifestaciones otorrinolaringol\u00f3gicas en pHmetr\u00eda es la existencia de reflujos breves y frecuentes, en particular durante el per\u00edodo diurno [143] . \u00b6 Alergia La relaci\u00f3n entre alergia e infecciones resulta compleja. Algunas infecciones v\u00edricas parecen ser m\u00e1s graves en pacientes al\u00e9rgicos [10] . Puede que las infecciones v\u00edricas favorezcan el desencadenamiento de los s\u00edntomas al\u00e9rgicos, en especial las crisis asm\u00e1ticas [42, 95] . Pero otros estudios recientes indican que las infecciones tienen un papel protector contra las alergias. Esta hip\u00f3tesis naci\u00f3 de la siguiente constataci\u00f3n: las alergias (fiebre del heno) son menos frecuentes y las infecciones respiratorias (bronquitis) lo son m\u00e1s en el este de Alemania (2,7%) que en el oeste (8,6%) [145] . La diferencia de incidencia de infecciones se deber\u00eda a la mejor higiene y a la reducci\u00f3n del tama\u00f1o de las familias en el oeste de Alemania: ambos elementos reducen los riesgos de infecciones cruzadas entre los ni\u00f1os. La protecci\u00f3n de las infecciones de los ni\u00f1os peque\u00f1os frente E -20-510-A-10",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2185,
                    "end": 2190,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 2465,
                    "end": 2474,
                    "text": "[ 1 4 1 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2597,
                    "end": 2601,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 3308,
                    "end": 3312,
                    "text": "[74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 3313,
                    "end": 3316,
                    "text": "88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 3439,
                    "end": 3444,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 3803,
                    "end": 3807,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 3957,
                    "end": 3961,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 4260,
                    "end": 4264,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 4418,
                    "end": 4422,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 4595,
                    "end": 4599,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 4975,
                    "end": 4979,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 5414,
                    "end": 5418,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 5656,
                    "end": 5660,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 6032,
                    "end": 6037,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 6182,
                    "end": 6186,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 6315,
                    "end": 6319,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 6320,
                    "end": 6323,
                    "text": "95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 6643,
                    "end": 6648,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "Otorrinolaringolog\u00eda a la alergia se relacionar\u00eda con su influencia en la diferenciaci\u00f3n de los linfocitos T. A partir de los linfocitos T v\u00edrgenes de tipo Th0, los agentes infecciosos inducen una diferenciaci\u00f3n preponderante en el sentido de los linfocitos Th1, poblaci\u00f3n linfoc\u00edtica implicada principalmente en la inmunidad celular. Si no se producen infecciones, los linfocitos v\u00edrgenes se orientan m\u00e1s bien hacia una diferenciaci\u00f3n de tipo Th2, presente sobre todo en los fen\u00f3menos al\u00e9rgicos. Un estudio, tambi\u00e9n a favor del papel protector de las infecciones en la primera infancia frente a la alergia, ha demostrado que los lactantes que acudieron muy pronto a una guarder\u00eda desarrollaban menos alergias que los que fueron m\u00e1s tarde [38] . \u00b6 Otros factores favorecedores Otros factores pueden favorecer las infecciones rinofar\u00edngeas recidivantes: anomal\u00edas morfol\u00f3gicas, en especial en el marco de las malformaciones craneofaciales o de enfermedades por sobrecarga, insuficiencias del velo del paladar o mala higiene bucodental. El uso prolongado de chupetes o tetinas aumentar\u00eda aproximadamente un tercio las otitis medias de repetici\u00f3n [106] . Sin embargo, es necesario que otros estudios confirmen dicha observaci\u00f3n. Los trabajos cient\u00edficos, aunque poco numerosos, no est\u00e1n a favor de la creencia popular del papel de la exposici\u00f3n al fr\u00edo en la aparici\u00f3n de rinofaringitis [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 739,
                    "end": 743,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1149,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 1384,
                    "end": 1388,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "En el curso de las rinofaringitis agudas infantiles, los s\u00edntomas suelen alcanzar su grado m\u00e1ximo tras 2-3 d\u00edas de evoluci\u00f3n, despu\u00e9s se aten\u00faan y al cabo de 7-10 d\u00edas se produce la curaci\u00f3n espont\u00e1nea [67, 147] . El dolor far\u00edngeo desaparece por lo general r\u00e1pidamente, mientras que la rinorrea, clara al principio, se hace m\u00e1s espesa y purulenta [67, 138] . La purulencia de la rinorrea no se asocia a modificaciones de la flora bacteriana rinofar\u00edngea, y no se considera un indicador de sobreinfecci\u00f3n bacteriana de la mucosa nasal [156] . La fiebre raramente se observa durante m\u00e1s de 4 d\u00edas [129] , y en menos del 10% de los casos la rinorrea y la tos se prolongan m\u00e1s de una semana [148] . Las complicaciones infecciosas secundarias a una sobreinfecci\u00f3n bacteriana suelen ser benignas, y ning\u00fan estudio ha demostrado que puedan prevenirse mediante antibi\u00f3ticos [5] . Predominan la otitis media aguda y la sinusitis. Tambi\u00e9n pueden aparecer complicaciones respiratorias. Por \u00faltimo, es preciso tomar ciertas precauciones en caso de anestesia general en ni\u00f1os que sufren rinofaringitis aguda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "147]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 352,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "138]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 540,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 601,
                    "text": "[129]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 693,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 870,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n de las rinofaringitis"
        },
        {
            "text": "Se trata esencialmente de las complicaciones de la fiebre -las convulsiones febriles y la deshidrataci\u00f3n-, siempre temibles en ni\u00f1os de corta edad. Su prevenci\u00f3n resulta esencial en el tratamiento de la rinofaringitis aguda. \u00b6 Locorregionales",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES INFECCIOSAS \u00b6 Generales"
        },
        {
            "text": "Las rinofaringitis son un factor de riesgo de otitis media aguda y de otitis seromucosa por dos mecanismos: -propagaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n o de la infecci\u00f3n de la rinofaringe hacia el o\u00eddo medio a trav\u00e9s de la trompa de Eustaquio; -obstrucci\u00f3n de la trompa de Eustaquio por vegetaciones adenoides hipertr\u00f3ficas o, sobre todo, por un edema inflamatorio de la mucosa tub\u00e1rica. Esta obstrucci\u00f3n dificulta la aireaci\u00f3n del o\u00eddo medio y favorece as\u00ed su inflamaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones \u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "-Otitis media aguda. La otitis media aguda es la complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de las rinofaringitis (7-30% de los casos) [116, 132, 147] . Se produce sobre todo entre los 6 meses y los 2 a\u00f1os. Puede comenzar entre 1 d\u00eda y 2 semanas despu\u00e9s del inicio de la rinofaringitis. La mitad de las otitis medias se inician en los 4 primeros d\u00edas, y tres cuartas partes en la primera semana [63] . En el curso de la rinofaringitis, es habitual que se produzca una inflamaci\u00f3n del o\u00eddo medio, denominada cl\u00e1sicamente otitis congestiva. Puede relacionarse con la difusi\u00f3n de la inflamaci\u00f3n mucosa de la rinofaringe hacia el o\u00eddo medio o a una aut\u00e9ntica otitis v\u00edrica. El estudio virol\u00f3gico de las muestras obtenidas del o\u00eddo medio ha demostrado que al menos una parte de los virus respiratorios puede invadir el o\u00eddo medio y producir as\u00ed la inflamaci\u00f3n de su mucosa [6, 20, 66, 113] . Los principales signos que deben inducir la sospecha de una otitis media aguda bacteriana son la fiebre elevada y el t\u00edmpano abombado por una colecci\u00f3n purulenta retrotimp\u00e1nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 124,
                    "text": "[116,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "132,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "147]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 855,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 859,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 863,
                    "text": "66,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 868,
                    "text": "113]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones \u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "-Otitis seromucosa. Las rinofaringitis agudas producen colecciones l\u00edquidas retrotimp\u00e1nicas por difusi\u00f3n de la inflamaci\u00f3n rinofar\u00edngea al o\u00eddo medio o por inducci\u00f3n de una obstrucci\u00f3n tub\u00e1rica de origen inflamatorio o m\u00e1s raramente mec\u00e1nico (hipertrofia de las vegetaciones adenoides). En adultos voluntarios infectados por rinovirus, la funci\u00f3n tub\u00e1rica se alter\u00f3 en el 50-80% de los casos [35, 92] . No hay que confundir una colecci\u00f3n l\u00edquida retrotimp\u00e1nica postot\u00edtica con una aut\u00e9ntica otitis seromucosa. Chant et al han indicado que tras una otitis media aguda, la colecci\u00f3n persist\u00eda en [18] : -el 50-70% de los o\u00eddos en la 2.\u00aa semana; -el 20-40% de los o\u00eddos en la 4.\u00aa semana; -el 10-20% de los o\u00eddos en la 8.\u00aa semana; -el 10% de los o\u00eddos en la 12.\u00aa semana. De modo arbitrario, se puede hablar de otitis seromucosa si la colecci\u00f3n se observa en dos ocasiones con 3 meses de intervalo como m\u00ednimo [5] . Aparte de las rinofaringitis, otras anomal\u00edas constituyen un factor de riesgo de otitis seromucosa: -disfunci\u00f3n del velo del paladar que impide una buena abertura de la trompa de Eustaquio (hendidura velopalatina, s\u00edndrome CATCH 22, etc.); -obstrucci\u00f3n tub\u00e1rica por diferentes procesos inflamatorios o tumorales (tumores de la rinofaringe o de la fosa infratemporal, tuberculosis, enfermedad de Wegener, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 400,
                    "text": "92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 598,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 908,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones \u00f3ticas"
        },
        {
            "text": "En el curso de las rinofaringitis, es frecuente la afectaci\u00f3n v\u00edrica inflamatoria de los senos maxilares. Se ha detectado \u00e1cido ribonucleico (ARN) de rinovirus por hibridaci\u00f3n in situen los senos maxilares de pacientes que sufr\u00edan rinofaringitis agudas [114] . Estas inflamaciones sinusales de",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 258,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones sinusales"
        },
        {
            "text": "E -20-510-A-10 origen v\u00edrico no corresponden a aut\u00e9nticas sinusitis agudas: no producen algias faciales ni inflamaci\u00f3n de los tejidos blandos presinusales. Se detectan radiogr\u00e1ficamente y se resuelven de forma espont\u00e1nea, sin aplicar ning\u00fan tratamiento antibi\u00f3tico [51, 115] . Las sinusitis agudas bacterianas aparecer\u00edan en el 0,5-2% de las rinofaringitis [53] . Se deben distinguir dos entidades cl\u00ednicas. La etmoiditis aguda, afecci\u00f3n rara y grave, afecta sobre todo a los lactantes. Evoluciona con rapidez. Sus dos signos principales son fiebre elevada y edema unilateral del p\u00e1rpado superior y del inferior que comienza en el \u00e1ngulo interno del ojo. El tratamiento hospitalario incluye la administraci\u00f3n de antipir\u00e9ticos y de antibi\u00f3ticos de amplio espectro por v\u00eda intravenosa que cubran en particular a Haemophilus influenzae y al neumococo. Entre los principales riesgos se encuentran la extensi\u00f3n intraorbitaria del proceso infeccioso y la meningitis. Los signos que hacen sospechar la afectaci\u00f3n orbitaria son: exoftalmos, midriasis, anestesia corneal, par\u00e1lisis oculomotora y reducci\u00f3n de la agudeza visual. Esta afectaci\u00f3n se confirma mediante una tomograf\u00eda computarizada o una ecograf\u00eda intraorbitaria. La sinusitis maxilar, m\u00e1s frecuente pero casi siempre benigna, no aparece antes de los 4-5 a\u00f1os [142, 149] . En efecto, antes de esta edad, el seno maxilar est\u00e1 muy abierto a la cavidad nasal, lo que implica:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 361,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1313,
                    "end": 1318,
                    "text": "[142,",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1323,
                    "text": "149]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "-que cualquier rinitis se propaga por contig\u00fcidad al seno maxilar, produciendo anomal\u00edas radiol\u00f3gicas sinusales sin significaci\u00f3n patol\u00f3gica. Entonces se habla de rinosinusitis; -que no se puede desarrollar ninguna retenci\u00f3n purulenta en el seno maxilar. Por tanto, en este rango de edad no existen sinusitis maxilares agudas bacterianas. En ni\u00f1os mayores de 4-5 a\u00f1os, el diagn\u00f3stico de sinusitis maxilar se debe sospechar ante s\u00edntomas de rinofaringitis anormalmente intensos o que duren m\u00e1s de 10 d\u00edas, tal vez asociados a algias faciales o a una inflamaci\u00f3n de los tejidos blandos infraorbitarios [142, 147] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 605,
                    "text": "[142,",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 610,
                    "text": "147]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "A menudo, una neumopat\u00eda asociada a una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas representa una aut\u00e9ntica complicaci\u00f3n bacteriana de una enfermedad v\u00edrica previa, pero tambi\u00e9n puede tratarse de la extensi\u00f3n pulmonar de la infecci\u00f3n v\u00edrica. Diversos virus respiratorios, como el de la gripe, el virus parainfluenza y el VRS, pueden infectar las v\u00edas respiratorias altas. Un estudio reciente, basado en hibridacionesin situ realizadas en biopsias bronquiales, ha demostrado que el rinovirus tambi\u00e9n pod\u00eda replicarse en las v\u00edas respiratorias bajas [110] . Algunos estudios sugieren que las afecciones pulmonares mixtas, v\u00edricas y bacterianas, son frecuentes, sobre todo en los ni\u00f1os [68, 76] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 547,
                    "end": 552,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 686,
                    "text": "[68,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 690,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones broncopulmonares"
        },
        {
            "text": "Las conjuntivitis purulentas del lactante, casi siempre de origen bacteriano, constituyen una de las complicaciones de la rinofaringitis. Los microorganismos causales (Haemophilus influenzae, Moraxella catarrhalis, etc.) son hu\u00e9spedes habituales de la rinofaringe [ 4 5 ] . El tratamiento es esencialmente local y la antibioticoterapia por v\u00eda general no est\u00e1 indicada. La presencia de una conjuntivitis invita a buscar una otitis media aguda (s\u00edndrome de otitis-conjuntivitis) [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 271,
                    "text": "[ 4 5 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 482,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conjuntivitis"
        },
        {
            "text": "Las rinofaringitis pueden causar adenitis o abscesos laterocervicales, laterofar\u00edngeos o retrofar\u00edngeos. La presencia de adenopat\u00edas cervicales en el contexto de una rinofaringitis no es una indicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de tratamiento antibi\u00f3tico. \u00c9ste es indispensable en caso de supuraci\u00f3n ganglionar (absceso), quiz\u00e1s asociado a una punci\u00f3n o a un drenaje quir\u00fargico con obtenci\u00f3n de muestras bacteriol\u00f3gicas. La presencia de ganglios inflamatorios en contacto con los m\u00fasculos paravertebrales puede causar tort\u00edcolis febril (s\u00edndrome de Grisel).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenitis"
        },
        {
            "text": "La meningitis no es una complicaci\u00f3n directa habitual de la rinofaringitis. Sin embargo, en casos muy raros, se pueden producir meningitis recidivantes con cada nuevo episodio de rinofaringitis [118] . Entonces hay que buscar:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 199,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "-un d\u00e9ficit inmunitario cong\u00e9nito o adquirido; -el estado de portador en la rinofaringe de bacterias con riesgo de producir meningitis: neumococos, meningococos; -una malformaci\u00f3n de la zona media de la base del cr\u00e1neo, en particular un meningocele esfenoidal; -un traumatismo con brecha osteodural que afecta a la parte anterior o media de la base del cr\u00e1neo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "En los reci\u00e9n nacidos y los lactantes que no pueden respirar por la boca salvo durante el llanto, la rinitis puede producir una disnea grave del tipo de la bradipnea inspiratoria. La existencia de un tiraje inframandibular y el que la respiraci\u00f3n mejore con el llanto hace sospechar un obst\u00e1culo nasal. La nasofibroscopia permite descartar otros diagn\u00f3sticos, como una desviaci\u00f3n del tabique, una malformaci\u00f3n (atresia de coanas, estenosis de los orificios piriformes) o un tumor. El tratamiento se hace estando el ni\u00f1o hospitalizado (cf infra \u00abTratamiento\u00bb). En los ni\u00f1os mayores, la hipertrofia de las vegetaciones adenoides puede originar una obstrucci\u00f3n nasal cr\u00f3nica bilateral que se manifiesta como una respiraci\u00f3n exclusivamente bucal, voz nasal (rinolalia cerrada), ronquidos e incluso un s\u00edndrome de apnea obstructiva del sue\u00f1o (SAOS). En este \u00faltimo caso, las apneas se deben a una reducci\u00f3n del tono muscular far\u00edngeo durante el sue\u00f1o, que tiene como consecuencia un aumento de la obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias. En este marco, la hipertrofia adenoidea suele relacionarse, aunque no siempre, a una hipertrofia amigdalina. Antes de los 5 a\u00f1os de edad, dominan el cuadro cl\u00ednico los s\u00edntomas nocturnos del SAOS: dificultad respiratoria, ronquidos sonoros, apneas, sudoraci\u00f3n durante el sue\u00f1o. Despu\u00e9s de los 5 a\u00f1os, los padres a menudo se preocupan m\u00e1s por los s\u00edntomas diurnos: somnolencia excesiva, trastornos del car\u00e1cter, dificultad de aprendizaje, cefaleas matutinas. La enuresis nocturna puede ser un signo sospechoso. Algunos ni\u00f1os s\u00f3lo presentan s\u00edntomas en la fase de las complicaciones: alteraci\u00f3n del crecimiento (relacionada con la disminuci\u00f3n de la secreci\u00f3n de la hormona del crecimiento, la anorexia, la hipoxemia y el incremento del consumo energ\u00e9tico nocturno); hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica; cor pulmonale; insuficiencia card\u00edaca; policitemia. El registro polisomnogr\u00e1fico del sue\u00f1o es el m\u00e9todo de referencia para confirmar el diagn\u00f3stico de SAOS en los adultos [16] . Por desgracia, no se conocen bien los criterios usados con los ni\u00f1os. Los que se emplean hoy en d\u00eda se han extrapolado de estudios referentes a las apneas centrales de los lactantes y a los SAOS de los adultos. Los criterios utilizados para diagnosticar un SAOS en un adulto hacen que se ignore el 80% de las afecciones infantiles, ya que a menudo se trata de formas obstructivas parciales con desaturaciones c\u00edclicas, hipercapnia, movimientos parad\u00f3jicos y ronquidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1999,
                    "end": 2003,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas"
        },
        {
            "text": "Otorrinolaringolog\u00eda Ciertas enfermedades podr\u00edan estar relacionadas con la obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica de las v\u00edas respiratorias por vegetaciones adenoides hipertr\u00f3ficas: trastornos del desarrollo pondoestatural, trastornos del desarrollo bucofacial (facies \u00abadenoidea\u00bb), trastornos de la masticaci\u00f3n y del lenguaje, anomal\u00edas dentales. Sin embargo, no se cuenta con pruebas s\u00f3lidas para apoyar estas relaciones ni para afirmar que con la adenoidectom\u00eda se puede esperar que mejoren tales enfermedades [5] . La facies adenoidea se caracteriza por un rostro estrecho y alargado y por un paladar ojival. Puede que esta cara se relacione con una estrechez del cavum y no sea s\u00f3lo la consecuencia sino la causa de la obstrucci\u00f3n rinofar\u00edngea cr\u00f3nica [118] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 744,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "El papel central de las infecciones por rinovirus en el desencadenamiento de las crisis asm\u00e1ticas infantiles se ha documentado de la manera adecuada [27, 75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma"
        },
        {
            "text": "En los enfermos inmunodeprimidos, el VRS es la causa m\u00e1s frecuente de infecci\u00f3n v\u00edrica respiratoria grave, pero las infecciones por rinovirus tambi\u00e9n producen afecciones respiratorias bajas graves y en ocasiones mortales [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis en pacientes inmunodeprimidos"
        },
        {
            "text": "La rinofaringitis aumenta el riesgo de broncoespasmo, laringoespasmo e hipoxemia en el curso de una intervenci\u00f3n bajo anestesia general. Por otra parte, la hiperton\u00eda vagal, en ocasiones se asocia a la infecci\u00f3n y entra\u00f1a el riesgo de bradiarritmia, incluso de parada card\u00edaca. El riesgo de efectos secundarios respiratorios se multiplica por 2-7 en los ni\u00f1os que padecen rinofaringitis, hasta por 11 en caso de intubaci\u00f3n traqueal [131] . Este riesgo persiste hasta en las 6 semanas siguientes a la infecci\u00f3n [131] . En Gran Breta\u00f1a, se recomienda diferir la cirug\u00eda al menos 15 d\u00edas en caso de rinofaringitis asociada a [131] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 437,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 515,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 627,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis y anestesia general"
        },
        {
            "text": "-una alteraci\u00f3n del estado general (fiebre alta, astenia); -sibilancias, o ante la necesidad de intubaci\u00f3n traqueal en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis y anestesia general"
        },
        {
            "text": "-No se debe retrasar una intervenci\u00f3n quir\u00fargica menor ante rinofaringitis moderadas sin asma ni necesidad de intubaci\u00f3n traqueal [131] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 135,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis y anestesia general"
        },
        {
            "text": "El objetivo del tratamiento es triple: curar el episodio en curso; evitar o tratar las complicaciones; prevenir las recidivas. Se pueden distinguir dos categor\u00edas de tratamiento de los episodios de rinofaringitis aguda: los tratamientos etiopatog\u00e9nicos (antiv\u00edricos) y los tratamientos sintom\u00e1ticos. La prevenci\u00f3n se basa en la b\u00fasqueda y la erradicaci\u00f3n de los factores favorecedores, y quiz\u00e1 tambi\u00e9n en ciertos antiv\u00edricos recientemente desarrollados. La adenoidectom\u00eda no se halla indicada en la prevenci\u00f3n de las rinofaringitis, y s\u00f3lo se recomienda en el marco de las complicaciones infecciosas u obstructivas respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Como la rinofaringitis est\u00e1 causada por multitud de virus diferentes con mecanismos etiopatog\u00e9nicos espec\u00edficos, a\u00fan no se ha desarrollado ning\u00fan tratamiento eficaz universal para dicha enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANTIV\u00cdRICOS"
        },
        {
            "text": "Dado el papel preponderante de los rinovirus en la rinofaringitis, los antiv\u00edricos dirigidos contra este tipo de virus deber\u00edan tener mayor efecto en el tratamiento de esta afecci\u00f3n. En los a\u00f1os ochenta, muchas de las esperanzas se basaban en el interfer\u00f3n, pero por desgracia esta mol\u00e9cula no aport\u00f3 ning\u00fan beneficio en el tratamiento de las rinofaringitis, ya fueran casos espont\u00e1neos o experimentales por inoculaci\u00f3n de rinovirus [56, 57] . El ICAM-1, receptor principal de los rinovirus, es el objetivo de los intentos de inhibici\u00f3n de la uni\u00f3n del virus a su receptor utilizando an\u00e1logos recombinantes solubles de dicha mol\u00e9cula. El resultado de estudios cl\u00ednicos ha demostrado que este enfoque podr\u00eda reducir la gravedad de las infecciones experimentales por rinovirus, si bien ese efecto sigue siendo modesto [140] . Los recientes avances en la obtenci\u00f3n de f\u00e1rmacos contra los rinovirus incluyen el desarrollo del pleconarilo, un ligando de la c\u00e1pside v\u00edrica, y el AG7088, inhibidor de la proteasa 3C del rinovirus humano [71, 78, 122] . El pleconarilo se administra por v\u00eda oral y es activo contra los rinovirus y enterovirus. Los resultados preliminares de ensayos cl\u00ednicos indican que cuando se instaura tratamiento con pleconarilo en las 24-36 horas posteriores al inicio de los s\u00edntomas, la duraci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la rinofaringitis se reduce de 1 a 1,5 d\u00edas [62] . En cuanto a los antigripales, la amantadina y la rimantadina tienen un uso limitado debido a sus efectos secundarios y a su falta de eficacia contra el virus de la gripe B, as\u00ed como por el desarrollo r\u00e1pido de cepas v\u00edricas resistentes durante el tratamiento [58] . Nuevos antiv\u00edricos espec\u00edficos del virus de la gripe, el zanamivir y el oseltamivir [154] , poseen menos efectos secundarios y se muestran eficaces contra los tipos A y B. Cuando se inicia el tratamiento con alguno de estos dos nuevos productos en las 48 horas siguientes a la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, la duraci\u00f3n de la gripe disminuye 1 o 2 d\u00edas [105, 134] . Hay pocos elementos a favor de la eficacia de dichos f\u00e1rmacos en la prevenci\u00f3n de las complicaciones bacterianas [79] , pero un tratamiento precoz con oseltamivir reduce m\u00e1s de un 40% el riesgo de aparici\u00f3n de otitis media aguda en los ni\u00f1os [155] . El mayor conocimiento del papel fundamental de la respuesta inflamatoria del hu\u00e9sped en la g\u00e9nesis de los s\u00edntomas de la rinofaringitis ha hecho que se intentara tratar mediante la combinaci\u00f3n de antiv\u00edricos y antiinflamatorios. En un estudio cl\u00ednico reciente realizado en adultos voluntarios infectados por rinovirus, la combinaci\u00f3n de interfer\u00f3n intranasal con ibuprofeno y clorfenamina (antihistam\u00ednico y anticolin\u00e9rgico) ha permitido reducir los s\u00edntomas nasales y tambi\u00e9n muchos otros s\u00edntomas de la enfermedad [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 821,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 1030,
                    "end": 1034,
                    "text": "[71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 1035,
                    "end": 1038,
                    "text": "78,",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1043,
                    "text": "122]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 1376,
                    "end": 1380,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1642,
                    "end": 1646,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1733,
                    "end": 1738,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 1998,
                    "end": 2003,
                    "text": "[105,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 2004,
                    "end": 2008,
                    "text": "134]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 2124,
                    "end": 2128,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 2253,
                    "end": 2258,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 2777,
                    "end": 2781,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANTIV\u00cdRICOS"
        },
        {
            "text": "Las rinofaringitis agudas son de origen v\u00edrico, y sin embargo en pa\u00edses de nuestro entorno constituyen una de las primeras causas de prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os [21] . Se receta un antibi\u00f3tico casi en el 40% de los casos de rinofaringitis, aunque ning\u00fan estudio haya demostrado la eficacia de los antibi\u00f3ticos en esta afecci\u00f3n, ni en lo que se refiere a la duraci\u00f3n de la enfermedad ni en la prevenci\u00f3n de las complicaciones [123, 128] . \u00b6 Eficacia De 11 estudios comparativos disponibles [1, 25, 55, 64, 69, 70, 77, 133, 135, 136, 137] , 5 se llevaron a cabo con un dise\u00f1o de doble anonimato, con aleatorizaci\u00f3n, frente al placebo [64, 70, 77, 133, 135] . De un total de 1.580 pacientes, de los que 450 eran ni\u00f1os, dichos estudios no muestran que los antibi\u00f3ticos, en comparaci\u00f3n con el placebo, aporten beneficios en lo que",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 440,
                    "text": "[123,",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "128]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 464,
                    "text": "De 11",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 510,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 522,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 526,
                    "text": "77,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 531,
                    "text": "133,",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "136,",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 546,
                    "text": "137]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 646,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 654,
                    "text": "77,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 659,
                    "text": "133,",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 664,
                    "text": "135]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO ANTIBI\u00d3TICO"
        },
        {
            "text": "E -20-510-A-10 respecta a la sintomatolog\u00eda (rinorrea, fiebre) ni a la aparici\u00f3n de otitis media aguda o de infecci\u00f3n respiratoria baja. Un estudio realizado en ni\u00f1os que presentan antecedentes de otitis media aguda no ha probado la superioridad de los antibi\u00f3ticos en la prevenci\u00f3n de la otitis media aguda [ 4 4 , 6 4 ] . Ning\u00fan antibi\u00f3tico dispone de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n para la rinofaringitis. En una encuesta realizada por m\u00e9dicos generales parisinos no ha disminuido la antibioticoterapia sistem\u00e1tica de \u00abcobertura\u00bb prescrita por algunos m\u00e9dicos, ni el n\u00famero ni la precocidad de las nuevas consultas, y ello por no producirse una evoluci\u00f3n favorable [2] . Uno de los factores que explican esta excesiva prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos es la presi\u00f3n de los padres, que temen las complicaciones o la imposibilidad de mantener su actividad profesional. En otra encuesta francesa, el 31% de los padres esperaba una receta de antibi\u00f3ticos en caso de que su hijo tuviera rinofaringitis, y un 5% declaraba que insist\u00eda o iba a consultar a otro m\u00e9dico con objeto de conseguir el antibi\u00f3tico [28] . Para que disminuyan las prescripciones abusivas de antibi\u00f3ticos en las rinofaringitis hay que mejorar la informaci\u00f3n de los m\u00e9dicos y de los enfermos, en especial a trav\u00e9s de las campa\u00f1as de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n. \u00b6 Riesgos Adem\u00e1s de que no se ha demostrado claramente el inter\u00e9s del tratamiento antibi\u00f3tico en las rinofaringitis, sus inconvenientes son m\u00faltiples. Aparte de los cl\u00e1sicos efectos indeseables de los antibi\u00f3ticos (trastornos digestivos, alergia, etc.), hay que insistir en el impacto ecol\u00f3gico de un consumo excesivo de antibi\u00f3ticos, con el riesgo de selecci\u00f3n de cepas resistentes [9, 81, 125] . Por otra parte, el tratamiento antibi\u00f3tico sistem\u00e1tico conlleva a menudo problemas diagn\u00f3sticos, como determinar si una erupci\u00f3n cut\u00e1nea o una diarrea se deben a los antibi\u00f3ticos o son una consecuencia de la infecci\u00f3n en curso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 321,
                    "text": "[ 4 4 , 6 4 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 673,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1100,
                    "end": 1104,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1742,
                    "end": 1745,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1746,
                    "end": 1749,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 1750,
                    "end": 1754,
                    "text": "125]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "El tratamiento sintom\u00e1tico constituye la parte fundamental de la estrategia terap\u00e9utica en las rinofaringitis infantiles. Se dispone de cientos de preparados distintos [87, 127] . \u00b6 Analg\u00e9sicos y antipir\u00e9ticos El principal tratamiento en los ni\u00f1os son los analg\u00e9sicos y antipir\u00e9ticos (paracetamol, ibuprofeno) para disminuir la fiebre y el dolor, conservar mejor el estado general y evitar las convulsiones febriles. \u00b6 Tratamiento de la obstrucci\u00f3n nasal y de la rinorrea Se basa ante todo en la desinfecci\u00f3n de la rinofaringe varias veces al d\u00eda con suero salino isot\u00f3nico o hipert\u00f3nico. Este \u00faltimo descongestionar\u00eda mejor las fosas nasales, dada su hiperosmolaridad en relaci\u00f3n con los l\u00edquidos extracelulares. El lavado de las fosas nasales se realiza mejor en dec\u00fabito lateral, haciendo que penetre el suero por la fosa nasal situada m\u00e1s arriba. El suero pasa entonces a la rinofaringe y luego sale por la fosa nasal contralateral. La perilla para aspiraci\u00f3n nasal produce traumatismos por presi\u00f3n que agravan la inflamaci\u00f3n de la mucosa nasal. La obstrucci\u00f3n nasal y la rinorrea pueden reducirse mediante descongestivos (antiinflamatorios, vasoconstrictores, antihistam\u00ednicos o anticolin\u00e9rgicos) administrados por v\u00eda nasal u oral [130] . Los vasoconstrictores est\u00e1n contraindicados antes de los 12 a\u00f1os. Sin embargo, en el marco de la rinitis del reci\u00e9n nacido o del lactante que provoca bradipnea inspiratoria, se debe iniciar un tratamiento con instilaciones nasales de suero con adrenalina (por ejemplo, 1 ml de adrenalina al 0,1% mezclado con 9 ml de suero fisiol\u00f3gico; 2 gotas 4 veces al d\u00eda) en el medio hospitalario. Se deben controlar el pulso y la presi\u00f3n arterial (riesgo de trastornos del ritmo y de hipertensi\u00f3n arterial). A veces es necesario aplicar oxigenoterapia, intubaci\u00f3n nasofar\u00edngea, e incluso nasotraqueal. No existen pruebas de la utilidad de los antiinflamatorios no esteroideos (AINE) en dosis antiinflamatorias y de los corticoides por v\u00eda general en las rinofaringitis agudas cuando los riesgos son notables [5] . Los corticoides por v\u00eda nasal no s\u00f3lo parecen ser ineficaces para reducir los s\u00edntomas de la rinofaringitis infantil, sino que podr\u00edan aumentar el riesgo de otitis media aguda [120] . Por otra parte, hay l\u00edmites de edad para su uso: la mometasona y el dipropionato de beclometasona no pueden recetarse antes de los 3 a\u00f1os, la fluticasona antes de los 4 a\u00f1os, el acet\u00f3nido de triamcinolona, la flunisolida y la budesonida antes de los 6 a\u00f1os. Los antihistam\u00ednicos de primera generaci\u00f3n, pero no los de segunda, disminuyen los estornudos y la rinorrea, quiz\u00e1 gracias a su acci\u00f3n anticolin\u00e9rgica m\u00e1s que a sus efectos antihistam\u00ednicos [52] . Adem\u00e1s, los productos de primera generaci\u00f3n m\u00e1s empleados en las rinofaringitis, como la fenilpropilamina, no presentan contraindicaciones relacionadas con la edad, mientras que los anti-H 1 m\u00e1s recientes se hallan contraindicados antes de los 2 a\u00f1os en el caso de la cetirizina, la loratadina y la desloratadina, y antes de los 6 a\u00f1os en el caso de la levocetirizina. Los resultados de varios estudios han demostrado la eficacia sobre la rinorrea de un tratamiento local con ipratropio, f\u00e1rmaco antihistam\u00ednico y anticolin\u00e9rgico derivado de la atropina. Sin embargo, este producto administrado por v\u00eda nasal se encuentra contraindicado en teor\u00eda en las rinitis infecciosas. En los SAOS, se han probado tratamientos m\u00e9dicos (protriptilina, medroxiprogesterona, teofilina). No se han observado efectos significativos [102] . \u00b6 Otros tratamientos sintom\u00e1ticos Los antitusivos y los mucol\u00edticos se emplean a menudo en la rinofaringitis, aunque nunca se haya demostrado su eficacia. Los datos que conciernen a la eficacia del zinc y de los productos azufrados en la reducci\u00f3n de la gravedad y la duraci\u00f3n de las rinofaringitis no son concluyentes [91, 124, 141] . \u00b6 Control en caso de tratamiento sintom\u00e1tico inicial Hay que advertir a los pacientes, en especial a los que presentan factores de riesgo de complicaciones (m\u00e1s de tres otitis medias agudas al a\u00f1o, otitis seromucosa) que han de volver a consultar al m\u00e9dico si presentan s\u00edntomas que hagan sospechar una complicaci\u00f3n bacteriana (otitis media aguda, sinusitis):",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "[87,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "127]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 1237,
                    "end": 1242,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 2042,
                    "end": 2045,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2224,
                    "end": 2229,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 2680,
                    "end": 2684,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 3503,
                    "end": 3508,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 3830,
                    "end": 3834,
                    "text": "[91,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 3835,
                    "end": 3839,
                    "text": "124,",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 3840,
                    "end": 3844,
                    "text": "141]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTOS SINTOM\u00c1TICOS"
        },
        {
            "text": "-fiebre que persista m\u00e1s de 3 d\u00edas o aparici\u00f3n secundaria tras este per\u00edodo; -persistencia, sin tendencia a mejorar, de otros s\u00edntomas de rinofaringitis (rinorrea, obstrucci\u00f3n nasal, tos) durante m\u00e1s de 10 d\u00edas; -aparici\u00f3n o persistencia de dificultad respiratoria, conjuntivitis purulenta, edema palpebral, otalgias, otorrea, trastornos digestivos (anorexia, v\u00f3mitos, diarrea), irritabilidad, despertares nocturnos o erupci\u00f3n cut\u00e1nea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTOS SINTOM\u00c1TICOS"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os con rinofaringitis recidivantes, conviene detectar, y si es posible erradicar, diversos factores favorecedores: asistencia frecuente a colectividades de ni\u00f1os, tabaquismo pasivo, carencia de hierro, reflujo gastroesof\u00e1gico, etc. Se ha de recomendar encarecidamente la lactancia materna. \u00b6 Vacunas y f\u00e1rmacos antiv\u00edricos La diversidad de virus responsables de rinofaringitis ha impedido desarrollar una prevenci\u00f3n eficaz de esta enfermedad. La ausencia de ant\u00edgenos comunes a los distintos tipos hace poco probable el desarrollo r\u00e1pido de una vacuna contra este virus. El de la gripe es por el momento el \u00fanico virus respiratorio contra el que se dispone de una vacuna comercializada. Aparte de la de tipo inactivado ya existente, se han desarrollado nuevas vacunas antigripales administradas por v\u00eda nasal [13, 48, 103] . Se han fabricado varios tipos de vacunas contra el VRS y el virus parainfluenza, y hoy en d\u00eda se est\u00e1n estudiando en ensayos terap\u00e9uticos [26, 84, 126] . La eficacia profil\u00e1ctica de las vacunas dirigidas contra el virus de la gripe se ha demostrado en las epidemias estacionales, como en los sujetos que han estado en contacto con pacientes infectados por este virus [31, 60, 61, 100, 154] . Aunque el interfer\u00f3n carece de eficacia en el tratamiento de las infecciones por rinovirus, se ha probado su efecto en la prevenci\u00f3n, si bien el porcentaje elevado de efectos secundarios nasales durante la administraci\u00f3n prolongada de dicho producto ha reducido el entusiasmo que en principio suscit\u00f3 su uso [33] . En otro estudio, las inmunoglobulinas administradas por v\u00eda nasal han reducido el n\u00famero de episodios de rinofaringitis en los ni\u00f1os [65] . Sin embargo, este resultado tiene que confirmarse en otros trabajos sobre la inmunizaci\u00f3n pasiva de la mucosa nasal. Todav\u00eda hay que demostrar los efectos de la vitamina C y de los extractos de Echinacea en la prevenci\u00f3n de las rinofaringitis [34, 94] . \u00b6 Adenoidectom\u00eda La adenoidectom\u00eda no se halla indicada en el marco de las rinofaringitis agudas no complicadas, aunque sean recidivantes. Por el contrario, puede estar justificada en caso de complicaciones:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 819,
                    "end": 823,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 827,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 832,
                    "text": "103]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 977,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 981,
                    "text": "84,",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 986,
                    "text": "126]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1206,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1207,
                    "end": 1210,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1211,
                    "end": 1214,
                    "text": "61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1219,
                    "text": "100,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 1220,
                    "end": 1224,
                    "text": "154]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 1535,
                    "end": 1539,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1675,
                    "end": 1679,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1925,
                    "end": 1929,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1930,
                    "end": 1933,
                    "text": "94]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PREVENCI\u00d3N DE LAS RECIDIVAS \u00b6 Erradicaci\u00f3n de los factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "-\u00f3ticas: otitis media aguda de repetici\u00f3n u otitis seromucosa con repercusi\u00f3n funcional (sordera invalidante) o anat\u00f3mica (retracci\u00f3n del t\u00edmpano), despu\u00e9s del fracaso de un tratamiento m\u00e9dico bien realizado [124] . En caso de otitis seromucosa, la adenoidectom\u00eda se relaciona a menudo con la colocaci\u00f3n de dispositivos transtimp\u00e1nicos; -respiratorias: s\u00edndrome de apnea obstructiva del sue\u00f1o, asociado a una hipertrofia de las vegetaciones adenoides. En este contexto, la adenoidectom\u00eda suele ligarse a una admigdalectom\u00eda, y las dificultades respiratorias a una hipertrofia adenoideoamigdalina. Si al obst\u00e1culo que constituye dicha hipertrofia se a\u00f1aden otras causas, como una malformaci\u00f3n o trastornos neurol\u00f3gicos, el problema es m\u00e1s complejo. En este caso, la extirpaci\u00f3n de las adenoides y las am\u00edgdalas puede ser uno de los componentes de un tratamiento medicoquir\u00fargico m\u00e1s complicado. Los ronquidos aislados, sin otros signos obstructivos, no constituyen una indicaci\u00f3n quir\u00fargica. Ya que no existen pruebas de su eficacia, la adenoidectom\u00eda no est\u00e1 indicada en el tratamiento de los retrasos pondoestaturales, de los trastornos del desarrollo bucofacial, de las anomal\u00edas dentales, de los trastornos de la masticaci\u00f3n y del lenguaje cuando dichas anomal\u00edas no se asocian a otros signos de obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas [124] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 213,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1348,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PREVENCI\u00d3N DE LAS RECIDIVAS \u00b6 Erradicaci\u00f3n de los factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "No existen contraindicaciones absolutas para la adenoidectom\u00eda [124] . Las contraindicaciones relativas se han de examinar caso por caso: se pueden detectar los trastornos de la coagulaci\u00f3n, en general, y no constituyen una contraindicaci\u00f3n cuando la cirug\u00eda resulta imprescindible; las hendiduras palatinas y el paladar hendido submucoso deben buscarse cl\u00ednicamente. Representan una contraindicaci\u00f3n en lo que respecta a la adenoidectom\u00eda, debido al riesgo de descompensaci\u00f3n de una posible insuficiencia del velo del paladar enmascarada por la hipertrofia adenoidea; no contraindican la amigdalectom\u00eda. Ante un estado febril se ha de retrasar la intervenci\u00f3n algunos d\u00edas. La alergia o el asma previa no constituyen una contraindicaci\u00f3n [124] , as\u00ed como tampoco lo es la edad del ni\u00f1o a la hora de intervenir quir\u00fargicamente siempre que el procedimiento est\u00e9 bien planteado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 68,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 744,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contraindicaciones"
        },
        {
            "text": "La adenoidectom\u00eda se realiza bajo anestesia general o con intubaci\u00f3n. En el primer caso la anestesia ser\u00e1 breve, y el despertar r\u00e1pido del ni\u00f1o permitir\u00e1:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnica de ejecuci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-la contracci\u00f3n r\u00e1pida de la musculatura far\u00edngea que limita el riesgo de hemorragia; -la recuperaci\u00f3n r\u00e1pida del estado de vigilia, que reduce el riesgo de aspiraci\u00f3n de sangre o de tejido adenoide. La intervenci\u00f3n se puede realizar como cirug\u00eda ambulatoria, salvo en el caso de la apnea del sue\u00f1o, en el que resulta preferible prever el control hospitalario. En este \u00faltimo caso, la supresi\u00f3n brusca de la hipercapnia relacionada con la eliminaci\u00f3n del obst\u00e1culo puede provocar trastornos de la conciencia y aumentar la frecuencia de apneas y su gravedad durante algunas horas. Es ilusorio pretender la realizaci\u00f3n de una ex\u00e9resis completa del tejido linfoide, que tiene un poder de regeneraci\u00f3n significativo, sobre todo en los ni\u00f1os. Habitualmente se realiza un raspado a ciegas, introduciendo una cureta por la boca y pas\u00e1ndola por detr\u00e1s del velo para llegar a cortar la masa de vegetaciones situadas en la rinofaringe. Cuando una parte de las vegetaciones se inserta en las coanas, es preferible efectuar la adenoidectom\u00eda con micropinza o microdesbridador bajo intubaci\u00f3n y control con \u00f3ptica r\u00edgida (\u00f3ptica de 0\u00ba pasada por la fosa nasal u \u00f3ptica de 30\u00ba pasada por la orofaringe). El empleo de un control \u00f3ptico permite efectuar coagulaciones selectivas de zonas hemorr\u00e1gicas con la coagulaci\u00f3n bipolar. Si el ni\u00f1o es operado en un hospital de d\u00eda, podr\u00e1 regresar al domicilio si no se produce ninguna hemorragia en las 2 primeras horas del postoperatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnica de ejecuci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las hemorragias son raras: se producen aproximadamente en el 0,4% de los casos, por lo general en las 6 primeras horas del postoperatorio. En general no es necesario administrar transfusiones [43] . Se puede producir una insuficiencia velar postoperatoria con rinolalia abierta, en ocasiones asociada a reflujos alimentarios por la nariz, sobre todo cuando se extirpan vegetaciones adenoides voluminosas. Se suele recuperar de forma espont\u00e1nea en algunos d\u00edas o semanas, y no suele precisar ning\u00fan",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "E -20-510-A-10 tratamiento espec\u00edfico. Algunos casos persisten, sobre todo si no se ha detectado en el preoperatorio un paladar hendido. Entonces se precisa el tratamiento, que comienza por la reeducaci\u00f3n del velo. La velofaringoplastia es necesaria en caso de fracaso y de un trastorno funcional significativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis infantiles"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n preoperatoria de la coagulaci\u00f3n no se realiza de manera sistem\u00e1tica cuando en el interrogatorio no se descubren antecedentes personales o familiares hemorr\u00e1gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n preoperatoria"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones perioperatorias [124] Est\u00e1 contraindicado el uso de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico en las 2 semanas previas y en las 2 semanas posteriores a la amigdalectom\u00eda o la adenoidectom\u00eda. Se ha de tener prudencia con el uso de AINE durante las 2 semanas precedentes y las dos semanas posteriores a una amigdalectom\u00eda o una adenoidectom\u00eda, teniendo en cuenta los posibles riesgos hemorr\u00e1gicos. Es raro que el dolor postoperatorio dure m\u00e1s de 24-48 horas. Sobre todo produce molestias al deglutir, y su intensidad es leve o moderada. Sin embargo, hay que tratarlo utilizando paracetamol por v\u00eda oral o rectal como primera opci\u00f3n, y en caso de que no existan contraindicaciones. Se pueden provocar peque\u00f1as p\u00e9rdidas de sangre, por la boca o por la nariz, durante 24 horas. El tratamiento inicial de estas peque\u00f1as hemorragias consiste en lavados de nariz o gargarismos suaves con suero fisiol\u00f3gico. Si persisten o son abundantes, los padres deben ponerse en contacto con el servicio hospitalario o con el m\u00e9dico que trat\u00f3 al ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 37,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n preoperatoria"
        },
        {
            "text": "El estudio franc\u00e9s del CREDES [83] realizado en 1991-1992 en una muestra de 21.586 personas, ha probado que cerca del 4,5% de los encuestados hab\u00edan sido sometidos a una adenoidectom\u00eda. La prevalencia de la adenoidectom\u00eda aumentaba con el nivel social (del 2,6 al 7,8%), la renta y el nivel escolar. Disminu\u00eda en los ni\u00f1os no escolarizados, y si no se dispon\u00eda de cobertura social complementaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 30,
                    "end": 34,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La rinofaringitis aguda infantil es una infecci\u00f3n v\u00edrica benigna que est\u00e1 favorecida por la inmadurez del sistema inmunitario a partir de los 3-6 meses y hasta los 12-18 meses. En general, esta infecci\u00f3n se cura de forma espont\u00e1nea y s\u00f3lo precisa un tratamiento sintom\u00e1tico que consiste sobre todo en la administraci\u00f3n de ant\u00e1lgicos y antipir\u00e9ticos, as\u00ed como en lavados de las fosas nasales con suero salino isot\u00f3nico o hipert\u00f3nico. No se hallan indicados los AINE ni los corticoides por v\u00eda general, ni los corticoides locales por v\u00eda nasal. Los antibi\u00f3ticos no se recomiendan en las formas agudas no complicadas, ya que no se ha demostrado su eficacia ni en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas ni en la prevenci\u00f3n de las complicaciones. Por otra parte, su uso sistem\u00e1tico entra\u00f1a el riesgo de efectos secundarios y de selecci\u00f3n de cepas bacterianas resistentes. S\u00f3lo el temor de complicaciones infecciosas bacterianas justifica el tratamiento antibi\u00f3tico. Estas complicaciones se deben considerar si persisten, reaparecen o se agravan los signos cl\u00ednicos, o si surgen s\u00edntomas evocadores de alguna complicaci\u00f3n infecciosa (otalgias, otorrea, algias faciales, inflamaci\u00f3n de los tejidos blandos periorbitarios, conjuntivitis, adenopat\u00edas fluctuantes). El car\u00e1cter purulento de las secreciones, la existencia de fiebre o de adenopat\u00edas no fluctuantes no son sin\u00f3nimos de infecci\u00f3n bacteriana ni justifican el uso de antibi\u00f3ticos. Se debe informar a los padres de los signos de alarma que hacen necesaria una nueva consulta. Se est\u00e1n desarrollando antiv\u00edricos. Los resultados obtenidos con algunos de ellos son prometedores, tanto en el \u00e1mbito del tratamiento como en el marco de la prevenci\u00f3n de las rinofaringitis. Ante las rinofaringitis recidivantes hay que buscar, y si es posible erradicar, ciertos factores de riesgo: asistencia frecuente a un colectivo de ni\u00f1os, tabaquismo pasivo, poluci\u00f3n atmosf\u00e9rica, reflujo gastroesof\u00e1gico, carencia de hierro. La alergia raramente est\u00e1 implicada en los ni\u00f1os. La b\u00fasqueda de un d\u00e9ficit inmunitario, una mucoviscidosis o una discinesia ciliar resulta in\u00fatil en caso de rinofaringitis aisladas, con menos de diez episodios anuales, en las que se conserve el estado general entre dos episodios y no se altere la curva del peso. Aparte de las complicaciones infecciosas o respiratorias obstructivas, las rinofaringitis infantiles recidivantes no constituyen una indicaci\u00f3n de la adenoidectom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Treatment of undifferentiated respiratory infections in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ackerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Clin Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "391--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie dans la rhinopharyngite simple de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Adda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verroust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Prat M\u00e9d G\u00e9n",
            "volume": "593",
            "issn": "",
            "pages": "1721--1724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Agence nationale pour le d\u00e9veloppement de l'\u00e9valuation m\u00e9dicale",
            "authors": [],
            "year": 1992,
            "venue": "Indications des examens pr\u00e9op\u00e9ratoires",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Day-care center attendance and hospitalization for lower respiratory tract illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Strikas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gangarosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Keyserling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sikes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "300--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante: infections ORL et respiratoires basses",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Respiratory virus infection as a cause of prolonged symptoms in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "697--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Frequency and natural history of rhinovirus infections in adults during autumn",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Witek",
                    "middle": [],
                    "last": "Tjjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "2864--2868",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Influence of attendance at day care on the common cold from birth through 13 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Aldous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "121--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Trends in antibiotic resistance of respiratory pathogens: an analysis and commentary on a collaborative surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "117--132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Amplified rhinovirus colds in atopic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraenkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "457--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "La flore respiratoire normale de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Decret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "La colonisation microbienne des voies respiratoire Paris: John Libbey Eurotext",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Relation between infantfeeeding and infections: how good is the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beaudry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcoux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "191--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The efficacy of live attenuated, cold-adapted, trivalent, intranasal influenzavirus vaccine in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mendelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Virological and serological analysis of rhinovirus infections during the first two years of life in a cohort of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hovi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "263--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Bacterial etiology of conjunctivitis-otitis media syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bodor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shurin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barenkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "26--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Obstructive sleep apnea syndrome in children. An overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Boudewyns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van De Heyning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Acta Otorhinolaryngol Belg",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "275--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Guidelines on the management of paediatric middle ear disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nudd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Starte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The common cold. Pediatric infectious diseases Feigin and Cherry",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "155--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory viruses interfere with bacteriologic response to antibiotic in children with acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "546--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Enqu\u00eate nationale sur les crit\u00e8res de prescription d'une antibioth\u00e9rapie dans les rhinopharyngites en p\u00e9diatrie de ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "195--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Flore rhinopharyng\u00e9e de l'enfant normal",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Begue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "La colonisation microbienne des voies respiratoires Paris: John Libbey",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "17--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Type of day-care setting and risk of repeated infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducruet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "997--999",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Nasopharyngeal pH monitoring in infants and children with chronic rhinopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Contencin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "249--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A controlled study of the effect of oral penicillin G in the treatment of non specific upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Cronk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nauman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdermott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Menter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Swift",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "804--809",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Respiratory syncytial virus vaccine development",
            "authors": [
                {
                    "first": "Crowe",
                    "middle": [],
                    "last": "Jejr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "32--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Immunology of viral respiratory tract infection in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Crowe",
                    "middle": [],
                    "last": "Jejr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "112--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "\u00c9valuation de la pression des parents sur les m\u00e9decins pour la prescription des antibiotiques dans les infeions ORL de l'enfant en ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint-Hardouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Golgewitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemeney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rufat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "372--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Aerosol transmission of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wartgow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Inhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "442--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Morbidity and mortality in children associated with the use of tobacco products by other people",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Franza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Leu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "560--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "A controlled trial of amantadine and rimantadine in the prophylaxis of influenza A infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reichman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Madore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maynard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Linton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Webber-Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "580--584",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Exposure to cold environment and rhinovirus common cold: failure to demonstrate effect",
            "authors": [
                {
                    "first": "Douglas",
                    "middle": [],
                    "last": "Rgjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lindgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "742--747",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Prophylactic efficacy of intranasal alpha-2 interferon against rhinovirus infections in the family setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Miles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "314",
            "issn": "",
            "pages": "65--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Vitamin C for preventing and treating the common cold (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chalker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Treacy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Nasal and otologic effects of experimental influenza A virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Skoner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buchman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Seroky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "59--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Dual respiratory virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1421--1429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Le tabagisme passif chez l'enfant. Plus rien \u00e0 d\u00e9montrer, il faut agir",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "M\u00e9d G\u00e9n\u00e9ral",
            "volume": "1852",
            "issn": "",
            "pages": "6--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Guide pratique des infections respiratoires r\u00e9cidivantes chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Viral upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "3--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Hendersen FW. Passive smoking and middle ear effusion among children in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Etzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Pattishal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Halley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "228--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Pollution atmosph\u00e9rique et allergie respiratoire de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tournier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "342--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Development of allergy in children. I. Association with virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Frick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "German",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "228--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Adenoidectomy for otitis media with effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "54--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie et otite moyenne aigu\u00eb",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Fr Otorhinolaryngol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "431--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Etiology of acute conjonctivitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gigliotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Benjamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "531--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Influence du mode de vie, du stress et de l'environnement sur les infections respiratoires r\u00e9cidivantes",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tournier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Lettre ORL Chir Cervicofac",
            "volume": "197",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Rhinovirus infections in myelosuppressed adult blood and marrow transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Champlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Raad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Malik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "528--532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Pre-clinical and clinical investigation of the safety of a novel adjuvant for intranasal immunization",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glueck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "42--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Handto-hand transmission of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Moskalski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "463--467",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Psychological stress and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "644--645",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Computed tomographic study of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Riker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Efficacy of brompheniramine maleate for the treatment of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Druce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1188--1194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Principles and practice of infectious diseases Philadelphia: Churchill Livingstone",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "651--665",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Combined antiviral-antimediator treatment for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Patrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "147--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Antibiotics and chemotherapeutic agents in the treatment of uncomplicated respiratory infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Traisman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1956,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "146--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Intranasal interferonalpha 2 treatment of experimental rhinoviral colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "174--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Intranasal recombinant alpha-2b interferon treatment of naturally occurring common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "224--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Emergence and apparent transmission of rimantadine-resistant influenza A virus in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Clover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Oakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Soo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "321",
            "issn": "",
            "pages": "1696--1702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Effectiveness and safety of intranasal ipratropium bromide in common colds: a randomized, double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Korts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wecker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "89--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Use of the selective oral neuraminidase inhibitor oseltamivir to prevent influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1336--1343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Inhaled zanamivir for the prevention of influenza in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gubareva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1282--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Oral pleconaril treatment of picornavirus-associated viral respiratory illness in adults: efficacy and tolerability in phase II clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Coats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blatter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antivir Ther",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "53--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Temporal development of acute otitis media during upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "659--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Short-term use of amoxicillinclavulanate during upper respiratory tract infection for prevention of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "313--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Intranasally administered immunoglobulin for the prevention of rhinitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruohola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammarstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "367--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Prevalence of various respiratory viruses in the middle ear during acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "260--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "51--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Etiology of childhood pneumonia: serologic results of a prospective, populationbased study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanrn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "986--991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Aureomycin in the treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoagland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Deitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cosand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "243",
            "issn": "",
            "pages": "773--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Double-blind trial of early demethylchlortetracycline in minor respiratory illness in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1099--1102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pharmacokinetics and safety of an antirhinoviral agent, ruprintrivir, in healthy volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hsyu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pithavala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gersten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Penning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "392--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "The bacterial flora in the nasopharynx of healthy children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingvarsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ursing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "386",
            "issn": "",
            "pages": "94--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Comments on the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Takano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Iron deficiency: non haematological effects",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Clin Haematol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "353--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juv\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "293--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Effects of antibiotic treatment in the subset of common-cold patients who have bacteria in nasopharyngeal secretions",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirshel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Auckenthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morabia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "In vitro activity of pleconaril and AG7088 against selected serotypes and clinical isolates of human rhinoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Crump",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "215--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Impact of zanamivir on antibiotic use for respiratory events following acute influenza in adolescents and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Keene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "3234--3240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Risk-factors for persistent middle-ear effusions. Otitis media, catarrh, cigarette smoke exposure, and atopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kraemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shapito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "249",
            "issn": "",
            "pages": "1022--1025",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Epidemiology of penicillin resistant pneumococci (PRP) in Iceland. Hope for the future? ICAAC 95",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kristinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hjalmarsdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Serum vitamine A and betacarotene levels in children with recurrent acute respiratory infections and diarrhea in Malaya",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kukukbay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yakinci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Kucukbay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Turgut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Trop Pediatr",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "337--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Impact des variables d\u00e9mographiques et socio-\u00e9conomiques sur quelques interventions chirurgicales. Enqu\u00eate sur la sant\u00e9 et les soins m\u00e9dicaux 1991-1992",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecomte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizrahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizrahi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Antibody responses to bovine parainfluenza virus type 3 (PIV3) vaccination and human PIV3 infection in young infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yogev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "909--913",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Rhino-pharyngite simple de l'enfant de 6 mois \u00e0 6 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J P\u00e9diatr Pu\u00e9r",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "67--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Allergie respiratoire et pollution atmosph\u00e9rique en p\u00e9diatri.e",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "39--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Management of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lowenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Parrino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Adv Intern Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "207--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Iron deficiency and infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lukens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "160--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Viruses and bacteria in the etiology of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpimaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "539--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Zinc for the common cold (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Alterations of the eustachian tube, middle ear, and nose in rhinovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcbride",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1054--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Hospitalization for lower respiratory tract illness in infants: variations in rates among counties in New-York state and areas within Monroe county",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rochmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Liptak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "220--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Echinacea for preventing and treating the common cold (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaesmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Acute bronchiolitis in infancy: treatment and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Le syst\u00e8me immunitaire local rhino-sinusien",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moneret-Vautrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wayoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Otolaryngol Chir Cervicofac",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "162--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Acute respiratory illness in an American community: the Tecumseh study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ullman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "227",
            "issn": "",
            "pages": "164--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Acute respiratory illness in the community: frequency of illness and the agents involved",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "145--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Studies of the community and family: acute respiratory illness and infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Epidemiol Rev",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "351--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Zanamivir in the prevention of influenza among healthy adults: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Herlocher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hinson",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Crisp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Faut-il op\u00e9rer les v\u00e9g\u00e9tations et les amygdales chez l'enfant?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Concours M\u00e9d",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1666--1670",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "National health and medical research council Treatment of obstructive sleep apnea. Canberra: NHMRC, Australian Health Technology Advisory Committee",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Effectiveness of live, attenuated intranasal influenza virus vaccine in healthy, working adults: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mendelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mallon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gorse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "137--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Textbook of influenza Oxford: Blackwell Science",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "219--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Efficacy and safety of oseltamivir in treatment of acute influenza: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trottier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mercier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "1845--1850",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "A pacifier increases the risk of recurrent acute otitis media in children in day care centers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mottonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "884--888",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Evidence of human metapneumovirus in Australian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Withers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "L'alimentation du jeune enfant. Dutau G ed. L'enfant de la naissance \u00e0 6 ans Toulouse: Privat",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Olives",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "86--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Prise en charge des otites de l'enfant en Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Rhinoviruses infect the lower airways",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Leir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraenkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1875--1884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Evidence in infants with cleft palate that breast milk protects against otits media",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Elster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "853--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Characterization of human metapneumoviruses isolated from patients in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1660--1663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Detection of rhinovirus, respiratory syncytial virus, and coronavirus infections in acute otitis media by reverse transcriptase polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Virolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "291--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Rhinovirus RNA in the maxillary sinus epithelium of adult patients with acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Starck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Poyry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suomalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyypia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "909--911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Sinusitis in the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Korsoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arstila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "403--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "\u00c9valuation de l'association pivalate de tixocortoln\u00e9omycine versus placebo (excipient) dans la rhinopharyngite aigu\u00eb de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paliwoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouffiac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Infections \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition: facteur d'adaptation ou r\u00f4le d\u00e9l\u00e9t\u00e8re",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Temps, espace et infections Paris: \u00c9ditions EDK",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "13--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Oto-rhinolaryngologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Romanet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Morizot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinopharyngites",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Encycl M\u00e9d Chir",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "The Common Cold -Principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "1",
            "pages": "181--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Intranasal fluticasone propionate does not prevent acute otitis media during viral upper respiratory infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruohola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "467--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Breastfeeding as prophylaxis against atopic disease: prospective follow-up until 17 years old",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saarinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kajosaari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "1065--1069",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Clinical activity of pleconaril in an experimentally induced coxsackievirus A21 respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sherwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "0--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Over-the-counter medications for acute cough in children and adults in ambulatory settings (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Indications de l'ad\u00e9no\u00efdectomie et/ou de l'amygdalectomie chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Senez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Laugier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "S22-S45Groupe de travail r\u00e9uni par l'agence nationale d'accr\u00e9ditation et d'\u00e9valuation en sant\u00e9",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "The Finnish Study group for Antimicrobial resistance. Out-patient use of erythromycin: link to increased erythromycin resistance in group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sepp\u00e4l\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klaukka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nenonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1378--1385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "The recombinant chimeric human parainfluenza virus type 1 vaccine candidate, rHPIV3-1cp45, is attenuated, immunogenic, and protective in African green monkeys",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skiadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tatem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Surman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitcho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Elkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1846--1852",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Over-the-counter cold medications: a critical review of clinical trials between 1950 and 1991",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "269",
            "issn": "",
            "pages": "2258--2263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 de Pathologie Infectieuse de Langue Fran\u00e7aise Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'ORL et de Chirurgie Cervico-Faciale Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de P\u00e9diatrie Groupe de Pathologie Infectieuse P\u00e9diatrique Les infections ORL",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "The misuse of antibiotics for treatment of upper respiratory infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Soyka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Monaco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "552--556",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Evaluation of an alpha agonist alone and in combination with a nonsteroidal antiinflammatory agent in the treatment of experimental rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sperber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sorrentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Riker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Bull N Y Acad Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "145--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Comments on the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Xylitol administered only during respiratory infections failed to prevent acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapiainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Luotonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kontiokari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Renko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Amoxicillin and co-trimoxazole in presumed viral respiratory infections in childhood; a placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Abbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fergusson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "552--554",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "The Mist Study Group Randomised trial of efficacy and safety of inhaled zanamivir in treatment of influenza A and B virus infections",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1877--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Bacteriology and treatment of purulent nasopharyngitis: a double-blind, placebo controlled evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dammato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "226--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Chemoprophylaxis during respiratory infections in a private pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Towsend",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1960,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Prevention of complications of respiratory illnesses in pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Towsend",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Radebaugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "266",
            "issn": "",
            "pages": "683--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "The epidemiology, pathogenesis and treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Pediatr Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "57--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Association between interleukin-8 concentration in nasal secretions and severity of symptoms of experimental rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Weingand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "840--846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Efficacy of tremacamra, a soluble intercellular adhesion molecule 1, for experimental rhinovirus infection: a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnally",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "St",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "1797--1804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Effect of treatment with zinc gluconate or zinc acetate on experimental and natural colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cetnarowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1202--1208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "The ten-day mark as a practical diagnostic approach for acute paranasal sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "576--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Reflux gastro-oesophagien et pathologie rhino-sinusienne de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Abbeele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauvaget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Cah ORL",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "300--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Prevalence of asthma and atopy in two areas of West and East Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fritzsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Roell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "358--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Frequency and severity of infections in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dashefsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "540--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Upper respiratory tract infections in young children: duration of and frequency of complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "129--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Purulent nasal discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "329--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "319--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Effects of iron terapy on phagocytosis and bactericidal activity in neutrophils of iron deficiency infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Clin Nutr",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "877--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Rapid detection of respiratory syncytial virus and influenza A virus in cell cultures by immunoperoxidase staining with monoclonal antibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kivivirta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1159--1162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Immunologie et allergologie en ORL. Rapport de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'oto-rhino-laryngologie et de pathologie cervico-faciale",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wayoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Freche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Principles and practice of pediatric infectious diseases London",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "197--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Effectiveness of oseltamivir in preventing influenza in household contacts: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "748--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Oral oseltamivir treatment of influenza in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Whitley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ipe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "127--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Study of bacteria in the nasal cavity and nasopharynx during naturally acquired common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brofeldt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gronborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mygind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vejlsgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "315--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Sites of rhinovirus recovery after point inoculation of the upper airway",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jmjr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mygind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "1763--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Expression of ICAM-1 in nasal epithelium and levels of soluble ICAM-1 in nasal lavage fluid during human experimental rhinovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tsianco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Innes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "131--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Rhinovirus stimulation of interleukin-6 in vivo and in vitro: evidence for nuclear factor beta-dependent transcriptional activation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Einarsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "421--430",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "2004 Elsevier SAS, Par\u00eds. Todos los derechos reservados. Palabras clave: Rinofaringitis; Ni\u00f1o; Inmunidad; Guarder\u00eda infantil; Antiv\u00edricos;",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}