{
    "paper_id": "362103763005227aecc160b75228391b7c27f115",
    "metadata": {
        "title": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re Severe acute respiratory syndrome",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guery",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "R\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Alfandari",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "R\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Leroy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "R\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Georges",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "R\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "D&apos;escrivan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "R\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Kipnis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "R\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Mouton",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service r\u00e9gional de maladies infectieuses et tropicales",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Yazdanpanah",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service r\u00e9gional de maladies infectieuses et tropicales",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "De novembre 2002 \u00e0 f\u00e9vrier 2003, dans la province de Guangdong (sud de la Chine), 305 cas de pneumonies \u00e9taient signal\u00e9s. Cette pathologie hautement contagieuse, responsable d'une symptomatologie asp\u00e9cifique qui la rapprochait des pneumonies dites \u00e0 germes atypiques, \u00e9tait initialement attribu\u00e9e \u00e0 Chlamydia pneumoniae. Cet agent pathog\u00e8ne \u00e9tait \u00e9cart\u00e9 rapidement mais la responsabilit\u00e9 d'un nouveau Coronavirus n'a \u00e9t\u00e9 que r\u00e9cemment \u00e9voqu\u00e9e. Fin f\u00e9vrier, une \u00e9pid\u00e9mie de pneumonie touchait Hanoi et Hong Kong. La relation avec l'\u00e9pid\u00e9mie de Guangdong n'a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e que le 17 mars. L'\u00e9pid\u00e9mie s'est \u00e9tendue rapidement, justifiant, le 12 mars 2003, la publication d'une alerte mondiale par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) [1] . L'OMS a propos\u00e9 l'acronyme \u00ab SARS \u00bb (pour severe acute respiratory syndrome) et des crit\u00e8res de d\u00e9finition des cas le 15 mars [2] . L'\u00e9pid\u00e9mie s'est propag\u00e9e rapidement se propager dans le monde \u00e0 partir de ce foyer initial chinois. \u00c0 la date du 18 avril 2003, 3744 cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s au sein de 26 pays, les sites les plus touch\u00e9s \u00e9tant la Chine, Hong Kong, Singapour, le Canada et les \u00c9tats-Unis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 739,
                    "end": 742,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 874,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'agent responsable du SARS se devait de r\u00e9pondre au postulat de Koch :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La qu\u00eate"
        },
        {
            "text": "\u2022 agent pr\u00e9sent chez tous les individus pr\u00e9sentant la pathologie ; \u2022 agent pouvant \u00eatre cultiv\u00e9 ; \u2022 agent qui lorsque qu'il est introduit chez l'h\u00f4te, ou dans un mod\u00e8le s'en rapprochant, induit le d\u00e9veloppement de la pathologie ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La qu\u00eate"
        },
        {
            "text": "\u2022 possibilit\u00e9 de r\u00e9-isoler l'agent \u00e0 partir d'un animal pr\u00e9sentant la pathologie. Les quelques semaines d'enqu\u00eate aboutissant \u00e0 l'identification et la caract\u00e9risation d'une nouvelle esp\u00e8ce de Coronavirus ont \u00e9t\u00e9 l'occasion d'une collaboration intense de plusieurs \u00e9quipes de diff\u00e9rents pays. La rapidit\u00e9 de l'obtention de r\u00e9sultats est exceptionnelle si l'on se souvient des ann\u00e9es n\u00e9cessaires avant l'identification du VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La qu\u00eate"
        },
        {
            "text": "Plusieurs hypoth\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es par la communaut\u00e9 scientifique. C. pneumoniae, \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 Guangdong a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9limin\u00e9. L'hypoth\u00e8se suivante \u00e9tait celle d'une nouvelle grippe r\u00e9sultant de la recombinaison d'un virus humain \u00e0 un virus aviaire. Cette hypoth\u00e8se \u00e9tait \u00e9tay\u00e9e par la survenue de cas, mortels, de grippe aviaire \u00e0 Hong Kong le 17 f\u00e9vrier. Cela a conduit \u00e0 pr\u00e9coniser dans la premi\u00e8re partie de l'\u00e9pid\u00e9mie un traitement et des recommandations de pr\u00e9vention dirig\u00e9es contre ce pathog\u00e8ne (essentiellement administration d'Oseltamivir [6] . Deux \u00e9l\u00e9ments notables sont \u00e9voqu\u00e9s dans cette publication, tout d'abord le fait que seuls les patients atteints de SARS ont des anticorps t\u00e9moignant du fait que ce virus circule pour la premi\u00e8re fois. D'autre part, ce Coronavirus pr\u00e9sente une particularit\u00e9 compar\u00e9 aux autres Coronavirus: c'est le seul Coronavirus humain capable de se r\u00e9pliquer sur des cultures de cellules Vero [7] . \u00c0 noter que cette facult\u00e9 existe chez un Coronavirus porcin entra\u00eenant des pathologies respiratoires mais, aucun lien de parent\u00e9 entre ces deux virus n'a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence. Cela t\u00e9moigne de la m\u00eame mani\u00e8re du caract\u00e8re \u00e9mergent de ce virus. De l'ensemble de ces donn\u00e9es, seul le Coronavirus remplit les quatre conditions dict\u00e9es par les postulats de Koch. \u00c0 ce jour, la responsabilit\u00e9 du Coronavirus est admise par la communaut\u00e9 scientifique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 556,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 943,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La qu\u00eate"
        },
        {
            "text": "Les Coronavirus sont des virus de taille mod\u00e9r\u00e9e (100-150 nm), de forme arrondie contenant un ARN monocat\u00e9naire ; la pr\u00e9sence de projections membranaires \u00e0 la surface du virus en forme de couronne est \u00e0 l'origine de sa d\u00e9nomination. Il existe deux s\u00e9rotypes connus de Coronarovirus humain ; 229-E et OC 43. Ce groupe de pathog\u00e8ne est responsable chez l'homme de pathologies respiratoires habituellement b\u00e9nignes comme le rhume, le Coronavirus est retrouv\u00e9 avec une incidence de 15 \u00e0 25 /100 personnesann\u00e9es [8] . Des pics saisonniers sont classiques en hiver et au printemps. Le Coronavirus a aussi \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans des symptomatologies respiratoires plus s\u00e9v\u00e8res dans un cadre nosocomial chez le nouveau n\u00e9 [9, 10] , et chez l'adulte. Une pneumonie \u00e0 Coronavirus a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e au d\u00e9cours d'une greffe de moelle [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 507,
                    "end": 510,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 712,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 819,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Ce virus est relativement r\u00e9sistant au milieu ext\u00e9rieur pouvant survivre 6 jours en suspension et pr\u00e8s de 3 heures sur des surfaces s\u00e8ches inertes sugg\u00e9rant une fois encore un autre mode potentiel de contamination.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es obtenues chez l'animal permettent de compl\u00e9ter le spectre clinique potentiel des Coronavirus. Le Coronavirus bovin est associ\u00e9 \u00e0 une symptomatologie digestive majeure \u00e0 type de diarrh\u00e9e [12] . Le Coronavirus f\u00e9lin est associ\u00e9 \u00e0 une forme parfois fatale de p\u00e9ritonite du chat [13] . Le virus de l'h\u00e9patite de la souris induit des formes d'h\u00e9patites fulminantes associ\u00e9es \u00e0 des atteintes du syst\u00e8me nerveux central (d\u00e9my\u00e9linisation) [14] . Le Coronavirus associ\u00e9 au SARS donne, pour l'instant, une symptomatologie essentiellement respiratoire. Des formes a pr\u00e9dominance digestives ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment identifi\u00e9es \u00e0 Hong Kong. Les donn\u00e9es animales nous incitent dans ce contexte \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 ne pas n\u00e9gliger la possibilit\u00e9 de voir appara\u00eetre par analogie des formes h\u00e9patiques, neurologiques ou \u00e0 type de p\u00e9ritonites.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 447,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les Coronavirus"
        },
        {
            "text": "L'analyse des donn\u00e9es de l'\u00e9pid\u00e9mie peut permettre en plus des renseignements d\u00e9j\u00e0 connus sur les Coronavirus d'\u00e9valuer le mode de transmission de ce pathog\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9mie et le mode de transmission"
        },
        {
            "text": "Le mode de transmission pr\u00e9dominant dans la phase initiale de l'\u00e9pid\u00e9mie semble \u00eatre la voie respiratoire avec une transmission de type \u00ab gouttelettes \u00bb. Cela est \u00e9tay\u00e9 par les charges virales \u00e9lev\u00e9es au niveau des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires montr\u00e9es par Drosten [5] . M\u00eame si l'a\u00e9rosolisation semble pr\u00e9pond\u00e9rante, on ne peut, \u00e0 ce jour, \u00e9liminer une transmission a\u00e9rienne (virus de petite taille avec une survie importante). Cette hypoth\u00e8se semble cependant peu probable si on compare l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS aux donn\u00e9es connues sur la grippe, maladies hautement contagieuse. Le virus Influenza peut entra\u00eener une maladie apr\u00e8s inhalation de seulement trois virions. Hors, quand Influenza A est introduit dans une famille, 20 \u00e0 60 % des contacts vont pr\u00e9senter une infection (clinique ou s\u00e9roconversion) [15] . De m\u00eame, une nouvelle souche d'Influenza introduite sur un bateau induit une maladie chez 42 % des membres d'\u00e9quipage. Enfin, un passager malade \u00e0 bord d'un avion dont le syst\u00e8me de ventilation reste d\u00e9fectueux pendant 3 heures entra\u00eene le d\u00e9veloppement d'une symptomatologie chez 72 % des autres passagers dans les 3 jours suivants [16, 17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 264,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 803,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1143,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1147,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9mie et le mode de transmission"
        },
        {
            "text": "Dans le cas du SARS, les premi\u00e8res analyses montrent que la contamination n\u00e9cessite un contact prolong\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avec un malade pr\u00e9sentant une symptomatologie pulmonaire. Cela est \u00e9tay\u00e9 par les explorations pr\u00e9liminaires de Poutanen et Tsang, ainsi que celles de l'OMS et du CDC [3, 18] . Tous les patients ont eu un contact avec un sujet atteint. Pour certains cas, le lien d\u00e9montr\u00e9 est cependant t\u00e9nu : dans le travail de Poutanen et al., le patient 1 est contamin\u00e9 lors de son passage dans l'h\u00f4tel A en m\u00eame temps que le patient index de Hong Kong qui s\u00e9journait au m\u00eame \u00e9tage [3] . Mais, le patient 10 \u00e9tait \u00e0 un \u00e9tage diff\u00e9rent des patients 1 et 6 et du cas index, et n'a pas d\u00e9crit de contact avec les trois autres cas. Pour ce patient, l'hypoth\u00e8se d'un contact prolong\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 semble discutable. On pourrait envisager soit une contamination ailleurs qu'\u00e0 l'h\u00f4tel, soit un patient source \u00ab super diss\u00e9minateur \u00bb, mais, si tel est le cas, on reste cependant \u00e9tonn\u00e9 du peu de cas initiaux observ\u00e9s dans cet h\u00f4tel. Enfin, l'existence de formes mod\u00e9r\u00e9es voire asymptomatiques de la maladie permettrait d'expliquer ces dissensions, en effet, ne disposant pas de moyens diagnostiques fins en routine, seules les formes symptomatiques et s\u00e9v\u00e8res sont d\u00e9pist\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 283,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 584,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9mie et le mode de transmission"
        },
        {
            "text": "Une tr\u00e8s grande proportion des cas initiaux de SARS survenait chez du personnel soignant, facteur l\u00e0 encore en faveur d'un contact rapproch\u00e9 et prolong\u00e9. Dans l'\u00e9tude de Lee, sur 138 patients \u00e9tudi\u00e9s, 112 \u00e9taient des cas secondaires et 26 des cas tertiaires [19] . Les patients se r\u00e9partissaient en 69 soignants, 16 \u00e9tudiants et 54 patients hospitalis\u00e9s dans la m\u00eame unit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9mie et le mode de transmission"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes animales ont montr\u00e9 une possibilit\u00e9 d'excr\u00e9tion de Coronavirus dans les f\u00e9c\u00e8s [20] . Peiris et al. ont montr\u00e9 la pr\u00e9sente d'ARN du Coronavirus responsable du SARS dans les selles des patients [4] . \u00c0 Hong Kong, 321 personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es au sein d'un m\u00eame immeuble (cluster Amoy garden) dont 41 % r\u00e9sidant dans le m\u00eame bloc. Sur ces patients 66 % ont pr\u00e9sent\u00e9 une diarrh\u00e9e (contre 2 \u00e0 7 % dans les tableaux d\u00e9crits habituellement). La contamination a ici \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 un patient souffrant de diarrh\u00e9e qui a en raison d'un syst\u00e8me d'\u00e9vacuation d\u00e9fectueux de l'immeuble associ\u00e9 \u00e0 la mise en route de la ventilation m\u00e9canique des salles de bain permis la p\u00e9n\u00e9tration de gouttelettes contamin\u00e9es sur les surfaces des appartements. Ce rapport n'est actuellement pas totalement \u00e9lucid\u00e9 mais plaide en faveur d'une contamination orof\u00e9cale, la modification de la symptomatologie (diarrh\u00e9e \u00e0 60 %) conforte cette hypoth\u00e8se. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9mie et le mode de transmission"
        },
        {
            "text": "Tout cas possible pr\u00e9sentant des signes de pneumopathie \u00e0 la radiographie ou au scanner pulmonaire",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas probable"
        },
        {
            "text": "Tout cas possible pour lesquels les quatre crit\u00e8res suivants sont remplis :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "\u2022 bon \u00e9tat clinique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "\u2022 absence d'atteinte \u00e0 la radiographie ou au scanner pulmonaire lors du suivi ; \u2022 absence de lymphop\u00e9nie ; \u2022 absence de contact avec un cas probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riode d'incubation peut varier de 1 \u00e0 11 jours avec une moyenne \u00e0 6 jours. La description symptomatique la plus relevante est actuellement issue du centre Hong Kong qui a rapport\u00e9 les signes cliniques de 156 patients hospitalis\u00e9s pour SARS [19] . Les principales caract\u00e9ristiques sont r\u00e9sum\u00e9es dans le Tableau 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie"
        },
        {
            "text": "On notera que dans la forme du cluster Amoy Garden pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crite, la diarrh\u00e9e est pr\u00e9sente chez 60 % des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatologie"
        },
        {
            "text": "On observe habituellement une leucop\u00e9nie (< 3,5 10 9 l -1 ) et une lymphop\u00e9nie (69,6 % dans la s\u00e9rie de Lee et al) [19] . Une thrombop\u00e9nie (150 000 mm -3 ) a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e chez 44,8 % des patients de cette s\u00e9rie. Un allongement du TCA avec TP normal \u00e9tait observ\u00e9 dans 42,8 % des cas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es biochimiques montraient une \u00e9l\u00e9vation des ASAT (23,4 %), des CPK (32,1 %), et des LDH (71 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie"
        },
        {
            "text": "La radiographie de thorax montrait des images asp\u00e9cifiques [19] : 78,3 % des patients pr\u00e9sentaient une anomalie radiologique \u00e0 type de condensation qui \u00e9tait focale et unilat\u00e9rale dans 54,6 % des cas. En cas d'aggravation du patient les images s'aggravaient en 7 \u00e0 10 jours apr\u00e8s l'admission. Des images comparables avec un SDRA ont ainsi \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 63,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiologie"
        },
        {
            "text": "Dans le cas o\u00f9 la radiographie standard de thorax \u00e9tait peu contributive, un examen tomodensitom\u00e9trique a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9. Des aspects en verre d\u00e9poli essentiellement p\u00e9riph\u00e9riques ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. L'aspect pouvait \u00eatre dans certains cas comparable avec une bronchiolite oblit\u00e9rante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiologie"
        },
        {
            "text": "Les examens autopsiques ont permis de retrouver diff\u00e9rents types de l\u00e9sions :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 un oed\u00e8me alv\u00e9olaire avec des l\u00e9sions focales h\u00e9morragiques et des formations de membranes hyalines [18, 19] ; \u2022 une desquamation des pneumocytes [18] qui pouvaient aussi \u00eatre vacuol\u00e9s et multinucl\u00e9\u00e9s [19] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 peu de cellules inflammatoires et une r\u00e9action fibroblastique. Les septas interalv\u00e9olaires \u00e9taient \u00e9paissis, aucune n\u00e9crose n'a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e [18] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 des l\u00e9sions non sp\u00e9cifiques de SDRA avec un infiltrat interstitiel et alv\u00e9olaire de cellules mononucl\u00e9es \u00e9voquant une \u00e9tiologie virale [3, 19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Histologie"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Hong Kong sur 156 SARS a permis d'individualiser trois facteurs associ\u00e9s \u00e0 un pronostic d\u00e9favorable :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de gravit\u00e9 et pronostic"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00e2ge : odds ratio/d\u00e9cade : 1,80 ; IC95 % : 1,16-2,81 ; p = 0,009 ; \u2022 taux \u00e9lev\u00e9 de LDH : odds ratio/100 U : 2,09 ; IC95 % : 1,28-3,42 ; p = 0,003 ; \u2022 taux \u00e9lev\u00e9 de neutrophiles \u00e0 l'admission : odds ratio : 1,60 ; IC95 % : 1,03-2,50 ; p = 0,04. Sur l'ensemble des SARS diagnostiqu\u00e9s selon la d\u00e9finition actuelle, le pourcentage de patients n\u00e9cessitant la r\u00e9animation s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 20 %, la mortalit\u00e9 globale est proche de 5 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de gravit\u00e9 et pronostic"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s \u00e9limination d'une pathologie respiratoire communautaire banale justifiant la prescription empirique d'une antibioth\u00e9rapie, la prise en charge repose actuellement sur l'association ribavirine-corticoides. La ribavirine est un analogue nucl\u00e9osidique qui induit une mutation l\u00e9tale de l'ARN viral. Il faut toutefois souligner qu'\u00e0 ce jour, en l'absence d'indicateurs cliniques, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de clairement prouver l'efficacit\u00e9 de la ribavirine avec ou sans corticoides d'accompagnement. L'OMS a propos\u00e9 de mettre au point une approche multicentrique et coordonn\u00e9e pour \u00e9tudier l'efficacit\u00e9 du traitement par la ribavirine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Tout cas possible ou probable doit \u00eatre hospitalis\u00e9 en isolement dans un service sp\u00e9cialis\u00e9 en maladies infectieuses pour traitement et observation. L'hospitalisation est faite prioritairement dans les h\u00f4pitaux r\u00e9f\u00e9rents et en cas d'impossibilit\u00e9 vers le service d'infectiologie du CHU le plus proche.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Admission (DGS 11/04/03)"
        },
        {
            "text": "Les derni\u00e8res recommandations de prise en charge \u00e9manent de Toronto (Greater Toronto Area SARS Working Group) en date du 11 avril :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des cas av\u00e9r\u00e9s et probables"
        },
        {
            "text": "\u2022 ribavirine 400 mg iv/8 h pendant 3 jours puis 1200 mg po/12 h pendant 7 jours ; \u2022 solumedrol 40 mg iv/12 h pendant 3 jours puis prednisone 50 mg po pendant 7 jours. Les doses de ribavirine sont inf\u00e9rieures aux doses initialement pr\u00e9conis\u00e9es en raison des bons r\u00e9sultats obtenus \u00e0 Hong Kong avec ces doses (meilleur rapport efficacit\u00e9/toxicit\u00e9). Les doses initiales d\u00e9rivaient des protocoles utilis\u00e9s dans les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des cas av\u00e9r\u00e9s et probables"
        },
        {
            "text": "Si la ribavirine doit \u00eatre arr\u00e9t\u00e9e pour toxicit\u00e9, les cortico\u00efdes peuvent \u00eatre poursuivis seuls.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des cas av\u00e9r\u00e9s et probables"
        },
        {
            "text": "En cas d'aggravation, des bolus de solumedrol (500 mg iv pendant 3 jours) sont recommand\u00e9s. \u2022 am\u00e9lioration des modifications de la radiographie thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des cas av\u00e9r\u00e9s et probables"
        },
        {
            "text": "\u2022 Apyrexie pendant 4 jours ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour l'OMS"
        },
        {
            "text": "\u2022 sevrage de l'oxyg\u00e8ne ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour l'OMS"
        },
        {
            "text": "\u2022 am\u00e9lioration de la radiologie de plus de 25 % ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour l'OMS"
        },
        {
            "text": "\u2022 un temps d'hospitalisation d'au moins 3 semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour l'OMS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Une fois le traitement termin\u00e9, le patient doit \u00eatre surveill\u00e9 pendant 3 jours ce qui implique donc un temps d'hospitalisation minimum de 13 jours ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour les praticiens de Toronto"
        },
        {
            "text": "\u2022 un patient peut \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 sortir s'il est apyr\u00e9tique depuis au moins 3 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour les praticiens de Toronto"
        },
        {
            "text": "Le SARS est une pathologie \u00e9mergente li\u00e9e au Coronavirus. La vitesse de r\u00e9action de la communaut\u00e9 internationale a permis dans un temps record d'identifier la pathologie, d'individualiser le pathog\u00e8ne responsable, de g\u00e9n\u00e9rer des publications permettant \u00e0 la communaut\u00e9 m\u00e9dicale d'optimiser la prise en charge de cette pathologie. En 2 mois une avanc\u00e9e majeure a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans la connaissance de cette maladie. Il demeure cependant un grand nombre de questions \u00e0 r\u00e9soudre :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 Y a-t-il des porteurs sains ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00c0 quel moment de la maladie l'excr\u00e9tion virale et le Au vu de la vitesse d'\u00e9volution des connaissances, elles seront probablement obsol\u00e8tes \u00e0 la date de sa parution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Outbreak of severe acute respiratory syndrome-worldwide",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "11",
            "pages": "226--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Preliminary clinical description of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "12",
            "pages": "255--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Identification of a novel Coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A novel Coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Propagation of the virus of porcine epidemic diarrhea in cell culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wyler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "26",
            "issn": "11",
            "pages": "2235--2244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Respiratory viral infections in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "44",
            "issn": "2",
            "pages": "79--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Nosocomial infections due to human coronaviruses in the newborn",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "De Parscau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "61--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Neonatal nosocomial respiratory infection with Coronavirus: a prospective study in a neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sizun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soupre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Giroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cauvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "84",
            "issn": "6",
            "pages": "617--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Coronavirus pneumonia following autologous bone marrow transplantation for breast cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Folz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Elkordy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "115",
            "issn": "3",
            "pages": "901--906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Detection of bovine coronaviruses from adult cows with epizootic diarrhea and their antigenic and biological diversities",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukutomi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsunemitsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Akashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "144",
            "issn": "5",
            "pages": "997--1006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Pathogenesis of Coronavirus-induced infections. Review of pathological and immunological aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Adv Exp Med Biol",
            "volume": "440",
            "issn": "",
            "pages": "503--516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Mouse hepatitis virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Microbiol",
            "volume": "4",
            "issn": "4",
            "pages": "462--468",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "How contagious are common respiratory tract infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "13",
            "pages": "1256--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "An outbreak of influenza aboard a commercial airliner",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Noble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kendal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ritter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "110",
            "issn": "1",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Outbreak of influenza in highly vaccinated crew of U.S. Navy ship",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Earhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beadle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pruss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ledbetter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "463--468",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Fecal shedding of feline Coronavirus in adult cats and kittens in an Abyssinian cattery",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Harpold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Legendre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Plummer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Millsaps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohrbach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAmVetMedAssoc",
            "volume": "215",
            "issn": "7",
            "pages": "948--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Hemorrhagic fever viruses as biological weapons: medical and public health management",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Inglesby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schmaljohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jahrling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "287",
            "issn": "18",
            "pages": "2391--405",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Fi\u00e8vre > 38\u00b0C d'apparition brutale ; \u2022 et un ou plusieurs signes d'atteintes respiratoires basses (toux, dyspn\u00e9e, g\u00eane respiratoire, anomalies auscultatoires, anomalies radiologiques, d\u00e9saturation) ; \u2022 et un \u00e9l\u00e9ment dans les 10 jours pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but des signes : C retour de Chine continentale, Hong Kong et zones consid\u00e9r\u00e9es par l'OMS comme zones o\u00f9 il existe une transmission locale active : -au 190403 ; -Hanoi, Singapour, Toronto, Taiwan ; -Londres : risque limit\u00e9 ; -\u00c9tats-Unis : zones g\u00e9ographiques non pr\u00e9cis\u00e9es ; C contact avec un cas probable : personne ayant soign\u00e9 ou ayant v\u00e9cu avec, ou ayant eu un contact face \u00e0 face, ou ayant \u00e9t\u00e9 en contact avec des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires d'un cas probable.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "risque de contagion sont ils maximum ? \u2022 Dans quels fluides et tissus peut on retrouver du virus vivant ? \u2022 Combien de temps le virus peut il survivre sur des surfaces inertes, en suspension dans l'air ou dans les f\u00e9c\u00e8s ? \u2022 La modification de la pr\u00e9sentation clinique et du risque \u00e9volutif observ\u00e9 dans certains pays est elle une simple fluctuation statistique ou traduit elle une modification de la pathog\u00e9nicit\u00e9 du virus ? \u2022 L'\u00e9pid\u00e9mie tarde \u00e0 rentrer dans sa phase de progression exponentielle, ce qui est \u00e9tonnant pour un virus \u00e0 transmission respiratoire hautement contagieux. Enfin, un avertissement au lecteur est n\u00e9cessaire : Les notions rapport\u00e9es dans cette revue ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es en avril 2003.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). Le 22 mars, le suspect \u00e9tait un Paramyxovirus, le Metapneumovirus, isol\u00e9 chez un patient de Hong Kong ainsi que chez des patients canadiens qui feront l'objet d'une publication online le 31 mars dans le New England Journal of Medecine [3]. Les auteurs ont isol\u00e9 chez 5 des 9 patients \u00e9tudi\u00e9s un Metapneumovirus humain par PCR nich\u00e9e dans le liquide de lavage broncho alv\u00e9olaire et les pr\u00e9l\u00e8vements pharyng\u00e9s. Associ\u00e9 \u00e0 ce pathog\u00e8ne, chez cinq patients du m\u00eame travail, un nouveau Coronavirus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 \u00e0 partir de cultures sur cellules Vero. Une co-infection Metapneumovirus-Coronavirus fut retrouv\u00e9e chez quatre patients soulevant ainsi la responsabilit\u00e9 de cette co-infection dans la gravit\u00e9 des cas observ\u00e9s. Le 24 mars, les deux virus, Metapneumovirus et Coronavirus faisaient l'objet d'investigations. Le 8 avril 2003, Peiris et al. rapportaient l'isolement d'un Coronavirus obtenu d'un collectif de 50 patients admis \u00e0 Hong Kong pour SARS. Les auteurs ont collect\u00e9 des aspirats nasopharyng\u00e9s et du serum et ont compar\u00e9s ces patients \u00e0 un groupe contr\u00f4le hospitalis\u00e9 pour une autre pathologie [4]. Un Coronavirus isol\u00e9 chez deux patients a permis de mettre au point un examen s\u00e9rologique et une PCR sp\u00e9cifique. L'analyse des sujets admis pour SARS a confirm\u00e9 par ces m\u00e9thodes une infection par Coronavirus chez 45 des 50 patients \u00e9tudi\u00e9s, alors qu'aucun patient contr\u00f4le ne pr\u00e9sentait un examen positif. Aucun Metapneumovirus ne fut individualis\u00e9. Deux autres travaux publi\u00e9s le 10 avril ont permis d'\u00e9tayer l'hypoth\u00e8se du Coronavirus : Drosten et al. ont montr\u00e9 la pr\u00e9sence du virus sur une grande vari\u00e9t\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vements [5]. Au niveau respiratoire, ils ont retrouv\u00e9 de hautes concentrations d'ARN viral (jusqu'\u00e0 100 millions de mol\u00e9cules par millim\u00e8tre), cela \u00e9tant parfaitement en accord avec l'\u00e9volution de la transmission observ\u00e9e par voie respiratoire. Une faible concentration du virus a pu \u00eatre observ\u00e9e dans le s\u00e9rum du patient index persistant jusqu'au 9 e jour, t\u00e9moignant d'une phase vir\u00e9mique prolong\u00e9e avec r\u00e9plication ne se limitant par au tractus respiratoire. Ces donn\u00e9es sont en accord avec les diff\u00e9rentes \u00e9tudes existant chez l'animal que nous d\u00e9taillerons ult\u00e9rieurement. Pour terminer, le virus a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les selles des patients et soul\u00e8ve le probl\u00e8me d'une transmission orof\u00e9cale associ\u00e9e. Le second travail de Ksiazek et al., confirme l'implication du Coronavirus en utilisant diverses m\u00e9thodologies (microscopie \u00e9lectronique, histologie, biologie mol\u00e9culaire, et s\u00e9rologie) \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements obtenus chez des patients provenant de six pays diff\u00e9rents",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "8.3. Sortie de l'h\u00f4pital 8.3.1. Pour la DGS (11/04/03) \u2022 Apyrexie pendant 2 jours (sans traitement apyr\u00e9tique) ; \u2022 r\u00e9solution de la toux ; \u2022 disparition de la lymphop\u00e9nie ; \u2022 taux plaquettaire \u00e9voluant vers les valeurs normales ; \u2022 tests de la fonction h\u00e9patique \u00e9voluant vers des valeurs normales ; \u2022 sodium plasmatique \u00e9voluant vers des valeurs normales ; \u2022 prot\u00e9ine C r\u00e9active \u00e9voluant vers des valeurs normales ;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}