{
    "paper_id": "376783cd6b8af38354b6dd7407679de54b29c0fe",
    "metadata": {
        "title": "Bilan fran\u00e7ais des effets ind\u00e9sirables du vaccin Pr\u00e9venar 13 W Post-licensure safety surveillance for Prevenar 13 W in France ScienceDirect",
        "authors": [
            {
                "first": "M.-S",
                "middle": [],
                "last": "Agier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHRU de Tours",
                    "location": {
                        "addrLine": "2, boulevard Tonnell\u00e9",
                        "postCode": "37044",
                        "settlement": "Tours cedex 09",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Marchand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine p\u00e9diatrique",
                    "institution": "CHRU de Tours",
                    "location": {
                        "addrLine": "49, boulevard B\u00e9ranger",
                        "postCode": "37044",
                        "settlement": "Tours cedex 09",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Paret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Gautier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHRU de Lille",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place de Verdun",
                        "postCode": "59045",
                        "settlement": "Lille cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A.-P",
                "middle": [],
                "last": "Jonville-B\u00e9ra",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHRU de Tours",
                    "location": {
                        "addrLine": "2, boulevard Tonnell\u00e9",
                        "postCode": "37044",
                        "settlement": "Tours cedex 09",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le pneumocoque est une cause fr\u00e9quente d'infection communautaire, invasive ou non, du nourrisson et de l'enfant, notamment de m\u00e9ningites qui sont \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Objective. To describe the profile and the incidence of adverse events (AEs) reported with Prevenar 13 W since its commercialization.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary"
        },
        {
            "text": "Method. Analysis of all adverse events reported with Prevenar 13 W in France between 1st July 2010 and 31 October 2014. Results. In 4 years and 4 months, 376 AEs, including 252 severe (67%), were recorded, 83 of which occurred following an injection of Prevenar 13 W alone: 39 cutaneous AEs, 16 neurological AEs, four cases of collapse or shock, nine cases of fever, and one of thrombocytopenia. For the serious AEs, the outcome was favorable in 88% of cases and none of the 12 reported deaths were attributed to a side effect of vaccination. Fifty-nine cases of pneumococcal disease that suggest an ineffective vaccine were reported, but only 16 can be considered as a real failure of the vaccination. Discussion. In many cases, Prevenar 13 W was administered on the same day as a hexavalent vaccine with which the AEs reported were expected. The profile of AEs reported following Prevenar 13 W alone is similar to that seen with Prevenar 7 W . Conclusion. Since its release in 2010, the Prevenar 13 W pharmacovigilance survey, which includes more than 11,800,000 distributed doses, did not show any new information in terms of tolerance safety. \u00df 2017 Elsevier Masson SAS. All rights reserved.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 66,
                    "text": "Prevenar 13 W",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary"
        },
        {
            "text": "Objectif. D\u00e9crire le profil et l'incidence des effets ind\u00e9sirables (EI) notifi\u00e9s avec Pr\u00e9venar [2] . Le sch\u00e9ma vaccinal diff\u00e8re en fonction de l'\u00e2ge, de 4 doses chez les pr\u00e9matur\u00e9s avec primo-vaccination en 3 doses, \u00e0 1 dose unique chez les enfants et adolescents \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 17 ans non vaccin\u00e9s. Durant sa phase de d\u00e9veloppement clinique, le profil de s\u00e9curit\u00e9 d'emploi de Pr\u00e9venar 13 W a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 sur un total de plus de 4400 nourrissons. Les \u00e9tudes comparant le vaccin trid\u00e9cavalent \u00e0 l'heptavalent ont mis en \u00e9vidence un profil de tol\u00e9rance comparable. Durant le suivi du Pr\u00e9venar 7 W , aucun nouvel effet ind\u00e9sirable (EI) grave et inattendu n'avait \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence [3] . Afin de confirmer que le profil de tol\u00e9rance de Pr\u00e9venar 13 W \u00e9tait similaire \u00e0 celui de Pr\u00e9venar 7 W , et comme pour tout nouveau vaccin, un suivi de pharmacovigilance a \u00e9t\u00e9 mis en place par l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM). Cette \u00e9tude a pour objectif de faire la synth\u00e8se des EI rapport\u00e9s avec Pr\u00e9venar 13 W en France apr\u00e8s 4 ann\u00e9es de commercialisation. [8] . Ainsi, le RCP recommande qu'\u00ab un traitement antipyr\u00e9tique doit \u00eatre instaur\u00e9 conform\u00e9ment aux recommandations th\u00e9rapeutiques en vigueur pour les enfants ayant des ant\u00e9c\u00e9dents de convulsions avec ou sans fi\u00e8vre et les enfants recevant Pr\u00e9venar 13 W simultan\u00e9ment \u00e0 un vaccin coquelucheux \u00e0 germe entier \u00bb. \u00c0 noter cependant qu'une \u00e9tude clinique \u00e9valuant l'impact de l'utilisation prophylactique des antipyr\u00e9tiques (ibuprof\u00e8ne ou parac\u00e9tamol) sur la r\u00e9ponse immunitaire de Pr\u00e9venar 13 W a sugg\u00e9r\u00e9 que l'administration de parac\u00e9tamol concomitamment ou le m\u00eame jour que la vaccination pourrait r\u00e9duire la r\u00e9ponse immunitaire au Pr\u00e9venar 13 W lors de la primo-vaccination [9] . Cependant les r\u00e9ponses \u00e0 la dose de rappel \u00e0 12 mois n'\u00e9taient pas modifi\u00e9es et la signification clinique de ces observations n'est pas connue [7] . Dans notre \u00e9tude, le profil des EI graves notifi\u00e9s et leur incidence \u00e9taient assez similaires \u00e0 ceux observ\u00e9s avec Pr\u00e9venar 7 W [3] . Ceci est en accord avec les donn\u00e9es publi\u00e9es [10] [11] [12] . En effet, une m\u00e9ta-analyse [10] Apr\u00e8s l'introduction du vaccin anti-pneumoccoccique, dans les ann\u00e9es 2000 aux \u00c9tats-Unis, les infections invasives \u00e0 pneumocoques ont diminu\u00e9 de fa\u00e7on importante chez les enfants vaccin\u00e9s, avec un b\u00e9n\u00e9fice s'\u00e9tendant \u00e0 l'entourage (effet troupeau). Cependant, la possibilit\u00e9 de modifications des s\u00e9rotypes circulants induites par la vaccination n\u00e9cessite d'\u00eatre \u00e9troitement surveill\u00e9e. En effet, apr\u00e8s la vaccination heptavalente, la surveillance \u00e9pid\u00e9miologique en France [15] a montr\u00e9 l'\u00e9mergence de s\u00e9rotypes non couverts par le vaccin. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne semble se poursuivre avec la vaccination anti-pneumococcique trid\u00e9cavalente qui pourrait favoriser l'expansion de s\u00e9rotypes mineurs ou nouveaux, y compris dans les populations non vaccin\u00e9es comme en t\u00e9moignent 3 \u00e9tudes r\u00e9centes r\u00e9alis\u00e9es en Angleterre, en Norv\u00e8ge et en Su\u00e8de [16] [17] [18] . Ceci doit \u00eatre pris en compte dans les d\u00e9cisions de strat\u00e9gie vaccinale afin que la r\u00e9duction de l'incidence des infections invasives \u00e0 pneumocoque due aux s\u00e9rotypes vaccinaux ne soit pas compens\u00e9e par une augmentation des infections invasives \u00e0 pneumocoques de s\u00e9rotypes non contenus dans Pr\u00e9venar 13 W .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 94,
                    "text": "Pr\u00e9venar",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 98,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 679,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1084,
                    "end": 1087,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1758,
                    "end": 1761,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1907,
                    "end": 1910,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2041,
                    "end": 2044,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2092,
                    "end": 2096,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2097,
                    "end": 2101,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2102,
                    "end": 2106,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2136,
                    "end": 2140,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2614,
                    "end": 2618,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2970,
                    "end": 2974,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2975,
                    "end": 2979,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2980,
                    "end": 2984,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le suivi de pharmacovigilance de Pr\u00e9venar 13 W mis en place en France depuis sa commercialisation en 2010 et qui porte \u00e0 ce jour sur plus de 11 800 000 doses distribu\u00e9es n'a pas mis en \u00e9vidence de fait nouveau de s\u00e9curit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Licensure of a 13-valent pneumococcal conjugate vaccine (PCV13) and recommendations for use among children -Advisory Committee on Immunization Practices (ACIP)",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention (CDC)",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "258--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Avis du haut conseil de la sant\u00e9 publique",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Bull Epidemiol Hebdomadaire",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "109--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Suivi de pharmacovigilance du vaccin Prevenar W",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bensouda-Grimaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jonville-B\u00e9ra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Autret-Leca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "870--874",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Hypotonic-hyporesponsive episodes following pertussis vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Drug Saf",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "85--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe reactions associated with diphtheria-tetanus-pertussis vaccine: detailed study of children with seizures, hypotonic-hyporesponsive episodes, high fevers, and persistent crying",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blumberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "1158--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Collapse reactions after whole cell pertussis vaccination: pertussis remains a bigger risk than collapse after vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "316",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "R\u00e9sum\u00e9 des caract\u00e9ristiques du produit Prevenar 13 W . Disponible sur internet",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Immunogenicity and safety of a combination diphtheria, tetanus toxoid, acellular pertussis, hepatitis B, and inactivated poliovirus vaccine coadministered with a 7-valent pneumococcal conjugate vaccine and a Haemophilus influenzae type b conjugate vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blatter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "43--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Randomised controlled trial: prophylactic paracetamol at the time of infant vaccination reduces the risk of fever but also reduces antibody response",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Homme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Evid Based Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "50--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Safety and immunogenicity of 13-valent pneumococcal conjugate vaccine in infants: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Arag\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pel\u00e1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Molina-Linde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "5349--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Postlicensure surveillance for prespecified adverse events following the 13-valent pneumococcal conjugate vaccine in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tseng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "2578--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Immunogenicity and safety of a 13-valent pneumococcal conjugate vaccine administered to older infants and children na\u00efve to pneumococcal vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wysocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brzostek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Szyma\u0144ski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1719--1744",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Sudden unexpected death in infants under 3 months of age and vaccination status -a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jonville-B\u00e9ra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Autret-Leca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbeillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Clin Pharmacol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "271--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Thrombocytopenic purpura after measles, mumps and rubella vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jonville-Bera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Autret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galy-Eyraud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infec Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "44--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Impact de la vaccination par le vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 sur l'\u00e9pid\u00e9miologie des infections invasives \u00e0 pneumocoques en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepoutre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Prompt effect of replacing the 7-valent pneumococcal conjugate vaccine with the 13-valent vaccine on the epidemiology of invasive pneumococcal disease in Norway",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Riise",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergsaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aaberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "6232--6240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Effect of the 13-valent pneumococcal conjugate vaccine on invasive pneumococcal disease in England and Wales 4 years after its introduction: an observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Waight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ladhani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "535--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Effects of PCV7 and PCV13 on invasive pneumococcal disease and carriage in Stockholm, Sweden",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Galanis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindstrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Darenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1208--1226",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "13 W depuis sa commercialisation. M\u00e9thode. Analyse de tous les effets ind\u00e9sirables notifi\u00e9s en France entre le 1 er juillet 2010 et le 31 octobre 2014. R\u00e9sultats. En 4 ans et 4 mois, 376 d\u00e9clarations d'EI dont 252 graves (67 %) ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, parmi lesquels 83 \u00e9taient survenus au d\u00e9cours d'une injection de Pr\u00e9venar 13 W seul. Il s'agissait de 39 EI cutan\u00e9s et 16 neurologiques, de 4 malaises, de 9 fi\u00e8vres et d'une thrombop\u00e9nie. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable pour 88 % des EI graves et aucun des 12 d\u00e9c\u00e8s rapport\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 un EI de la vaccination. Cinquante-neuf cas d'infection pneumococcique faisant suspecter une inefficacit\u00e9 vaccinale ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, mais seuls 16 ont pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme un r\u00e9el \u00e9chec de la vaccination. Discussion. Dans de nombreux cas, le Pr\u00e9venar 13 W avait \u00e9t\u00e9 administr\u00e9 le m\u00eame jour qu'un vaccin hexavalent avec lequel l'EI rapport\u00e9 \u00e9tait attendu. Le profil des EI rapport\u00e9s au d\u00e9cours de l'injection de Pr\u00e9venar 13 W seul est similaire \u00e0 celui observ\u00e9 avec le Pr\u00e9venar 7 W . Conclusion. Le suivi de pharmacovigilance de Pr\u00e9venar 13 W mis en place en France depuis sa commercialisation en 2010 et qui porte \u00e0 ce jour sur plus de 11 800 000 doses distribu\u00e9es n'a pas mis en \u00e9vidence de fait nouveau de s\u00e9curit\u00e9. \u00df 2017 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s. Auteur correspondant. e-mail : jonville-bera@chu-tours.fr (A.-P. Jonville-B\u00e9ra). de s\u00e9quelles, voire de d\u00e9c\u00e8s. En France, le Pr\u00e9venar W , vaccin anti-pneumococcique conjugu\u00e9 \u00e0 une prot\u00e9ine dipht\u00e9rique contenant 7 s\u00e9rotypes de Streptococcus pneumoniae (4, 6B, 9V, 14, 18C, 19F et 23F) a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9 en 2001. Afin de tenir compte de l'\u00e9volution \u00e9pid\u00e9miologique des s\u00e9rotypes du pneumocoque, le Pr\u00e9venar 13 W (trid\u00e9cavalent) s'est substitu\u00e9 au Prevenar 7 W (heptavalent) en juin 2010 [1]. Il contient 6 s\u00e9rotypes suppl\u00e9mentaires de pneumocoque (1, 3, 5, 6A, 7F et 19 A) et est indiqu\u00e9 dans l'immunisation active pour la pr\u00e9vention des infections invasives, des pneumonies et des otites moyennes aigu\u00ebs caus\u00e9es par S. pneumoniae chez les nourrissons et les enfants \u00e2g\u00e9s de 6 semaines \u00e0 17 ans. Son indication a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux adultes \u00e2g\u00e9s de 50 ans et plus dans l'immunisation active pour la pr\u00e9vention des infections invasives caus\u00e9es par S. pneumoniae",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tous les EI (graves et non graves) d\u00e9clar\u00e9s en France entre le 1 er juillet 2010, date de commercialisation du Pr\u00e9venar 13 W , et le 31 octobre 2014 \u00e0 un Centre r\u00e9gional de pharmacovigilance (CRPV) et saisis dans la Banque nationale de pharmacovigilance (BNPV) pour lesquels Pr\u00e9venar 13 W \u00e9tait imput\u00e9 \u00ab suspect \u00bb (imputabilit\u00e9 chronologique et s\u00e9miologique la plus \u00e9lev\u00e9e) ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s. La firme Pfizer a fourni les cas d'EI graves d\u00e9clar\u00e9s en France entre le 1 er juillet 2010 et le 31 octobre 2014. Les doublons notifi\u00e9s \u00e0 la fois \u00e0 un CRPV et \u00e0 la firme ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Pour chaque cas, un seul effet a \u00e9t\u00e9 retenu, correspondant \u00e0 celui de gravit\u00e9 la plus \u00e9lev\u00e9e ou au tableau clinique le plus \u00e9vocateur. L'EI retenu a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 en EI attendu ou inattendu en prenant en compte le r\u00e9sum\u00e9 des caract\u00e9ristiques du produit (RCP) de Pr\u00e9venar 13 W en vigueur au 20 novembre 2014. En raison de l'existence de 4 sch\u00e9mas vaccinaux diff\u00e9rents (1, 2, 3 ou 4 doses), l'incidence a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e au nombre de doses distribu\u00e9es et non au nombre d'enfants vaccin\u00e9s. Pour classer les cas d'infection \u00e0 pneumocoque (IP) d\u00e9clar\u00e9s en pharmacovigilance car survenus chez des enfants vaccin\u00e9s, le s\u00e9rotype du pneumocoque isol\u00e9 (vaccinal, non vaccinal ou non connu), le nombre de doses de vaccin d\u00e9j\u00e0 re\u00e7ues et le d\u00e9lai apr\u00e8s la derni\u00e8re dose ont \u00e9t\u00e9 pris en compte. Un \u00e9chec vaccinal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par une infection invasive \u00e0 pneumocoque due \u00e0 un s\u00e9rotype contenu dans le vaccin, plus de 2 semaines apr\u00e8s la derni\u00e8re dose d'une vaccination compl\u00e8te pour l'\u00e2ge. Les \u00e9checs survenant apr\u00e8s le sch\u00e9ma vaccinal recommand\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9s de ceux survenant apr\u00e8s le sch\u00e9ma vaccinal alternatif. Sur la p\u00e9riode d'\u00e9tude, 376 d\u00e9clarations d'EI survenus au d\u00e9cours de l'administration de Pr\u00e9venar 13 W avaient \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en France. Il s'agissait de 252 d\u00e9clarations d'EI grave (65 %) et de 124 d'EI non grave (35 %). Parmi elles, 83 (22 %) faisaient suite \u00e0 une injection de Pr\u00e9venar 13 W seul dont 29 EI \u00e9taient inattendus. Pour les 293 autres (78 %), l'EI \u00e9tait survenu au d\u00e9cours de l'administration le m\u00eame jour du Pr\u00e9venar 13 W et d'un ou plusieurs autres vaccins. Les 252 EI graves \u00e9taient survenus chez 130 gar\u00e7ons et 102 filles (20 sexes non pr\u00e9cis\u00e9s) ayant un \u00e2ge m\u00e9dian de 5 mois (2 mois \u00e0 6 ans) et chez 3 adultes \u00e2g\u00e9s de 44 \u00e0 53 ans. La r\u00e9partition des EI par type figure sur le Tableau 1. Les EI avaient \u00e9t\u00e9 cutan\u00e9s 144 fois (27 % Pr\u00e9venar 13 W seul), neurologiques 68 fois (23 % Pr\u00e9venar 13 W seul), une fi\u00e8vre 34 fois (26 % Pr\u00e9venar 13 W seul), cardiorespiratoires 28 fois (14 % Pr\u00e9venar 13 W seul), digestifs 19 fois (47 % Pr\u00e9venar 13 W seul), autres 12 fois (33 % Pr\u00e9venar 13 W seul), h\u00e9matologiques 9 fois (10 % Pr\u00e9venar 13 W seul), et une mort subite du nourrisson 3 fois (30 % Pr\u00e9venar 13 W seul). Enfin, 59 cas (16 %) d'infection \u00e0 pneumocoque faisant suspecter une inefficacit\u00e9 du vaccin avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s. Pour les 293 cas o\u00f9 le Pr\u00e9venar 13 W avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 un autre vaccin (g\u00e9n\u00e9ralement hexavalent) le m\u00eame jour, les vaccins partageaient la m\u00eame imputabilit\u00e9 et l'EI a pu \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 l'autre vaccin, car d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 avec ce dernier ou avait pu \u00eatre favoris\u00e9 par l'association. Les 83 EI survenus au d\u00e9cours de l'administration de Pr\u00e9venar 13 W seul ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement analys\u00e9s. En t\u00eate venaient 39 EI cutan\u00e9s : 27 r\u00e9actions locales, 2 abc\u00e8s, 2 urticaires, 2 \u00e9quivalents d'\u00e9ryth\u00e8mes polymorphes, 1 r\u00e9action oed\u00e9mateuse des membres inf\u00e9rieurs, 1 hypertrichose, 1 \u00ab discolored legs syndrome \u00bb. Le terme d'\u00e9quivalent d'\u00e9ryth\u00e8mes polymorphes regroupe des nodules quelques fois chauds, plus ou moins inflammatoires ou ecchymotiques sur les membres respectant la face, sans fi\u00e8vre ni prurit, r\u00e9gressant spontan\u00e9ment. Ces manifestations ne correspondent pas \u00e0 la description classique de l'\u00e9ryth\u00e8me polymorphe. Par ailleurs, le d\u00e9lai de survenue, g\u00e9n\u00e9ralement dans les quelques heures \u00e0 2 jours qui suivent la vaccination est court pour ce type d'\u00e9ruption. La description des cas notifi\u00e9s pourrait faire \u00e9voquer un oed\u00e8me aigu h\u00e9morragique du nourrisson (aspect des l\u00e9sions en cocarde), une pathologie assez sp\u00e9cifique au nourrisson survenant dans le cadre d'une virose, mais quelques cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s apr\u00e8s une vaccination (DTP, polio, haemophilus, rougeole et rub\u00e9ole). Ensuite venaient 16 EI neurologiques (3 syndromes des cris persistants, 2 convulsions f\u00e9briles et 11 autres effets neurologiques divers), 4 malaises (\u00e0 type de collapsus ou pseudo-choc), 9 fi\u00e8vres, et 1 thrombop\u00e9nie. Enfin, 3 cas de mort subite du nourrisson ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez des enfants \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 4 mois, quelques heures \u00e0 11 jours apr\u00e8s la vaccination par Pr\u00e9venar 13 W , r\u00e9alis\u00e9e dans 2 cas le m\u00eame jour qu'un vaccin hexavalent. Pour les 59 cas d'infection \u00e0 pneumocoque (Tableau 2), le site de l'infection avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 55 fois. Il s'agissait de 54 infections invasives (30 m\u00e9ningites, 11 bact\u00e9ri\u00e9mies, 8 pneumopathies, 4 septic\u00e9mies et 1 ost\u00e9omy\u00e9lite) et d'une otite moyenne aigu\u00eb. Pour 37 enfants, l'infection avait \u00e9t\u00e9 due \u00e0 un pneumocoque de s\u00e9rotype vaccinal et pour 8 \u00e0 un s\u00e9rotype non vaccinal (s\u00e9rotype non connu 14 fois). Parmi les 37 infections dues \u00e0 un pneumocoque de s\u00e9rotype vaccinal, seules 16 infections invasives ont pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un \u00e9chec de la vaccination dont 3 survenues apr\u00e8s le sch\u00e9ma vaccinal conforme aux recommandations et 13 apr\u00e8s le sch\u00e9ma alternatif. Pour 19 enfants, le nombre de doses re\u00e7ues avant l'infection n'\u00e9tait pas connu. Les s\u00e9rotypes les plus fr\u00e9quemment en cause dans ces 16 \u00e9checs vaccinaux avaient \u00e9t\u00e9 le 19A (5 cas) et le 19F (5 cas). La pr\u00e9valence des notifications d'\u00e9chec de le r\u00f4le du vaccin est difficile \u00e0 mettre en cause) et 12 d\u00e9c\u00e8s (5 %) ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s. Cinq d'entre eux avaient \u00e9t\u00e9 secondaires \u00e0 une infection pneumococcique : il s'agissait de 3 m\u00e9ningites dont 2 secondaires \u00e0 un pneumocoque de s\u00e9rotype non vaccinal (12F et 16F) et 1 \u00e0 un pneumocoque de s\u00e9rotype non connu ; d'une septic\u00e9mie secondaire \u00e0 un pneumocoque de s\u00e9rotype non vaccinal (22F) et d'une infection (dont la localisation n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e) \u00e0 pneumocoque Effets ind\u00e9sirables du Pr\u00e9venar 13 WTableau 1R\u00e9partition des effets ind\u00e9sirables (EI) notifi\u00e9s avec Pr\u00e9venar 13 W par organe en fonction de la gravit\u00e9 et de l'association ou non \u00e0 un autre vaccin le m\u00eame jour. Seuls les cas non graves des Centres r\u00e9gionaux de pharmacovigilance (CRPV) sont pris en compte. b Sauf asthme et bronchospasme analys\u00e9 dans les \u00ab Autres EI \u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Dans notre \u00e9tude, parmi les EI survenus au d\u00e9cours du vaccin par Pr\u00e9venar 13 W non associ\u00e9 \u00e0 un autre vaccin et non list\u00e9s dans le RCP figuraient 2 cas d'abc\u00e8s, 3 cas de cris persistants et 1 cas de thrombop\u00e9nie. L'abc\u00e8s est une complication locale pouvant survenir au d\u00e9cours de toute vaccination. En revanche, le syndrome des cris persistants est un EI habituellement rapport\u00e9 avec le vaccin DTCP (vaccin dipht\u00e9rique, t\u00e9tanique, coquelucheux et poliomy\u00e9litique) et attribu\u00e9 \u00e0 la valence coquelucheuse. \u00c0 notre connaissance, il n'a pas \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 avec le vaccin anti-pneumococcique. Les cas de malaises plus ou moins associ\u00e9s \u00e0 une perte de connaissance, une bradycardie, une cyanose, des marbrures et des pleurs, voire un \u00e9tat de choc avaient un d\u00e9lai de survenue long de plusieurs heures, ce qui n'est pas en faveur d'un m\u00e9canisme immunoallergique aigu. Cet effet a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 avec les vaccins DTCP et le r\u00f4le de la valence coquelucheuse a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Pour les 3 cas de mort subite, pathologie survenant sp\u00e9cifiquement dans cette classe d'\u00e2ge, dont 1 \u00e9tait survenu le jour de la vaccination, le r\u00f4le de la vaccination peut \u00eatre \u00e9limin\u00e9 aux vues des donn\u00e9es bibliographiques[13]. Concernant les thrombop\u00e9nies, sur l'ensemble des 6 cas notifi\u00e9s, le Priorix W avec lequel des thrombop\u00e9nies ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es[14], avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 dans 2 cas, mais pour les 4 autres cas le r\u00f4le du Pr\u00e9venar 13 W pourrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9, car dans l'un il \u00e9tait le seul vaccin re\u00e7u et dans les 3 autres il \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 l'Infanrix hexa W avec lequel cet EI n'est pas attendu. Cet EI avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour Pr\u00e9venar 7 W[3]. Enfin, 1 cas de maladie de Kawasaki a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9, mais le tr\u00e8s court d\u00e9lai de survenue n'est pas en faveur du r\u00f4le de la vaccination.Les infections \u00e0 pneumocoque faisant suspecter un \u00e9chec du vaccin repr\u00e9sentaient le quart des notifications d'EI graves et plus de la moiti\u00e9 (63 %) avaient \u00e9t\u00e9 secondaires \u00e0 un pneumocoque dont le s\u00e9rotype est contenu dans Pr\u00e9venar 13 W . Toutefois, l'infection n'a pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9chec du vaccin que pour les 16 cas o\u00f9 le s\u00e9rotype \u00e9tait vaccinal (les plus fr\u00e9quents \u00e9tant le 19A et le 19F) et le sch\u00e9ma vaccinal avait \u00e9t\u00e9 complet. Cependant, eu \u00e9gard au nombre \u00e9lev\u00e9 d'enfants vaccin\u00e9s pendant cette p\u00e9riode, cette inefficacit\u00e9 avait eu une pr\u00e9valence tr\u00e8s faible (0,1/100 000 doses).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}