{
    "paper_id": "3772e4bc43244d33166d6df0cabfe4c16c3e8c29",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Los virus que con m\u00e1s frecuencia provocan las infecciones respiratorias agudas son el virus Influenza (Ortomixovirus), el virus sincitial respiratorio y Parainfluenza (Paramixovirus), los Adenovirus (Adenovirus) y los Rinovirus (Picornavirus). Entre marzo de 2003 y mayo de 2004 se produjeron casos del llamado SARS (severe acute respiratory syndrome) producido por un tipo especial de Coronavirus en las \u00e1reas geogr\u00e1ficas de Taiwan, China, Hong-Kong y Toronto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones respiratorias agudas"
        },
        {
            "text": "Existen tres grandes tipos: A, B y C, cuyas condiciones cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas asociadas son totalmente distintas. Los 3 poseen glucoprote\u00ednas superficiales llamadas hemaglutinina (H) y neuroaminidasa (N), cuyas variaciones dan lugar a los diferentes subtipos. Estas variaciones s\u00f3lo se dan de manera importante en el tipo A, el \u00fanico que puede causar pandemias. Las variaciones presentes en el tipo B son menos extensas y se cree que no existen en el tipo C, por lo que no son causa importante de epidemias y los cuadros cl\u00ednicos que provocan son menos graves e importantes que en el tipo A.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la influenza o virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "Los brotes de gripe aparecen casi todos los a\u00f1os, caracterizados por su presentaci\u00f3n estacional, aunque su extensi\u00f3n y gravedad var\u00edan enormemente. Se han relacionado con brotes extensos de enfermedad en seres humanos los subtipos H1, H2, H3, N1 y N2 del tipo A. Entre los a\u00f1os 1997-2009 se ha sumado el A/H5N1, la llamada gripe aviar. El \u00faltimo caso notificado de esta gripe se ha producido el 1 de julio del 2009, en Egipto 1 . En la actualidad, se sigue de cerca la evoluci\u00f3n de una pandemia producida por una cepa de A/H1N1 2 de origen porcino que se ha extendido por ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la influenza o virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "Infecciones respiratorias. Las viriasis m\u00e1s comunes son las que afectan al tracto respiratorio. La mayor\u00eda son benignas, pero en algunos casos como en la gripe, el virus respiratorio sincitial, el SARS o en los pacientes con enfermedades de base como bronc\u00f3patas, inmunodeprimidos, lactantes o embarazadas pueden complicarse y requerir ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Gastroenteritis. Las gastroenteritis v\u00edricas suelen presentar buena evoluci\u00f3n y es excepcional la necesidad de derivaci\u00f3n hospitalaria. \u00c9sta se valorar\u00e1 cuando se produzcan signos de deshidrataci\u00f3n, imposibilidad de rehidrataci\u00f3n oral o ambas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Meningoencefalitis. Las meningitis as\u00e9pticas de origen viral tienen un curso cl\u00ednico autolimitado y se resuelven sin tratamiento espec\u00edfico habitualmente en el plazo de una semana. No obstante, como la presentaci\u00f3n cl\u00ednica puede ser similar a la de las meningitis bacterianas, suelen requerir de una punci\u00f3n lumbar para establecer el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "En nuestro medio, las encefalitis v\u00edricas m\u00e1s comunes son producidas por virus del grupo herpes. Es muy importante un alto \u00edndice de sospecha de este cuadro cl\u00ednico, ya que el tratamiento precoz con aciclovir mejora la evoluci\u00f3n y el pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome mononucle\u00f3sico. La etiolog\u00eda v\u00edrica m\u00e1s com\u00fan del s\u00edndrome mononucle\u00f3sido es el virus de Epstein Barr (VEB) y el citomegalovirus. Siempre que existan antecedentes compatibles habr\u00e1 que descartar una infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH), ya que el diagn\u00f3stico precoz mejora el pron\u00f3stico de la enfermedad y el control de su diseminaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Viriasis importadas. Como consecuencia de la inmigraci\u00f3n y los viajes internacionales, las infecciones v\u00edricas importadas cada vez son m\u00e1s frecuentes en nuestro medio. Esto hace que en personas con antecedentes epidemiol\u00f3gicos compatibles haya que considerarlas en el dign\u00f3stico diferencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "todo el mundo y que es m\u00e1s grave en sujetos j\u00f3venes, personas con enfermedades cr\u00f3nicas (especialmente asma) y embarazadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada El periodo de incubaci\u00f3n es de 1-2 d\u00edas y los s\u00edntomas son: -Generales: fiebre, escalofr\u00edos, malestar general, cefalea, mialgia y postraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "-Respiratorios: rinorrea, tos, dolor de garganta. En los casos m\u00e1s graves dolor tor\u00e1cico y disnea (sugerente de evoluci\u00f3n a neumon\u00eda y por lo tanto complicaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "En los adultos, alrededor del 50% de las infecciones son subcl\u00ednicas. Se pueden asociar otros s\u00edntomas adem\u00e1s de los respiratorios, sobre todo los gastrointestinales (diarrea y v\u00f3mitos). \u00c9stos aparecen con m\u00e1s frecuencia en ni\u00f1os peque\u00f1os y normalmente no son graves y no provocan deshidrataci\u00f3n. Si lo hacen se trata de un caso grave y habr\u00e1 que hacer un diagn\u00f3stico diferencial con otros pat\u00f3genos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones m\u00e1s frecuentes del virus de la influenza son las pulmonares y se pueden dividir en 4 categor\u00edas 2 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "1. Neumon\u00edas primarias por influenza.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "2. Neumon\u00edas bacterianas secundarias (sobre todo por Staphylococcus aureus, Streptococcus pneumoniae y Haemophilus influenzae).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "3. Neumon\u00edas por bacterias inusuales o en pacientes inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "4. Exacerbaciones de enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas. Son posibles tambi\u00e9n, aunque muy poco frecuentes, las complicaciones neurol\u00f3gicas (encefalitis), cardiacas (miocarditis) o musculares (rabdomiolisis) que no se asocian en especial a ning\u00fan grupo de edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Existen signos cl\u00ednicos de alarma que indican una progresi\u00f3n de la enfermedad hacia la gravedad 3 , recogidos en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Son grupos considerados de riesgo para la aparici\u00f3n de complicaciones 2 los mostrados en la tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "La presencia en el paciente de los factores de riesgo rese\u00f1ados anteriormente, cualquiera de las complicaciones antes rese\u00f1adas o la presencia de los s\u00edntomas o signos cl\u00ednicos de alarma obligan a la derivaci\u00f3n del paciente a atenci\u00f3n especializada, donde se valorar\u00e1 el ingreso hospitalario y la necesidad de un tratamiento espec\u00edfico antiviral y de cualquiera de las complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Durante las epidemias provocadas por la gripe estacional el diagn\u00f3stico se basa fundamentalmente en los datos cl\u00ednicos. S\u00f3lo es necesaria la confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica en pacientes que precisan ingreso hospitalario. Durante la fase aguda se pueden utilizar pruebas r\u00e1pidas que identifican la nucleoprote\u00edna o la neuraminidasa en muestras tomadas con hisopos de exudado far\u00edngeo, enjuague nasofar\u00edngeo o esputo. Actualmente la prueba que ofrece mayor sensibilidad y especificidad para el diagn\u00f3stico es la detecci\u00f3n mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) del material gen\u00e9tico del virus en las mismas muestras que se utilizan para las pruebas r\u00e1pidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico. Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "Las dem\u00e1s pruebas de laboratorio no suelen ser \u00fatiles para establecer el diagn\u00f3stico. Los recuentos leucocitarios son variables, a menudo se encuentran bajos al comienzo de la enfermedad y normales o ligeramente altos despu\u00e9s. Las leucocitosis por encima de 15.000 c\u00e9lulas/\u03bcl deben hacer sospechar una infecci\u00f3n bacteriana secundaria 4 . Si se sospecha una complicaci\u00f3n neum\u00f3nica ser\u00e1 necesaria la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico. Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "El manejo de la cepa A/H1N1 es similar. Los casos leves se diagnostican cl\u00ednicamente, sin necesidad de una confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica que s\u00f3lo se realiza en pacientes ingresados con criterios de gravedad o factores de riesgo. Al ser una pandemia en evoluci\u00f3n, las recomendaciones se renuevan continuamente, por lo que ser\u00e1 necesario consultar las actualizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico. Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "En el caso de que se sospeche una infecci\u00f3n por la cepa A/H1N1 que est\u00e1 provocando la pandemia del a\u00f1o 2009, el inicio del tratamiento con antivirales est\u00e1 indicado en pacientes con una presentaci\u00f3n cl\u00ednica grave o enfermedad progresiva, tengan factores de riesgo o no. Tambi\u00e9n en los grupos definidos como de riesgo sea cual sea la situaci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad. El f\u00e1rmaco de primera elecci\u00f3n es el oseltamivir (tamiflu \u00ae ); si no est\u00e1 disponible o hay posibilidad de una resistencia se utiliza el zanamivir (ralenza \u00ae ). El tratamiento debe iniciarse lo antes posible (preferiblemente antes de las 48 horas siguientes al inicio de los s\u00edntomas) y no es imprescindible la confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica. La duraci\u00f3n depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n cl\u00ednica del paciente 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si la gripe se debe a cualquiera de las otras cepas que circulan estacionalmente, el tratamiento tambi\u00e9n se indica si la enfermedad es grave o progresiva o en el caso de enfermedad no complicada en grupos de pacientes considerados como de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "De ser as\u00ed el tratamiento de primera l\u00ednea es oseltamivir (tamiflu \u00ae ) m\u00e1s amantadina o rimantadina. El f\u00e1rmaco de segunda l\u00ednea es zanamivir (ralenza \u00ae ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En situaciones en las que circulan varios subtipos A de virus influenza los pacientes con enfermedad grave deben ser tratados con oseltamivir (tamiflu \u00ae ) m\u00e1s amantadina o rimantadina, incluso cuando se sospecha que puede haber resistencia al oseltamivir. En los pacientes con enfermedad no complicada pero que pertenezcan a los grupos de riesgo y en los que se sospeche que la cepa causante es la estacional el tratamiento de elecci\u00f3n es zanamivir u oseltamivir m\u00e1s amantadita o rimantadina. Hay que tener en cuenta que en pacientes menores de 1 a\u00f1o o en mujeres embarazadas no se debe utilizar ni la amantadina ni la rimantadina (por tanto en este caso el tratamiento de elecci\u00f3n es el zanamivir).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "No es necesario recomendar la suspensi\u00f3n de un viaje a ninguna zona del mundo por causa de cualquier virus de la gripe. Las recomendaciones sobre el viaje ser\u00e1n las habituales. Tampoco existen recomendaciones especiales sobre inmigraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "No hay una vacuna para la gripe aviar A/H5N1 ni existe un consenso sobre si vacunar de la gripe estacional a viajeros que se dirigen a zonas donde existe riesgo de contraer la gripe aviar, excepto las indicaciones habituales (pacientes de m\u00e1s de 65 a\u00f1os, enfermos cr\u00f3nicos o inmunodeprimidos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las enfermedades producidas por los virus respiratorios se han dividido en distintos s\u00edndromes cl\u00ednicos 4-6 : el resfriado com\u00fan, la faringitis, la laringotraqueobronquitis (crup), la traque\u00edtis, la bronquiolitis, la bronquitis y la neumon\u00eda. La mayor parte de los virus respiratorios son capaces de causar m\u00e1s de un tipo de enfermedad respiratoria, y es frecuente que un mismo paciente aparezcan manifestaciones cl\u00ednicas de m\u00e1s de un tipo de enfermedad. Por eso es muy dif\u00edcil diagnosticarlas etiol\u00f3gicamente s\u00f3lo por la cl\u00ednica. El crup es uno de los pocos. Afecta casi exclusivamente a ni\u00f1os peque\u00f1os y tiene una evoluci\u00f3n cl\u00ednica muy caracter\u00edstica. De todas formas, en los dem\u00e1s casos casi nunca es necesaria la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias, ya que habitualmente provocan cuadros cl\u00ednicos leves-moderados que no precisan un ingreso hospitalario ni tratamiento espec\u00edfico antiviral, excepto en el caso de la complicaci\u00f3n o la evoluci\u00f3n cl\u00ednica desfavorable. Los signos o s\u00edntomas que nos ponen sobre aviso para valorar la derivaci\u00f3n a un centro hospitalario son los mismos que en el caso de los descritos en la gripe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros virus que producen enfermedad respiratoria"
        },
        {
            "text": "Son los que provocan resfriados comunes con m\u00e1s frecuencia, y pueden ocasionar la exacerbaci\u00f3n de la bronquitis cr\u00f3nica o asma. En los ni\u00f1os es raro que pueden causar neumon\u00eda. Los coronavirus tambi\u00e9n es posible que se compliquen y produzcan bronquiolitis, aunque es muy infrecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus y coronavirus"
        },
        {
            "text": "Una nueva cepa de coronavirus (SARS-Cov) fue la causa del SARS en los a\u00f1os 2002 y 2003, provocando epidemias de neumon\u00eda hasta en 26 pa\u00edses 5 , con una importante tasa de mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus y coronavirus"
        },
        {
            "text": "Es el principal pat\u00f3geno respiratorio en los ni\u00f1os peque\u00f1os y la primera causa de enfermedad de la porci\u00f3n inferior de las v\u00edas respiratorias de los lactantes 4 . En los adultos provoca resfriado com\u00fan y en los ni\u00f1os neumon\u00eda y bronquiolitis (\u00e9sta \u00faltima en ni\u00f1os peque\u00f1os). Como complicaciones puede causar neumon\u00eda en ancianos e inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus sincitial respiratorio"
        },
        {
            "text": "Provoca crup e infecciones de la porci\u00f3n inferior de las v\u00edas respiratorias en ni\u00f1os peque\u00f1os. Es tambi\u00e9n causa de faringitis y resfriado com\u00fan. Como complicaciones en los adultos provoca traqueobronquitis e infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias en pacientes inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus parainfluenza"
        },
        {
            "text": "Provoca habitualmente resfriado com\u00fan y faringitis en los ni\u00f1os. Se puede complicar con neumon\u00edas en los ni\u00f1os o infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias inferiores y neumon\u00edas en los pacientes inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "En ocasiones provocan enfermedades respiratorias durante el verano. Lo m\u00e1s frecuente es que causen enfermedad febril sin localidad clara que pueda tener o no componente respiratorio. ocasionalmente pueden provocar rinitis o faringitis y menos frecuentemente neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enterovirus"
        },
        {
            "text": "Los virus m\u00e1s importantes que provocan cuadros gastrointestinales son los Rotavirus, Norovirus, Adenovirus ent\u00e9ricos y Astrovirus 7, 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome gastrointestinal"
        },
        {
            "text": "Son enfermedades que, por lo general, afectan a todos lo grupos de edad en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. En los pa\u00edses de baja renta son una de las causas m\u00e1s frecuentes de muerte en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome gastrointestinal"
        },
        {
            "text": "Los dos grupos m\u00e1s importantes son los Rotavirus y los Norovirus (virus tipo Norwalk). Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los cuadros que provocan son similares y las describimos de manera conjunta, s\u00f3lo se diferencian en la epidemiolog\u00eda. Los Rotavirus afectan predominantemente a ni\u00f1os y son la principal causa de gastroenteritis grave en ni\u00f1os de todo el mundo. En los adultos la enfermedad, por lo general, es leve y se suele presentar en las familias de los ni\u00f1os infectados. Tambi\u00e9n se ha implicado en casos de diarrea del viajero y en brotes producidos en instituciones como colegios o residencias. Los pacientes inmunodeprimidos y los ancianos con patolog\u00edas debilitantes desarrollan cuadros m\u00e1s graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome gastrointestinal"
        },
        {
            "text": "Los virus tipo Norwalk atacan a ni\u00f1os y adultos y son la causa principal de epidemias de gastroenteritis en todo el mundo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome gastrointestinal"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas m\u00e1s t\u00edpicos son la diarrea sin productos patol\u00f3gicos, la fiebre y los v\u00f3mitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "En general, los cuadros cl\u00ednicos provocados por virus Norwalk son menos graves. La diarrea es acuosa o con he-ces de consistencia blanda y no tiene moco, sangre ni leucocitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "Hasta en un 30-50% de los pacientes con gastroenteritis por Rotavirus se presentan s\u00edntomas respiratorios, aunque es frecuente que, sobre todo en los ni\u00f1os, se asocien a infecciones por otros virus respiratorios y gastrointestinales, por lo que determinar la relaci\u00f3n causal con los Rotavirus es dif\u00edcil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "La complicaci\u00f3n m\u00e1s importante, aunque infrecuente, es la deshidrataci\u00f3n producida en el contexto de una diarrea grave acompa\u00f1ada de v\u00f3mitos. Por eso, la derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada se har\u00e1 en funci\u00f3n de la existencia de s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos que indiquen deshidrataci\u00f3n. No existen criterios espec\u00edficos ni establecidos de derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada, pero en general se realizar\u00e1 cuando:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "1. Exista sospecha de deshidrataci\u00f3n que pueda pone en peligro la vida del paciente. En este caso hay que estar atentos a los s\u00edntomas o signos cl\u00ednicos que indican deshidrataci\u00f3n grave: hipotensi\u00f3n, letargia, oliguria, sequedad de las mucosas, depresi\u00f3n de la fontanela, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "2. El aporte de soluciones orales hidratantes no est\u00e9 asegurado, ya sea por las caracter\u00edsticas del paciente (por ejemplo, en ancianos con demencia) o por las caracter\u00edsticas del cuadro cl\u00ednico (intolerancia oral por v\u00f3mitos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "Generalmente el diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. Existen pruebas para detectar el virus en las heces o en el v\u00f3mito mediante PCR, pero se utilizan muy poco porque son lentas, laboriosas y costosas. El principal diagn\u00f3stico diferencial se realiza con las infecciones de origen bacteriano que se pueden sospechar por la epidemiolog\u00eda y confirmar mediante coprocultivo. A efectos pr\u00e1cticos no tiene inter\u00e9s la diferenciaci\u00f3n de los distintos virus en el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico porque el manejo es similar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico y pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "En el hemograma el recuento leucocitario suele ser normal. En raras ocasiones se observa leucocitosis con linfopenia relativa. No es necesaria la realizaci\u00f3n de pruebas de imagen (radiograf\u00eda u otras) a no ser que sospechemos la existencia de una complicaci\u00f3n que no se suele deber a los virus y que indica una patolog\u00eda de otro origen (por ejemplo megacolon t\u00f3xico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico y pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "No es necesario un tratamiento espec\u00edfico antiviral. Dependiendo del grado de deshidrataci\u00f3n se administran soluciones rehidratantes orales (que se pueden tomar ambulatoriamente) o intravenosas (en un contexto hospitalario). No est\u00e1n indicados los antibi\u00f3ticos y los agentes antimotilidad. La utilidad de probi\u00f3ticos no est\u00e1 clara.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los principales s\u00edndromes neurol\u00f3gicos producidos por virus son los que afectan al sistema nervioso central (SNC) y comprenden la meningitis as\u00e9ptica y la encefalitis. Tambi\u00e9n es posible la afectaci\u00f3n viral del sistema nervioso perif\u00e9rico 9-13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La meningitis as\u00e9ptica es la que tiene cultivos bacterianos en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) negativos. La causa m\u00e1s frecuente son los Enterovirus. otros virus que la pueden causar son el herpes simple, el vIH, la varicella-zoster, el virus de las parotiditis, el virus de la coriomeningitis linfocitaria, el virus West Nile o el virus toscana (tabla 3). El diagn\u00f3stico diferencial se realizar\u00e1 con la meningitis de origen infeccioso no viral (hongos, espiroquetas o micobacterias) y las infecciones paramen\u00edngeas (por ejemplo, abscesos epidurales). Existen tambi\u00e9n causas no infecciosas, como los efectos t\u00f3xicos medicamentosos y las enfermedades malignas 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis as\u00e9ptica"
        },
        {
            "text": "En las regiones de clima templado (es decir, en nuestro medio), las meningitis por enterovirus son m\u00e1s frecuente en verano y oto\u00f1o, mientras que las meningitis virales de otras etiolog\u00edas son m\u00e1s frecuentes en invierno y primavera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis as\u00e9ptica"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos caracter\u00edsticos de la meningitis son: cefalea, fiebre, escalofr\u00edos y dolor con el movimiento ocular. Son frecuentes las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica puede haber meningismo sin signos neurol\u00f3gicos focales y somnolencia o irritabilidad. Las funciones cognitivas superiores, sin embargo, est\u00e1n conservadas. Esto es muy importante porque la presencia de una funci\u00f3n cerebral conservada en el caso de la meningitis es el hecho que la distingue de la encefalitis, y el manejo de cada uno de los cuadros es diferente. otros s\u00edntomas que pueden acompa\u00f1ar, sobre todo en el caso de una etiolog\u00eda por Enterovirus son: diarrea, mialgias, exantema, pleurodinia, miocarditis y herpangina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "Las meningitis as\u00e9pticas de origen viral tienen un curso cl\u00ednico autolimitado y se resuelven sin tratamiento espec\u00edfico habitualmente en el plazo de una semana. Sin embargo, como la presentaci\u00f3n cl\u00ednica puede ser similar a la de las meningitis bacterianas, que son potencialmente mortales, es importante realizar la valoraci\u00f3n cl\u00ednica inicial en un medio hospitalario para realizar una punci\u00f3n lumbar que se procese de manera ur- gente para hacer un apropiado diagn\u00f3stico diferencial mediante el procesamiento del LCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada"
        },
        {
            "text": "La prueba clave es la punci\u00f3n lumbar. El estudio del LCR muestra pleocitosis que no supera los 1.000 leucocitos/\u03bcl totales con predominio linfoc\u00edtico, sobre todo a partir de las 24 horas siguientes tras la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas. En el caso de los Enterovirus, puede haber tambi\u00e9n leucocitos polimorfonucleares en LCR, sobre todo durante las primeras horas despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, por lo que el diagn\u00f3stico diferencial con las bacterianas puede ser dif\u00edcil. Despu\u00e9s de las primeras 24 horas los leucocitos presentes en LCR son ya predominantemente linfocitos. La glucosa en LCR suele ser normal, aunque en el caso del virus de la parotiditis la glucosa est\u00e1 disminuida con cierta frecuencia. El nivel de prote\u00ednas suele ser normal o discretamente elevado (inferior a 100 mg/ml) (tabla 4). Las alteraciones en LCR pueden persistir varias semanas incluso despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "No es necesario el tratamiento espec\u00edfico antiviral. Se tratan los s\u00edntomas cuando sea necesario. El ingreso viene determinado por la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente y el grado de certeza sobre la etiolog\u00eda de origen viral. En la inmensa mayor\u00eda de los casos el pron\u00f3stico es excelente, sobre todo en los ni\u00f1os, y las secuelas neurol\u00f3gicas son excepcionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La encefalitis de origen viral puede ser primaria o postinfecciosa. En la primaria hay una invasi\u00f3n directa del SNC por un virus. En la postinfecciosa (que ocurre, por ejemplo, despu\u00e9s de la infecci\u00f3n por el virus del sarampi\u00f3n) se produce una inflamaci\u00f3n perivascular y una desmielinizaci\u00f3n sin detectarse el virus en el sistema nervioso, lo cual hace sospechar que se trata de un fen\u00f3meno autoinmune. Ambas entidades son dif\u00edciles de distinguir cl\u00ednicamente, aunque la encefalitis postinfecciosa t\u00edpicamente aparece cuando la infecci\u00f3n inicial ya se est\u00e1 resolviendo, aunque tambi\u00e9n puede aparecer despu\u00e9s de una infecci\u00f3n inicial viral subcl\u00ednica no detectada por el propio paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encefalitis"
        },
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada El rango y la gravedad de las manifestaciones cl\u00ednicas son muy amplios. Puede haber cuadros \"puros\" de encefalitis pero a menudo \u00e9stos se asocian a una afectaci\u00f3n men\u00edngea, siendo cuadros de meningoencefalitis. Recordemos que lo que define a las encefalitis son las alteraciones en las funciones cerebrales superiores, incluyendo el d\u00e9ficit sensorial o motor, las alteraciones del comportamiento, los cambios en la personalidad y las alteraciones en el habla. Adem\u00e1s de eso, los pacientes pueden estar confusos o agitados y existe la posibilidad de que aparezcan crisis convulsivas. Si hay afectaci\u00f3n men\u00edngea pueden estar presentes los s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos caracter\u00edsticos anteriormente referidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encefalitis"
        },
        {
            "text": "Por definici\u00f3n la encefalitis es una enfermedad grave y potencialmente mortal. Ante su sospecha hay que derivar de manera inmediata al paciente a atenci\u00f3n hospitalaria, sin necesidad de tener en cuenta la presencia o no de criterios cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encefalitis"
        },
        {
            "text": "Las m\u00e1s importantes son las de imagen y los hallazgos en el LCR. Ambas se realizan en un \u00e1mbito hospitalario. Dentro de las pruebas de imagen se puede realizar idealmente una resonancia magn\u00e9tica (RM) craneal o en su defecto una tomograf\u00eda axial computarizada (TAC) craneal. En las encefalitis virales puede haber im\u00e1genes muy sugestivas, aunque no patognom\u00f3nicas. Por ejemplo, son caracter\u00edsticas de las encefalitis por herpes virus las alteraciones en los l\u00f3bulos temporales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos en el LCR son indistinguibles de los encontrados en las meningitis de origen viral que se describieron con anterioridad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "En el caso de encefalitis por Herpes virus, se utiliza aciclovir por v\u00eda intravenosa en dosis altas. Si el origen es un Enterovirus se han empleado inmunoglobulinas en reci\u00e9n nacidos, pacientes con hipo o agammaglobulinemias o cuadros de meningitis cr\u00f3nica, aunque su beneficio cl\u00ednico real est\u00e1 todav\u00eda en estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si un paciente ha realizado un viaje o procede de determinadas \u00e1reas geogr\u00e1ficas el diagn\u00f3stico diferencial de las encefalitis se ampl\u00eda mucho. Son muy importantes como causa de encefalitis en las regiones tropicales las arboviriasis (acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s arthropod-borne viruses), enfermedades producidas por virus que se transmiten al hombre por artr\u00f3podos. Los artr\u00f3podos pueden ser insectos (fundamentalmente moscas y mosquitos) o garrapatas. Algunas de las arboviriasis a tener en cuenta en un viajero son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encefalitis del viajero"
        },
        {
            "text": "Encefalitis japonesa. Es la causa m\u00e1s importante de encefalitis epid\u00e9mica en todo el mundo. Se transmite por mosquitos del g\u00e9nero Culex. La enfermedad est\u00e1 presente en el subcontinente Indio y, en general, en todo el Sudeste Asi\u00e1tico. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encefalitis del viajero"
        },
        {
            "text": "Principalmente producida por el virus del herpes simple y el virus de la varicela zoster. La primoinfecci\u00f3n por el virus de la varicela zoster da lugar a la varicela y a las reactivaciones del herpes zoster. T\u00edpicamente las reactivaciones de ambos virus producen una afectaci\u00f3n cut\u00e1nea en forma de episodios cl\u00ednicos recidivantes con formaci\u00f3n de ves\u00edculas y p\u00fastulas, que en el caso del virus de la varicela zoster caracter\u00edsticamente siguen el trayecto de un dermatoma y provocan dolor de caracter\u00edsticas neurop\u00e1ticas e hipersensibilidad en la zona afectada. En el caso del virus de la varicela zoster cuando aparece un episodio de herpes zoster en una persona joven habr\u00e1 que descartar el vIH como enfermedad de base. Por lo general, no precisan ingreso hospitalario salvo complicaciones pi\u00f3genas locales o diseminaci\u00f3n (cut\u00e1nea extensa, afectaci\u00f3n pulmonar o encefalitis) m\u00e1s com\u00fan en los inmunodeprimidos. En la afectaci\u00f3n cut\u00e1nea el tratamiento espec\u00edfico antiviral debe ser precoz (primeras 48 horas) para ser eficaz. Acorta la duraci\u00f3n del cuadro cl\u00ednico y la neuropat\u00eda cr\u00f3nica (en el caso del herpes z\u00f3ster).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neuropat\u00eda perif\u00e9rica"
        },
        {
            "text": "Una enfermedad que ha visto reducida de manera dr\u00e1stica su incidencia es la poliomielitis, que era la causa m\u00e1s frecuente de par\u00e1lisis flaccida infecciosa. Desde el a\u00f1o 1988 los casos han disminuido en un 99% por el esfuerzo en la vacunaci\u00f3n que se ha hecho en todo el mundo. A pesar de eso, todav\u00eda es end\u00e9mica en 4 pa\u00edses (Nigeria, India, Pakist\u00e1n y Afganist\u00e1n). Aunque habitualmente la infecci\u00f3n es asintom\u00e1tica, puede conducir a la par\u00e1lisis irreversible (sobre todo de las extremidades inferiores) en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os o en adultos incorrectamente vacunados. Los viajeros a zonas end\u00e9micas o que vayan a estar en contacto con enfermos potencialmente infectados deber\u00e1n estar correctamente vacunados. En los inmigrantes habr\u00e1 que revisar el calendario vacunal y administrar la vacuna cuando est\u00e9 indicada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neuropat\u00eda perif\u00e9rica"
        },
        {
            "text": "Los virus son sus principales agentes etiol\u00f3gicos, entre ellos el vEB, el citomegalovirus y la primoinfecci\u00f3n por el vIH. Existen tambi\u00e9n otros virus que lo pueden causar, como el de la rub\u00e9ola, el herpes virus 6 o los virus de la hepatitis, aunque son menos frecuentes. Tambi\u00e9n pueden causarlo otros microorganismos no virales como el toxoplasma 14,15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome mononucle\u00f3sico"
        },
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Criterios de sospecha y gravedad. Derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada El s\u00edndrome mononucle\u00f3sido se caracteriza cl\u00ednicamente por la presencia de fiebre (a menudo de m\u00e1s de 7 d\u00edas de duraci\u00f3n), adenopat\u00edas, faringitis, erupci\u00f3n cut\u00e1nea, cefalea, mialgias y esplenomegalia. Son cuadros cl\u00ednicos que, aunque habitualmente no precisan ingreso, provocan una gran afectaci\u00f3n del estado general. No hay criterios establecidos para la derivaci\u00f3n a la atenci\u00f3n especializada. Entre \u00e9stos pueden citarse la sospecha de complicaciones del sistema nervioso central, el riesgo de rotura espl\u00e9nica (vEB), bacteriemia secundaria (en casos de amigdalitis grave con el vEB) o afectaci\u00f3n del estado general que haga sospechar otro proceso concomitante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome mononucle\u00f3sico"
        },
        {
            "text": "Es recomendable la realizaci\u00f3n de un hemograma y una bioqu\u00edmica por la potencial afectaci\u00f3n de algunos \u00f3rganos en esta enfermedad. En la bioqu\u00edmica se puede observar la elevaci\u00f3n de las transaminasas y de la lacticodeshidrogenasa. El hemograma puede mostrar leucocitosis, a veces importante, con predominio linfomonoc\u00edtico y plaquetopenia. El diagn\u00f3stico es serol\u00f3gico y existen pruebas r\u00e1pidas para la detecci\u00f3n del vEB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "El manejo de estas enfermedades es sintom\u00e1tico, con monitorizaci\u00f3n de las posibles complicaciones y sin necesidad de tratamiento espec\u00edfico antiviral. En el caso del diagn\u00f3stico por el vIH el inicio del tratamiento depender\u00e1 de la situaci\u00f3n inmunol\u00f3gica, viral y cl\u00ednica de la enfermedad. Es necesario tratar las infecciones por toxoplasma y hay que valorarlo en el caso del CMv, dependiendo del lugar de afectaci\u00f3n (por ejemplo retinitis, neumonitis o colitis) y de las caracter\u00edsticas del paciente (por ejemplo pacientes inmunodeprimidos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome mononucle\u00f3sido no es infrecuente en viajeros con enfermedad febril, y la proporci\u00f3n de casos de citomegalovirus, vEB, Toxoplasma gondii y vIH es m\u00e1s alta que en los otros grupos de pacientes, por lo que en caso de s\u00edntomas sugestivos deber\u00e1n ser sistem\u00e1ticamente investigados. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Health Organization guidelines for Pharmacological management of Pandemic (H1N1) 2009 Influenza and other Influenza viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2022\u2022 World",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute bronchiolitis and croup",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Everard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Clin North Am",
            "volume": "56",
            "issn": "1",
            "pages": "119--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Principios de Medicina Interna",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Braunwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Longo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jameson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Loscalzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "\u2714 5. Harrison RD. Infecciones respiratorias virales comunes y s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "6"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Loutfy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clinical Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1420--1447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical update: rotavirus gastroenteritis and its prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 7. \u2022 Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buttery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "9584",
            "pages": "302--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The epidemiology of enteric caliciviruses from humans: a reassessment using new diagnostics",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "8"
                    ],
                    "last": "Glass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Noel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fankhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Belliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mounts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "2",
            "pages": "254--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Neurological complications of herpes simplex virus type 2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Houff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "65",
            "issn": "5",
            "pages": "596--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The aseptic meningitis syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 10. Nelsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "48",
            "issn": "5",
            "pages": "809--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Gnann JW. varicella-zoster virus: atypical presentations and unusual complications",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "\u2714 11",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "91--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Emerging viral infections of the central nervous system: part 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "66",
            "issn": "8",
            "pages": "939--987",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Emerging viral infections of the central nervous system: part 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Tyler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "66",
            "issn": "9",
            "pages": "1065--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Infectious mononucleosis. Complexities of a common syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Godshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "107",
            "issn": "7",
            "pages": "183--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Infectious mononucleosis-like syndromes in febrile travelers returning from the tropics",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottieau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerinx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Enden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Esbroeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Colebunders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Gompel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "F. Ferrere y J.A. P\u00e9rez Molina Unidad de Medicina Tropical. Servicio de Enfermedades Infecciosas. Hospital Ram\u00f3n y Cajal. Madrid. Espa\u00f1a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "MANEJo GENERAL y ExTRAHoSPITALARIo DEL PACIENTE CoN SoSPECHA DE INFECCI\u00f3N vIRALSignos cl\u00ednicos de alarma en la infecci\u00f3n gripalTaquipnea en reposo o durante la actividad f\u00edsica Grupos de riesgo para el desarrollo de complicaciones gripales",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Etiolog\u00eda de meningitis y encefalitis virales",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Virus West-Nile. Distribuido por \u00c1frica, Asia, oriente Medio, algunas \u00e1reas del sur de Europa y Norteam\u00e9rica. Es transmitido por mosquitos del genero Culex. En la mayor\u00eda Encefalitis transmitida por garrapata. Enfermedad end\u00e9mica en centro Europa y Rusia. Otras. Encefalitis de Sant Louis, encefalitis viral del valle Murray, encefalitis viral equina, virus La crosse, etc.Se incluyen en el diagn\u00f3stico diferencial del viajero como causa de encefalitis virus no transmitidos por artr\u00f3podos, adem\u00e1s de los ya mencionados como causa de encefalitis en general, la rabia y el vIH.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. WHo. H5N1 Avian influenza: timeline of major events. Disponible en: www.who.int/csr/disease/avian_influenza/en/index.html. Consultado el 26/08/2009 \u2714 2. \u2022 Rothberg MB, Haessler SD, Brown RB. Complications of virus Influenza. Am J Med. 2008;121:258-264.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}