{
    "paper_id": "387d68a22b7af7553d721de1babb41b53574904d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La fibrosis qu\u00edstica (FQ) es una enfermedad gen\u00e9tica autos\u00f3mica recesiva. Se produce como consecuencia de la alteraci\u00f3n del gen CFTR (cystic fibrosis transmembrane conductance regulator), situado en el brazo largo del cromosoma 7 1 . Su producto, la prote\u00edna CFTR, participa mayoritariamente en el transporte de cloro, la liberaci\u00f3n de adenos\u00edn trifosfato (ATP) y la regulaci\u00f3n de canales de transporte de iones. Su alteraci\u00f3n determina un transporte anormal de iones en un gran n\u00famero de c\u00e9lulas epiteliales en diferentes sistemas y \u00f3rganos, principalmente del tracto gastrointestinal y respiratorio 2,3 . Este hecho condiciona la disfunci\u00f3n de diversas gl\u00e1ndulas exocrinas y tiene como manifestaciones m\u00e1s importantes el aumento de electr\u00f3litos en el sudor, la insuficiencia pancre\u00e1tica y la inflamaci\u00f3n e infecci\u00f3n de la v\u00eda respiratoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 231,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Inicialmente, un alto porcentaje de los pacientes con FQ mor\u00eda por las alteraciones en el aparato digestivo asociadas a la enfermedad, y el 70% de los ni\u00f1os afectados fallec\u00eda antes de cumplir el primer a\u00f1o de vida 4, 5 . En la actualidad, la supervivencia alcanza cifras que superan ampliamente los 30 a\u00f1os de vida y las complicaciones m\u00e1s importantes se relacionan con la infecci\u00f3n bacteriana cr\u00f3nica broncopulmonar y la inflamaci\u00f3n concomitante 3, 6, 7 . La utilizaci\u00f3n de antimicrobianos en estos pacientes para controlar la infecci\u00f3n bronquial y las exacerbaciones ha contribuido decisivamente a mejorar la calidad de vida y las expectativas de supervivencia. El conocimiento actual de la relevancia de Pseudomonas aeruginosa por encima del resto de los pat\u00f3genos y su participaci\u00f3n en el deterioro de la funcionalidad pulmonar 8 , los nuevos datos acerca de los procesos que determinan el desarrollo de resistencia a los antimicrobianos en este microorganismo 9 , las nuevas formulaciones y los nuevos usos de los antimicrobianos en la FQ 3,10 y la constataci\u00f3n de la importancia de la erradicaci\u00f3n de P. aeruginosa en los primeros momentos de la colonizaci\u00f3n y de su control en la infecci\u00f3n cr\u00f3nica 11 justifican la elaboraci\u00f3n de este documento. Su abordaje es multidisciplinar e incluye aspectos relacionados con la ecolog\u00eda de la colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa y el desarrollo de resistencias a los antimicrobianos, el seguimiento microbiol\u00f3gico y cl\u00ednico del paciente colonizado por este pat\u00f3geno, la terap\u00e9utica antimicrobiana relacionada con P. aeruginosa en su faceta farmacocin\u00e9tica y farmacodin\u00e1mica, y el control cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico del tratamiento antimicrobiano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 217,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 219,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 450,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 455,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 834,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 967,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Importancia de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n pulmonar por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica P. aeruginosa es el microorganismo m\u00e1s prevalente que coloniza la v\u00eda respiratoria en los enfermos con FQ. Aparece en el 50% de los pacientes menores de 18 a\u00f1os y en m\u00e1s del 80% de los de mayor edad. La colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n por P. aeruginosa se relaciona claramente con una mayor morbilidad y mortalidad en el paciente con FQ; se ha evidenciado un progresivo deterioro de la funci\u00f3n pulmonar y una supervivencia menor, y se ha comprobado que su adquisici\u00f3n en edades tempranas influye negativamente en el pron\u00f3stico de la enfermedad 3 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 649,
                    "end": 650,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antimicrobiano frente a la colonizaci\u00f3n pulmonar por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica R. Cant\u00f3n a , N. Cobos b , J. de Gracia b , F. Baquero a , J. Honorato c , S. Gartner b , A. \u00c1lvarez b , A. Salcedo d , A. Oliver e y E. Garc\u00eda-Quetglas c , en representaci\u00f3n del Grupo Espa\u00f1ol de Consenso del Tratamiento Antimicrobiano en el Paciente con Fibrosis Qu\u00edstica *",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO"
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n del \u00e1rbol bronquial en el paciente con FQ es consecuencia de procesos relacionados con la alteraci\u00f3n del gen CFTR y para ello se han postulado diversas teor\u00edas, algunas de ellas no demostradas en su totalidad 14 . El transporte inadecuado de electr\u00f3litos en el epitelio respiratorio provoca alteraciones en el volumen y la composici\u00f3n del moco y el l\u00edquido periciliar. Tambi\u00e9n eleva la cantidad de NaCl que determina la inactivaci\u00f3n de las defensinas o p\u00e9ptidos naturales del moco respiratorio con actividad antimicrobiana [15] [16] [17] . Asimismo, las mutaciones en el gen CFTR, sobre todo en los pacientes homocig\u00f3ticos con la mutaci\u00f3n F508del, provocan un defecto en la maduraci\u00f3n de las prote\u00ednas que se traduce en la incorporaci\u00f3n de asialo-gangli\u00f3sidos en la superficie de las c\u00e9lulas epiteliales. Estos glucol\u00edpidos actuar\u00edan como receptores de P. aeruginosa, facilitando la colonizaci\u00f3n por este microorganismo 15 . Tambi\u00e9n se ha postulado que la prote\u00edna CFTR normal act\u00faa como receptor de la internalizaci\u00f3n de P. aeruginosa en el proceso de eliminaci\u00f3n de este microorganismo del moco respiratorio, hecho que no se produce en el paciente con FQ 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 948,
                    "end": 950,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1187,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, en los pacientes con FQ se incrementa la s\u00edntesis de diversos mediadores de la inflamaci\u00f3n, esencialmente interleucina (IL)-1, IL-8 y el factor de necrosis tumoral (TNF)-\u03b1, incluso antes de que se produzca la colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa. La reducci\u00f3n en paralelo de la producci\u00f3n de IL-10 que presenta una actividad antiinflamatoria limita los procesos de autorregulaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n y genera la acumulaci\u00f3n de neutr\u00f3filos, que liberan elastasas, leucocidinas y otras enzimas proteol\u00edticas que lesionan el epitelio pulmonar e interfieren con los mecanismos fagoc\u00edticos de defensa 8, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 605,
                    "end": 607,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 610,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La frecuencia y el tipo de microorganismos que producen infecciones en el tracto respiratorio del paciente con FQ var\u00edan con la edad. En los primeros a\u00f1os de la vida, las infecciones virales (adenovirus, rhinovirus y coronavirus) y por Mycoplasma pneumoniae y Chlamydia pneumoniae son frecuentes. Estos agentes podr\u00edan favorecer la denudaci\u00f3n del epitelio y estimular la atracci\u00f3n de los neutr\u00f3filos y provocar un estado cr\u00f3nico de inflamaci\u00f3n que puede evidenciarse incluso antes de aislarse los pat\u00f3genos cl\u00e1sicos en estos pacientes [20] [21] [22] . Con posterioridad, es frecuente el aislamiento de Streptococcus pneumoniae y Haemophilus influenzae, aunque son r\u00e1pidamente relegados a un segundo plano y sustituidos por Staphylococcus aureus y P. aeruginosa 8 . Por \u00faltimo, y como consecuencia del tratamiento antimicrobiano y del deterioro pulmonar, se incrementa el aislamiento de otros bacilos gramnegativos no fermentadores, entre los que destacan Stenotrophomonas maltophilia, Achromobacter spp. y especies del complejo Burkholderia cepacia 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 535,
                    "end": 539,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 762,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1050,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n y cronoinfecci\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "Se ha demostrado que en un n\u00famero importante de pacientes con FQ, la colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa se produce antes de los 3 a\u00f1os de vida, generalmente a partir de microorganismos presentes en el medioambiente 23 . En algunos casos se detecta la respuesta de anticuerpos frente a P. aeruginosa antes de que los cultivos sean positivos para este pat\u00f3geno a partir de muestras far\u00edngeas o del tracto respiratorio inferior 22 . Inicialmente, la colonizaci\u00f3n del tracto respiratorio se produce por morfotipos no mucosos, generalmente sensibles a los antimicrobianos, y se presenta con una baja densidad bacteriana 22, 24, 25 . Con posterioridad, y durante un per\u00edodo variable, los cultivos de las muestras respiratorias pueden ser intermitentes. S\u00f3lo en los per\u00edodos iniciales de la colonizaci\u00f3n parece posible la erradicaci\u00f3n de este microorganismo 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 423,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 614,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 618,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 621,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 849,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n y cronoinfecci\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, a medida que progresa la colonizaci\u00f3n, P. aeruginosa altera su crecimiento en el pulm\u00f3n del paciente con FQ para mejorar su capacidad de supervivencia (persistencia), crece en biopel\u00edculas y genera gran cantidad de alginato, con lo que dificulta el tratamiento con antimicrobianos y los procesos de fagocitosis 26 . En estas condiciones, se produce una selecci\u00f3n de clones espec\u00edficos con mejor adaptaci\u00f3n y la colonizaci\u00f3n del pulm\u00f3n es pr\u00e1cticamente permanente, por lo que su erradicaci\u00f3n es casi imposible. A lo largo de la vida del paciente con FQ suele persistir un \u00fanico genotipo, aun en los casos en los que se produce una falsa erradicaci\u00f3n bajo tratamiento con pautas efectivas con antimicrobianos 27, 28 . A pesar de ello, se produce una diversificaci\u00f3n en los diferentes compartimientos pulmonares, con aparici\u00f3n de m\u00faltiples morfotipos, auxotrof\u00edas y perfiles diferentes de sensibilidad y resistencia a los antimicrobianos 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 329,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 726,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 729,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 953,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n y cronoinfecci\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "Durante todo este proceso, P. aeruginosa desempe\u00f1a un papel central en el deterioro de la funci\u00f3n pulmonar 3, 11 . La prevalencia de la infecci\u00f3n por P. aeruginosa se incrementa con la edad del paciente 6 . Hasta un 30% de los pacientes menores de 2 a\u00f1os pueden tener cultivos positivos con P. aeruginosa. Esta cifra se eleva a un 40, un 60 y un 80% cuando se consideran ni\u00f1os entre 2 y 10 a\u00f1os, pacientes entre 11 y 18 a\u00f1os y mayores de 18 a\u00f1os, respectivamente. Los factores de riesgo para la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n temprana por P. aeruginosa incluyen la infecci\u00f3n previa por S. aureus, ser mujer, presencia en homocigosis de la mutaci\u00f3n F508del y el contacto previo con pacientes adultos con FQ [29] [30] [31] [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 109,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 110,
                    "end": 112,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 204,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 702,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 707,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 717,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n y cronoinfecci\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas de la FQ en el aparato respiratorio son variables tanto en frecuencia como en intensidad. Dependen de aspectos relacionados con el genotipo de la enfermedad, el patr\u00f3n de colonizaci\u00f3n pulmonar y el manejo cl\u00ednico del paciente 3 . La infecci\u00f3n por P. aeruginosa ejerce un efecto claramente negativo sobre la funci\u00f3n pulmonar y su pron\u00f3stico es peor cuanto m\u00e1s temprano se produce la colonizaci\u00f3n inicial 12, 33, 34 . En este sentido, los pacientes colonizados por P. aeruginosa durante los primeros 5 a\u00f1os de vida tienen un riesgo mayor de mortalidad (2,6 veces) que los pacientes con FQ sin colonizaci\u00f3n por este microorganismo. Tambi\u00e9n se observan unos valores significativamente m\u00e1s bajos de volumen espiratorio forzado en el primer se-gundo (FEV 1 ), menor percentil de peso y aumento del n\u00famero de hospitalizaciones 12 . En algunos casos se ha correlacionado la presencia de determinados genotipos y fenotipos con un mayor riesgo de colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa 35, 36 y con una peor funci\u00f3n pulmonar 37 . Por otra parte, se ha evidenciado la existencia de factores gen\u00e9ticos secundarios, no relacionados con el gen CFTR, capaces de modular el fenotipo cl\u00ednico 38, 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 442,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1000,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1001,
                    "end": 1003,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1036,
                    "end": 1038,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1199,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1200,
                    "end": 1202,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consecuencias cl\u00ednicas de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los primeros momentos, la colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa se asocia con una peque\u00f1a reducci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar y peores par\u00e1metros radiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos 39 . Esta colonizaci\u00f3n no parece ejercer un efecto negativo r\u00e1pido sobre la funci\u00f3n pulmonar y es necesario un aumento de la densidad bacteriana y una cronificaci\u00f3n del proceso para que se manifieste un claro deterioro de la funci\u00f3n respiratoria 3 . Se ha comprobado que el cambio del morfotipo no mucoide al mucoide se correlaciona con producci\u00f3n de anticuerpos, se acompa\u00f1a de cambios importantes en los par\u00e1metros pulmonares 40-42 y se asocia con una mayor mortalidad 43, 44 . Por el contrario, en los pacientes en los que no se produce la conversi\u00f3n a morfotipos mucosos de P. aeruginosa la funci\u00f3n pulmonar se mantiene relativamente estable 45 . La persistencia de P. aeruginosa con recuentos elevados en el tracto respiratorio se asocia con mayor deterioro respiratorio y mayor n\u00famero de exacerbaciones 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 637,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 640,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 811,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 974,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consecuencias cl\u00ednicas de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una de las propiedades que caracteriza el desarrollo de P. aeruginosa en el pulm\u00f3n del paciente con FQ es la hipermutabilidad, a diferencia de lo que acontece en las infecciones agudas por este microorganismo 9 . Esta propiedad, caracterizada por un aumento de la frecuencia de mutaci\u00f3n espont\u00e1nea en todo el genoma debido a defectos en los sistemas de reparaci\u00f3n del ADN 47 , podr\u00eda acelerar la adaptaci\u00f3n de este microorganismo a las caracter\u00edsticas particulares del nicho pulmonar. Asimismo, puede facilitar la cronificaci\u00f3n del proceso y el r\u00e1pido desarrollo de resistencias a los antimicrobianos. Potencialmente, la hipermutabilidad podr\u00eda facilitar la evasi\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico, ya que el incremento de la frecuencia de mutaci\u00f3n aumenta, en teor\u00eda, la aparici\u00f3n de variantes con morfotipo mucoso y variantes con estructura antig\u00e9nica modificada por la alteraci\u00f3n de la estructura del lipopolisac\u00e1rido y la p\u00e9rdida de la s\u00edntesis del ant\u00edgeno O 48, 49 . Este proceso se desarrolla como respuesta al estr\u00e9s nutricional y a la hipoxia medioambiental 50 . El crecimiento en biopel\u00edculas y la compartimentalizaci\u00f3n del nicho ecol\u00f3gico favorece la coexistencia de diferentes variantes de P. aeruginosa que pueden identificarse en los cultivos de las secreciones respiratorias 51 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 210,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 957,
                    "end": 960,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 961,
                    "end": 963,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1060,
                    "end": 1062,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desarrollo de resistencia a los antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "La hipermutabilidad de P. aeruginosa en el pulm\u00f3n del paciente con FQ y el alto in\u00f3culo bacteriano facilitan la presencia de mutantes resistentes a los antimicrobianos, que son f\u00e1cilmente seleccionados durante el tratamiento. Se ha comprobado un mayor porcentaje de aislados de P. aeruginosa resistentes en pacientes con FQ que en los aislados de otra procedencia 9,52 . Tambi\u00e9n, la acumulaci\u00f3n de resistencias a diferentes antimicrobianos (multirresistencia) es un hecho habitual en las cepas de FQ y se produce con mayor facilidad en los pacientes con enfermedad avanzada e infecci\u00f3n cr\u00f3nica 9, 51 . Este hecho a\u00f1ade dificultad a la erradicaci\u00f3n de P. aeruginosa, por lo que se insiste en que se debe tratar de evitar la colonizaci\u00f3n inicial por P. aeruginosa para impedir su progresi\u00f3n y la infecci\u00f3n cr\u00f3nica. En estas circunstancias, el control con antimicrobianos es mucho m\u00e1s complicado, ya que, adem\u00e1s, se favorece el desarrollo y la acumulaci\u00f3n de resistencias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 594,
                    "end": 596,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 599,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desarrollo de resistencia a los antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "El estudio microbiol\u00f3gico de las secreciones respiratorias de los pacientes con FQ permite la definici\u00f3n del patr\u00f3n de colonizaci\u00f3n y el estudio de sensibilidad a los antimicrobianos de los pat\u00f3genos identificados. Habitualmente, el estudio microbiol\u00f3gico se debe realizar en el esputo, aunque en los casos en los que no es posible obtener esta muestra se pueden utilizar aspirados bronquiales o muestras retrofar\u00edngeas. Eventualmente se utilizar\u00e1n lavados broncoalveolares. El valor diagn\u00f3stico de la muestra retrofar\u00edngea es inferior al del esputo, y el lavado broncoalveolar se reservar\u00e1 para la valoraci\u00f3n de nuevos tratamientos o en pacientes con mala evoluci\u00f3n y sin respuesta al tratamiento 53, 54 . Recientemente, se ha comprobado la utilidad del esputo inducido en el paciente con FQ y la ausencia de riesgos en su obtenci\u00f3n en este colectivo 55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 698,
                    "end": 701,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 704,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 854,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de la colonizaci\u00f3ninfeccion pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "En los pacientes en los que se haya realizado un diagn\u00f3stico temprano de la FQ es imprescindible realizar un seguimiento microbiol\u00f3gico continuo que permita detectar la primera colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa. La utilizaci\u00f3n de antimicrobianos de forma agresiva en estos casos puede prevenir la persistencia de la colonizaci\u00f3n y retrasar la infecci\u00f3n cr\u00f3nica 11, 56 . Con posterioridad, la presencia de P. aeruginosa con morfotipo mucoso en el cultivo microbiol\u00f3gico informa del inicio de la fase cr\u00f3nica de la infecci\u00f3n 8 que, adem\u00e1s, requiere el tratamiento de las exacerbaciones o el tratamiento continuo o de mantenimiento 3, 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 364,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de la colonizaci\u00f3ninfeccion pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Aunque existen controversias al respecto, para monitorizar el patr\u00f3n de colonizaci\u00f3n es esencial el estudio microbiol\u00f3gico en la fase cr\u00f3nica de la infecci\u00f3n, los recuentos bacterianos, la sensibilidad de los distintos microorganismos, incluyendo P. aeruginosa y los diferentes morfotipos, para guiar el tratamiento antimicrobiano 57 . En general, el tratamiento con antimicrobianos en las exacerbaciones se realizar\u00e1 tomando como referencia los resultados de sensibilidad de los microorganismos encontrados en el \u00faltimo cultivo microbiol\u00f3gico 58 . Por el momento no existen trabajos prospectivos o an\u00e1lisis retrospectivos que eval\u00faen las ventajas de esta actitud frente al tratamiento emp\u00edrico. La frecuencia con la que se debe realizar el estudio microbiol\u00f3gico tambi\u00e9n es objeto de controversia. La realizaci\u00f3n del cultivo de esputo en el paciente con FQ es costosa y laboriosa, y se cuestiona la utilidad de los datos ofrecidos para el seguimiento del paciente 51, 57, 59 . En los pacientes sin evidencias de colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa se recomienda un cultivo mensual o, como m\u00ednimo, trimestral de las secreciones respiratorias con el fin de detectar la colonizaci\u00f3n inicial por este microorganismo y empezar el tratamiento temprano con antimicrobianos 60 . En el resto de los pacientes, el cultivo del esputo debe realizarse siempre que se produzcan exacerbaciones o al menos una vez cada 2 o 3 meses en los per\u00edodos en que no existan exacerbaciones 51, 58, 59 . En general, no se recomienda la realizaci\u00f3n de la tinci\u00f3n de Gram, ya que no aporta informaci\u00f3n importante para el tratamiento de estos pacientes y no modifica la aceptaci\u00f3n o el rechazo de las muestras de esputo en esta afecci\u00f3n 61 . Antes de proceder al cultivo del esputo, debe fluidificarse y homogeneizarse. La siembra debe incluir medios selectivos y/o diferenciales para el aislamiento de S. aureus, H. influenzae y B. cepacia, adem\u00e1s de los medios generales y diferenciales para bacilos gramnegativos. Se recomienda, siempre que sea posible, la realizaci\u00f3n de recuentos de los diferentes pat\u00f3genos, sobre todo en las exacerbaciones o cuando se precise documentar la efectividad del tratamiento antimicrobiano 62 . La realizaci\u00f3n de recuentos puede facilitar el aislamiento de pat\u00f3genos que est\u00e9n en baja proporci\u00f3n y la detecci\u00f3n de un mayor n\u00famero de morfotipos 59 . El incremento de los recuentos bacterianos y el aumento de morfotipos se han relacionado con un mayor deterioro de la funci\u00f3n pulmonar 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 333,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 546,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 968,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 972,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 975,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1262,
                    "end": 1264,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1460,
                    "end": 1463,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1464,
                    "end": 1467,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1468,
                    "end": 1470,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1705,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 2344,
                    "end": 2346,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 2484,
                    "end": 2486,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de la colonizaci\u00f3ninfeccion pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "En el estudio de sensibilidad deben estar representados todos y cada uno de los diferentes morfotipos de P. aeruginosa identificados en el cultivo 62, 63 . La elecci\u00f3n del m\u00e9todo para el estudio de sensibilidad contin\u00faa siendo objeto de debate, aunque existe el consenso en la prolongaci\u00f3n de la incubaci\u00f3n de las pruebas hasta 24 h para facilitar el crecimiento de las variantes mucosas y de las colonias denominadas small colony variants. Los m\u00e9todos recomendados para el estudio de sensibilidad son aquellos que permiten el c\u00e1lculo de la concentraci\u00f3n m\u00ednima de antimicrobiano que es capaz de inhibir el crecimiento bacteriano (concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria [CMI]), entre ellos la microdiluci\u00f3n (preferentemente utilizada en los sistemas autom\u00e1ticos) y la diluci\u00f3n en agar 22 . Estos m\u00e9todos se consideran de referencia en la valoraci\u00f3n de cualquier otro sistema de estudio de sensibilidad. Sin embargo, no todos los sistemas autom\u00e1ticos comerciales que utilizan la t\u00e9cnica de microdiluci\u00f3n han demostrado su idoneidad 22, [64] [65] [66] . Por el contrario, s\u00ed se ha validado el sistema Epsilon-test (E-test) para el estudio de la sensibilidad de P. aeruginosa de pacientes con FQ 67 . Recientemente se ha constatado la dificultad a\u00f1adida que plantea el estudio de la sensibilidad a los antimicrobianos en las cepas de P. aeruginosa hipermutadoras 68 . Debido a la enorme tasa de generaci\u00f3n espont\u00e1nea de mutantes resistentes a todos los antimicrobianos, resulta dif\u00edcil distinguir la resistencia real (producida por la selecci\u00f3n de mutantes resistentes durante exposiciones previas al antimicrobiano) de la producida por la selecci\u00f3n de mutantes durante el propio ensayo de sensibilidad cuando se utiliza la t\u00e9cnica de microdiluci\u00f3n. Es importante diferenciar estos 2 efectos sobre la resistencia a antimicrobianos, ya que al contrario de lo que ocurre con el primero, el segundo puede suprimirse con el uso de combinaciones de antimicrobianos 68 . En este sentido, recientemente se ha planteado la utilidad de las t\u00e9cnicas de E-test y tambi\u00e9n de la difusi\u00f3n con discos, no s\u00f3lo como herramientas \u00fatiles para la detecci\u00f3n de las cepas hipermutadoras, sino tambi\u00e9n para la interpretaci\u00f3n de los resultados de sensibilidad, ya que permiten la diferenciaci\u00f3n de estos 2 efectos mencionados a trav\u00e9s de la documentaci\u00f3n cuali y cuantitativa de la presencia de subpoblaciones de mutantes resistentes 69 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 153,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 781,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1028,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1029,
                    "end": 1033,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1034,
                    "end": 1038,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1043,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 1187,
                    "end": 1189,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1354,
                    "end": 1356,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1951,
                    "end": 1953,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 2402,
                    "end": 2404,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de la colonizaci\u00f3ninfeccion pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se discute la utilidad de los m\u00e9todos de rutina tradicionales utilizados en los laboratorios de microbiolog\u00eda, ya que siempre se trabaja con bacterias planct\u00f3nicas y no con las que est\u00e1n en crecimiento en biopel\u00edculas 59, 70 . Se ha constatado la mayor resistencia de P. aeruginosa a los antimicrobianos cuando \u00e9sta se desarrolla en biopel\u00edculas 71,72 y se especula con la necesidad de hacer crecer P. aeruginosa en anaerobiosis o con baja tensi\u00f3n de ox\u00edgeno, mimetizando las condiciones de su crecimiento en el pulm\u00f3n del paciente con FQ 59, 73 . Recientemente se ha propuesto un m\u00e9todo de estudio de sensibilidad que remeda el crecimiento en biopel\u00edculas y que puede aproximar la situaci\u00f3n real en la que se encuentran los antimicrobianos en contacto con P. aeruginosa 71 . Asimismo, se cuestionan los diferentes puntos de corte utilizados en la interpretaci\u00f3n del antibiograma para definir las categor\u00edas cl\u00ednicas sensible, intermedia y resistente, sobre todo en los casos en los que se utilice antibioterapia por v\u00eda inhalada. Todas estas dificultades se trasladan a los estudios de sinergia, a su interpretaci\u00f3n y a su correlaci\u00f3n con los resultados observados en los pacientes 70 . Por todo ello, es necesario continuar con la estandarizaci\u00f3n de las pruebas de sensibilidad de P. aeruginosa a los antimicrobianos y su interpretaci\u00f3n en el laboratorio de microbiolog\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 550,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 553,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 781,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1193,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de la colonizaci\u00f3ninfeccion pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Concepto de colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n pulmonar por P. aeruginosa en la fibrosis qu\u00edstica En este documento la interacci\u00f3n entre P. aeruginosa y el paciente con FQ se califica normalmente como colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n. Con este t\u00e9rmino se expresa la ambivalencia patog\u00e9nica de este microorganismo en este tipo de enfermos. Normalmente, el t\u00e9rmino colonizaci\u00f3n se refiere al desarrollo bacteriano sobre una superficie, sin que del establecimiento de la poblaci\u00f3n resultante se derive necesariamente la producci\u00f3n de efectos lesivos aparentes 74 . Aunque el t\u00e9rmino infecci\u00f3n se utiliza normalmente para expresar un efecto patog\u00e9nico derivado de la invasi\u00f3n microbiana de tejidos, en el caso de la FQ la invasi\u00f3n tisular por P. aeruginosa es excepcional 8 , y el t\u00e9rmino infecci\u00f3n significa un efecto patog\u00e9nico derivado de la presencia de determinados microorganismos. Se trata, en suma, de una colonizaci\u00f3n con efectos patog\u00e9nicos. As\u00ed, la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n de P. aeruginosa en la FQ es la consecuencia patog\u00e9nica de la colonizaci\u00f3n de una gran superficie mucosa y de la secreci\u00f3n bronquial adjunta con una gran densidad de c\u00e9lulas bacterianas por unidad de superficie/volumen, lo que se traduce en una enorme masa microbiana asociada al pulm\u00f3n del enfermo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 535,
                    "end": 537,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patrones microbiol\u00f3gicos de la colonizaci\u00f3ninfecci\u00f3n pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Esta masa bacteriana, estimada en m\u00e1s de 10 10 c\u00e9lulas por gramo de tejido en el paciente adulto 8, 62 , est\u00e1 sometida de forma permanente a procesos de metabolismo y replicaci\u00f3n celular, as\u00ed como de catabolismo y autolisis. Aun sin iniciarse ning\u00fan proceso de virulencia activa por parte del microorganismo colonizador (que permanece epimucoso, \"externo\" a los tejidos del hu\u00e9sped), la mera presencia de esta enorme masa celular bacteriana, con frecuencia rodeada de sus propios biopol\u00edmeros (alginato) debe tener efectos patog\u00e9nicos 75, 76 . En primer lugar, los efectos de car\u00e1cter f\u00edsico reducen el acceso de ox\u00edgeno a los alv\u00e9olos pulmonares. En segundo lugar, los procesos de metabolismo y crecimiento bacteriano demandan un aporte significativo de sustancias como ox\u00edgeno, agua y nutrientes org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos, que necesariamente se obtienen a expensas de reducir los que estar\u00edan disponibles para el hu\u00e9sped si no existiese colonizaci\u00f3n pulmonar. En tercer lugar, los procesos de catabolismo y autolisis bacteriana llevan asociada la liberaci\u00f3n tanto de peque\u00f1as mol\u00e9culas como de macromol\u00e9culas (como prote\u00ednas, oligosac\u00e1ridos, fragmentos de peptidoglicano) con potenciales efectos bioactivos sobre el hu\u00e9sped, incluyendo la estimulaci\u00f3n de procesos proinflamatorios locales 8, 77 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 99,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 102,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "75,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 541,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1289,
                    "end": 1291,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1292,
                    "end": 1294,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patrones microbiol\u00f3gicos de la colonizaci\u00f3ninfecci\u00f3n pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Los 3 efectos mencionados, producidos por altos valores de colonizaci\u00f3n, se podr\u00edan calificar como de patog\u00e9nesis pasiva, ya que no implican la expresi\u00f3n espec\u00edfica de mecanismos de virulencia bacteriana. Sabemos que los altos valores de colonizaci\u00f3n facilitan, adem\u00e1s, s\u00f3lo por razones estad\u00edsticas, la aparici\u00f3n ocasional de variantes bacterianos con alta resistencia a antimicrobianos y, probablemente, de variantes con hiperexpresi\u00f3n de mecanismos de virulencia capaces \u00e9stos de patogenia activa. Por las anteriores razones, no es f\u00e1cil distinguir colonizaci\u00f3n patog\u00e9nica de infecci\u00f3n, pero, en todo caso, parece obvio que la reducci\u00f3n terap\u00e9utica de la masa bacteriana debe resultar beneficiosa para el hu\u00e9sped.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patrones microbiol\u00f3gicos de la colonizaci\u00f3ninfecci\u00f3n pulmonar por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Colonizaci\u00f3n inicial (primocolonizaci\u00f3n o colonizaci\u00f3n pionera). Corresponde al primer contacto entre P. aeruginosa y el hu\u00e9sped, que se traduce en un primer cultivo positivo, pero sin evidencia de cl\u00ednica de infecci\u00f3n, ni de aparici\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos (tabla I). La colonizaci\u00f3n inicial suele producirse por cepas no mucosas, y no existe diversidad de morfotipos coloniales ni alta resistencia a los antimicrobianos 24, 25, 78 . En general, un cultivo positivo implica que la colonizaci\u00f3n ha alcanzado un grado cuantitativo suficiente para ser detectada, aunque con frecuencia los recuentos son bajos. La presencia de cultivos negativos despu\u00e9s de la detecci\u00f3n de un primer cultivo positivo puede indicar: a) una colonizaci\u00f3n inicial abortada, esto es, que ha sido eliminada de forma espont\u00e1nea, ya que no todas las cepas de P. aeruginosa que entran en contacto con el hu\u00e9sped tendr\u00edan igual capacidad de colonizar 77 ; b) una colonizaci\u00f3n inicial cr\u00edptica, que indicar\u00eda que se ha producido colonizaci\u00f3n en alg\u00fan lugar del pulm\u00f3n cuyas secreciones no est\u00e1n representadas en la muestra cultivada, o que est\u00e1 en tan escaso n\u00famero que no se recupera en el cultivo 11 , y c) la erradicaci\u00f3n de P. aeruginosa tras el tratamiento antimicrobiano. Sin embargo, la colonizaci\u00f3n inicial suele seguirse de cultivos positivos o intermitentemente positivos y negativos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 430,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 437,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 928,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones"
        },
        {
            "text": "La reaparici\u00f3n de un cultivo positivo con P. aeruginosa tras 1 a\u00f1o de cultivos negativos despu\u00e9s de finalizar el tratamiento antimicrobiano debe manejarse a todos los efectos como si se tratase de una colonizaci\u00f3n inicial o pionera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones"
        },
        {
            "text": "Colonizaci\u00f3n espor\u00e1dica o intermitente. Se produce despu\u00e9s de una colonizaci\u00f3n inicial por P. aeruginosa y se expresa a trav\u00e9s de cultivos consecutivos intermitentemente positivos y negativos 51 , pero a\u00fan sin signos de infecci\u00f3n o respuesta inmunol\u00f3gica patente. Utilizando un criterio microbiol\u00f3gico, ser\u00eda aquella situaci\u00f3n en la que durante un per\u00edodo de 6 meses, a partir de la colonizaci\u00f3n inicial, se detecte s\u00f3lo un cultivo positivo para P. aeruginosa de entre, al menos, 3 cultivos realizados con diferencia de, al menos, un mes entre ellos (tabla I). La colonizaci\u00f3n espor\u00e1dica no debe considerarse s\u00f3lo como expresi\u00f3n de verdaderas eliminaciones y recolonizaciones con la misma o distinta cepa pionera. En realidad, m\u00e1s com\u00fanmente refleja: a) una colonizaci\u00f3n permanente con bajos valores cuantitativos, que puede por azar no ser detectada en algunos cultivos, y b) colonizaciones intrapulmonares secundarias (a partir de la zona inicialmente colonizada) en distintas zonas pulmonares, con heterogeneidad de la procedencia de las muestras que se cultivan, algunas de ellas representativas de zonas libres de colonizaci\u00f3n. En la colonizaci\u00f3n espor\u00e1dica, es frecuente obtener en los cultivos positivos cepas mucosas y variabilidad en los morfotipos coloniales 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones"
        },
        {
            "text": "Colonizaci\u00f3n con infecci\u00f3n broncopulmonar. Es la asociaci\u00f3n de colonizaci\u00f3n inicial o espor\u00e1dica junto con signos cl\u00ednicos o inmunol\u00f3gicos de infecci\u00f3n. Por las razones antes mencionadas (colonizaci\u00f3n inicial cr\u00edptica), se puede diagnosticar como \"colonizaci\u00f3n con infecci\u00f3n broncopulmonar\" a un paciente que, incluso con cultivos negativos, tiene una respuesta inmunol\u00f3gica espec\u00edfica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones"
        },
        {
            "text": "Colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica. Los cultivos son siempre positivos para P. aeruginosa, o en aquella situaci\u00f3n en la que durante un per\u00edodo de 6 meses se obtienen al menos 3 cultivos positivos para P. aeruginosa en muestras separadas entre s\u00ed por al menos un mes (tabla I). Durante este per\u00edodo la respuesta inmunol\u00f3gica es consistente con la colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa. \u00c9sta es la situaci\u00f3n habitual durante los per\u00edodos avanzados de la enfermedad; en la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica suelen aparecer colonias mucosas y una diversidad de morfotipos 27, 51 . La colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica se produce generalmente por la progresiva evoluci\u00f3n gen\u00e9tica adaptativa de un clon bacteriano a las condiciones ecol\u00f3gicas del medio endobronquial del paciente con FQ, en el que llega a especializarse. Esta evoluci\u00f3n conduce a la producci\u00f3n de una gran masa bacteriana que, como hemos visto, induce las consecuencias patog\u00e9nicas de la colonizaci\u00f3n. Las exacerbaciones agudas en el curso de la coloniza-ci\u00f3n cr\u00f3nica, de causa mal conocida, y en las que no se puede excluir la aparici\u00f3n transitoria de variantes bacterianas de mayor virulencia, suelen coincidir con aumentos de la masa bacteriana total o con variaciones antig\u00e9nicas 8, 79 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 537,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 540,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1200,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1201,
                    "end": 1203,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n broncopulmonar cr\u00f3nica. Se caracteriza por la aparici\u00f3n de signos cl\u00ednicos de infecci\u00f3n o incremento de t\u00edtulos de anticuerpos durante el curso de una colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica. Los cultivos presentan las mismas caracter\u00edsticas que durante la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica. En los pacientes sin cultivos microbiol\u00f3gicos puede utilizarse la detecci\u00f3n de anticuerpos en muestras de sangre sucesivas como criterio diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n de la terapia antimicrobiana en la FQ va destinada idealmente a la eliminaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n por P. aeruginosa 3,10,80-83 . El t\u00e9rmino de erradicaci\u00f3n indica \"quitar hasta la ra\u00edz\" la poblaci\u00f3n bacteriana, esto es, eliminarla sin posibilidad de recons-tituci\u00f3n. En t\u00e9rminos operativos, debemos entender como erradicaci\u00f3n la consecuci\u00f3n durante un a\u00f1o de al menos 3 cultivos negativos sucesivos a la terapia, separados entre ellos por, como m\u00ednimo, un mes (tabla I). No obstante, la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos moleculares en situaciones de cultivos positivos tras este per\u00edodo puede revelar falsas erradicaciones o incluso nuevas colonizaciones por clones diferentes 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 692,
                    "end": 694,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conceptos de erradicaci\u00f3n y aclaramiento bacteriano en la fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "La erradicaci\u00f3n implica la eliminaci\u00f3n de todos los \"n\u00facleos germinales\", esto es, de aquellos grupos de c\u00e9lulas microbianas asentadas en las zonas con mayores recursos nutritivos. Probablemente estas c\u00e9lulas se encuentran preferentemente en situaci\u00f3n yuxtamucosa. \u00c9stas son una parte importante de las c\u00e9lulas intraluminales, producto de la multiplicaci\u00f3n de las anteriores, aunque \u00e9stas tambi\u00e9n mantengan capacidades reproductivas de menor eficiencia. Podr\u00edamos, pues, esperar que la erradicaci\u00f3n precisara altas concentraciones antibi\u00f3ticas yuxtamucosas, que deben conseguirse preferentemente por la llegada de los antimicrobianos por v\u00eda sist\u00e9mica. S\u00f3lo es posible esperar la erradicaci\u00f3n en los estadios de colonizaci\u00f3n inicial; m\u00e1s raramente, en la fase de colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n espor\u00e1dica 11 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 797,
                    "end": 799,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conceptos de erradicaci\u00f3n y aclaramiento bacteriano en la fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Cultivos positivos persistentes Detecci\u00f3n, en un per\u00edodo de Suele producirse por cepas con colonias cr\u00f3nica de P. aeruginosa sin 6 meses, de al menos 3 cultivos mucosas y otros morfotipos coloniales nuevos signos cl\u00ednicos positivos por P. aeruginosa Es el patr\u00f3n habitual en per\u00edodos de infecci\u00f3n pero con en muestras separadas entre s\u00ed, avanzados de la enfermedad respuesta inmunol\u00f3gica al menos, 1 mes consistente con la presencia de P. aeruginosa V. Infecci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Colonizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aparici\u00f3n de signos cl\u00ednicos Criterios microbiol\u00f3gicos En pacientes sin estudio microbiol\u00f3gico broncopulmonar de infecci\u00f3n o respuesta de la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica puede utilizarse como criterio cr\u00f3nica inmunol\u00f3gica incrementada diagn\u00f3stico el aumento de anticuerpos (exacerbaci\u00f3n) durante el curso de una en 2 muestras de sangre sucesivas colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica una poblaci\u00f3n intraluminal importante, la eliminaci\u00f3n de las c\u00e9lulas de los n\u00facleos germinales ser\u00e1 inmediatamente reemplazada por la instalaci\u00f3n en estos nichos de estas c\u00e9lulas intraluminales. En principio, la probabilidad de obtener una erradicaci\u00f3n es inversamente proporcional a la masa microbiana presente en el pulm\u00f3n, pero es muy baja a partir de un in\u00f3culo determinado. Los in\u00f3culos bacterianos muy altos son dif\u00edcilmente erradicados por los antimicrobianos, incluso en condiciones in vitro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Colonizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las razones que explican este fen\u00f3meno (llamado \"efecto de in\u00f3culo\" en el argot microbiol\u00f3gico) son varias. En primer lugar, la posibilidad de aparici\u00f3n de mutantes resistentes es proporcional a la densidad absoluta de c\u00e9lulas bacterianas: a partir de una determinada densidad (10 9 /ml) dicha probabilidad se acerca al 100% en la mayor parte de los tratamientos que usan antimicrobianos en monoterapia, especialmente si se trata de cepas hipermutadoras. En segundo lugar, y esta raz\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s poderosa que la anterior, incluso en ausencia de resistencia mutacional, cuando el in\u00f3culo bacteriano es suficientemente elevado, una parte de la poblaci\u00f3n bacteriana expuesta al antimicrobiano se encuentra en estado de \"tolerancia fenot\u00edpica\", esto es, en una situaci\u00f3n fisiol\u00f3gica, muy frecuente pero no exclusiva de las biopel\u00edculas microbianas, en la que no se ejerce el efecto bactericida: la bacteria no muere y, por tanto, pervive al tratamiento, y puede reconstituir la poblaci\u00f3n original al final de \u00e9ste 84 . En tercer lugar, la presencia de grandes masas microbianas suele coincidir con estados avanzados de la FQ, con alteraciones anat\u00f3micas y extensa compartimentalizaci\u00f3n de los espacios colonizados, en las que no se puede asegurar una interacci\u00f3n adecuada del antimicrobiano con todas las c\u00e9lulas microbianas 47, 72 . En conclusi\u00f3n, la consecuci\u00f3n de la erradicaci\u00f3n bacteriana en el curso de la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica en la FQ es un objetivo inalcanzable en la mayor parte de los casos. En este contexto, es necesario comprender que los cultivos negativos obtenidos en el curso de la antibioterapia o inmediatamente posteriores a ella, particularmente si se han utilizado antimicrobianos t\u00f3picos (inhalados) no significan, como podr\u00eda parecer a primera vista, verdadera erradicaci\u00f3n. Lo m\u00e1s probable es que reflejen recuentos bacterianos reducidos, y/o dificultad para el crecimiento bacteriano en placas de cultivo a causa del arrastre (carry-over) de antimicrobiano en la muestra obtenida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1013,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 1322,
                    "end": 1325,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1326,
                    "end": 1328,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Colonizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por todo lo anteriormente expuesto, hemos preferido utilizar el t\u00e9rmino \"aclaramiento bacteriano\" para definir el objetivo alcanzable de la terapia antimicrobiana en los estadios de infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica de la FQ, incluyendo los per\u00edodos de exacerbaci\u00f3n aguda. Se denomina aclaramiento bacteriano a una reducci\u00f3n en al menos 2 logaritmos en los recuentos de P. aeruginosa cuando se comparan cultivos inmediatamente anteriores y posteriores al tratamiento 28, 85, 86 . En cultivos no cuantitativos, el aclaramiento puede observarse ocasionalmente como una patente reducci\u00f3n de la densidad de cultivos, y m\u00e1s raramente por la aparici\u00f3n de cultivos negativos. El aclaramiento bacteriano cumple el objetivo esencial de reducir la masa bacteriana responsable de los efectos patog\u00e9nicos de la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 467,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 471,
                    "text": "85,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 474,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Colonizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como se detallar\u00e1 en ulteriores apartados, el uso de antimicrobianos durante la colonizaci\u00f3n y la infecci\u00f3n por P. aeruginosa requiere la consideraci\u00f3n puntual, en cada fase de la enfermedad, del balance de beneficios cl\u00ednicos para el paciente en su situaci\u00f3n actual y de los posibles riesgos para su evoluci\u00f3n futura. En muchas infecciones invasivas en otros tipos de pacientes inmunocompetentes, la mera inhibici\u00f3n de la replicaci\u00f3n bacteriana suele ser suficiente para desequilibrar a favor del hu\u00e9sped la evoluci\u00f3n del proceso. No es \u00e9ste el caso en el enfermo con FQ. Debe quedar bien claro que en esta enfermedad el objetivo general del tratamiento antimicrobiano es la consecuci\u00f3n de la m\u00e1xima reducci\u00f3n posible en la masa celular de P. aeruginosa 3,10,80-83 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "Este objetivo implica la necesidad de utilizaci\u00f3n preferente de f\u00e1rmacos que provoquen muerte bacteriana (bactericidas) y, si es posible, bactericidas de acci\u00f3n r\u00e1pida, de manera que no se permita la selecci\u00f3n de mecanismos de defensa (mecanismos de resistencia), como enzimas inactivantes o bombas de expulsi\u00f3n activa de antimicrobianos. Es necesario recordar que algunos antimicrobianos bactericidas, como los \u03b2-lact\u00e1micos (p. ej., ceftazidima) consiguen la muerte bacteriana s\u00f3lo tras un tiempo prolongado de contacto con la bacteria 87, 88 . Hace falta alcanzar para ello una concentraci\u00f3n inhibitoria suficiente, pero el aumento de la dosis (de la concentraci\u00f3n local de antimicrobiano) no se refleja en la producci\u00f3n de una mayor mortalidad bacteriana. En otros casos, la mortalidad se produce de forma r\u00e1pida y proporcional a la dosis, como con los aminogluc\u00f3sidos (p. ej., tobramicina) 87, 88 . En las fluoroquinolonas (p. ej., ciprofloxacino), con acci\u00f3n bactericida un poco m\u00e1s lenta, la actividad bactericida es tambi\u00e9n proporcional a la dosis pero, parad\u00f3jicamente, dosis muy elevadas pueden resultar menos eficaces, ya que existe una \"concentraci\u00f3n \u00f3ptima bactericida\" que no debe superarse 89, 90 . En las polimixinas (p. ej., colistina) la acci\u00f3n bactericida es tambi\u00e9n r\u00e1pida, aunque algo m\u00e1s lenta, y su efecto es proporcional a la dosis 91 . Es necesario recordar aqu\u00ed que las combinaciones de antimicrobianos bactericidas suelen sumar o potenciar sus efectos en la destrucci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de P. aeruginosa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 543,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 897,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 900,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 1204,
                    "end": 1207,
                    "text": "89,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1210,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1355,
                    "end": 1357,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "En consecuencia, para obtener una reducci\u00f3n eficaz de la masa bacteriana el antimicrobiano debe alcanzar suficiente concentraci\u00f3n activa en el entorno de la bacteria. Es esencial tener en cuenta que una parte muy importante del antimicrobiano administrado no llega a contactar con el microorganismo o sus efectos quedan reducidos por las condiciones locales del medio endobronquial, por ejemplo, por uni\u00f3n a macromol\u00e9culas o anaerobiosis. El objetivo de obtener un efecto bactericida obliga a utilizar las dosis m\u00e1s altas posibles. En todo caso, no debe esperarse una respuesta eficaz en la reducci\u00f3n de la masa celular bacteriana hasta despu\u00e9s de sucesivas exposiciones a antimicrobianos bactericidas, correctamente espaciadas en el tiempo. No s\u00f3lo porque la alta densidad celular implica que una parte de las c\u00e9-lulas microbianas no entren en contacto con el antimicrobiano, sino tambi\u00e9n porque una parte de las c\u00e9lulas correctamente expuestas se encuentran en fase refractaria a la muerte, en \"tolerancia fenot\u00edpica\", ya revisada en anteriores p\u00e1rrafos. En ausencia de antimicrobianos (suficientes intervalos entre dosis o entre ciclos), estas c\u00e9lulas readquieren la capacidad de morir cuando son enfrentadas con f\u00e1rmacos bactericidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "Como recapitulaci\u00f3n, los objetivos te\u00f3ricos y las estrategias de uso de antimicrobianos en el tratamiento de la enfermedad pulmonar por P. aeruginosa en la FQ son los siguientes ( fig. 1 ):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 186,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "-Prevenci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n inicial. Requiere tratamiento sist\u00e9mico, generalmente por v\u00eda oral. En la actualidad no se recomienda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "-Erradicaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n inicial. Requiere tratamiento sist\u00e9mico, generalmente por v\u00eda oral con f\u00e1rmacos con buena biodisponibilidad, y asociaci\u00f3n con terapia local (antimicrobianos inhalados). Alternativamente puede utilizarse la v\u00eda intravenosa con o sin tratamiento inhalado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "-Aclaramiento e intento de erradicaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n intermitente o espor\u00e1dica. Es dif\u00edcil de diferenciar del caso anterior, requiere tratamiento sist\u00e9mico (generalmente por v\u00eda oral) y probablemente asociaci\u00f3n con terapia local (por v\u00eda inhalada).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "-Aclaramiento de la masa bacteriana en la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n cr\u00f3nica. Requiere tratamiento local (por v\u00eda inhalada) y ocasionalmente (\u00bfperi\u00f3dicamente?) asociaci\u00f3n con tratamiento sist\u00e9mico (generalmente por v\u00eda oral) o intravenoso cuando existe un deterioro progresivo de la funci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "-Aclaramiento de la masa bacteriana en las exacerbaciones agudas durante la infecci\u00f3n cr\u00f3nica. Requiere tratamiento sist\u00e9mico (v\u00eda oral o intravenosa, dependiendo del estado cl\u00ednico del paciente). En ocasiones se asocia con terapia local (v\u00eda inhalada).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de uso de antimicrobianos en la infecci\u00f3ncolonizaci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica. Estratificaci\u00f3n de objetivos terap\u00e9uticos"
        },
        {
            "text": "Dado que P. aeruginosa no puede erradicarse una vez que se ha establecido la infecci\u00f3n cr\u00f3nica, el fin principal de la administraci\u00f3n de antimicrobianos en estos pacientes es reducir la carga bacteriana y, como consecuencia de ello, la respuesta inflamatoria y la producci\u00f3n de enzimas bacterianas y proteasas que ocasionan el deterioro del par\u00e9nquima pulmonar. Se persigue retrasar y/o prevenir el da\u00f1o tisular, mejorar la funci\u00f3n respiratoria y la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de estos pacientes. El car\u00e1cter de \"infecci\u00f3n\" cr\u00f3nica y la necesaria administraci\u00f3n de antimicrobianos durante per\u00edodos prolongados (d\u00e9cadas en muchos casos), unida a la extraordinaria capacidad de P. aeruginosa para desarrollar resistencias a cualquier antimicrobiano, determina la necesidad de considerar el desarrollo de multirresistencia a medio o largo plazo como una de las principales limitaciones para el control de la colonizaci\u00f3n pulmonar cr\u00f3nica por este microorganismo. Las estrategias de tratamiento antimicrobiano deben contemplar, adem\u00e1s del beneficio inmediato producido tras su administraci\u00f3n, medido por criterios clinicomicrobiol\u00f3gicos, la repercusi\u00f3n a medio o largo plazo sobre el desarrollo de resistencias y sus consecuencias para el paciente. Se pueden distinguir 4 situaciones distintas que requieren una aproximaci\u00f3n terap\u00e9utica diferente 10,92 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamentos del tratamiento antimicrobiano en el paciente con fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "-Tratamiento profil\u00e1ctico. Establecido inicialmente para prevenir la colonizaci\u00f3n por S. aureus, es objeto de una gran controversia y no es una pr\u00e1ctica recomendada ya que el tratamiento continuado con antimicrobianos antiestafiloc\u00f3cicos se asocia, en un elevado porcentaje de pacientes, con adquisici\u00f3n de P. aeruginosa, especialmente en los primeros 6 a\u00f1os de vida 31, 93, 94 . El uso profil\u00e1ctico de antimicrobianos para prevenir la colonizaci\u00f3n inicial por P. aeruginosa s\u00f3lo se ha empleado con este fin de forma anecd\u00f3tica sin que queden claros los beneficios derivados de su utilizaci\u00f3n 83 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 370,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "93,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 377,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 595,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamentos del tratamiento antimicrobiano en el paciente con fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "-Tratamiento en la fase de colonizaci\u00f3n inicial. Debe instaurarse lo antes posible y de forma contundente, ya que si existe una oportunidad de erradicar por completo P. aeruginosa de las v\u00edas respiratorias de los pacientes con FQ \u00e9sta se produce durante la etapa inicial de colonizaci\u00f3n, antes de que se desarrolle la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica caracter\u00edstica 11, 56 . Esto se debe a que en los estadios iniciales el in\u00f3culo bacteriano en el pulm\u00f3n del paciente con FQ es menor y, sobre todo, a que las cepas de P. aeruginosa presentan caracter\u00edsticas convencionales y no las t\u00edpicas en estos pacientes (cepas mucosas, hipermutadoras o resistentes a m\u00faltiples antimicrobianos) que dificultan enormemente su erradicaci\u00f3n. Algunas publicaciones ponen de manifiesto que el uso de tratamientos iniciales agresivos consigue erradicar P. aeruginosa, por lo que los cultivos para este microorganismo permanecen negativos incluso varios a\u00f1os despu\u00e9s de completado el tratamiento antimicrobiano. Aunque se han propuesto diversas pautas, por el momento no existe un r\u00e9gimen est\u00e1ndar utilizado con este fin 11, 28, 34, 95, 96 . En un principio los pacientes eran tratados con antimicrobianos intravenosos durante 2 semanas. Aunque la mayor\u00eda de los pacientes presentaban cultivos de esputo negativos al final del tratamiento, la erradicaci\u00f3n se objetivaba en una escasa minor\u00eda, y la casi totalidad permanec\u00eda colonizada a los 6 meses 97 . M\u00e1s recientemente se han propuesto otros reg\u00edmenes terap\u00e9uticos que incluyen un \u00fanico antimicrobiano por v\u00eda oral (ciprofloxacino) 98 10 . Una vez instaurada la colonizaci\u00f3n pulmonar cr\u00f3nica por P. aeruginosa resulta virtualmente imposible, al menos con la perspectiva actual, su erradicaci\u00f3n completa. El objetivo del tratamiento una vez alcanzado este estadio es minimizar el efecto delet\u00e9reo a medio o largo plazo provocado por la persistencia de este microorganismo. El da\u00f1o pulmonar progresivo producido por la inflamaci\u00f3n continua, incluso en ausencia de exacerbaciones, determina la necesidad de establecer tratamientos de mantenimiento destinados a reducir de forma sostenida la carga bacteriana y, por tanto, la consecuente respuesta inflamatoria. Se ha demostrado que el tratamiento supresivo cr\u00f3nico (incluso en ausencia de exacerbaciones) no s\u00f3lo evita el deterioro de la funci\u00f3n pulmonar sino que tambi\u00e9n puede favorecer su recuperaci\u00f3n 103, 104 . Sin embargo, existen diferencias de opiniones entre la idoneidad de las distintas opciones para conseguir este fin, tratamiento continuo o en ciclos peri\u00f3dicos administrados en forma de aerosoles, por v\u00eda oral o intravenosa, que se discutir\u00e1n posteriormente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 360,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1090,
                    "end": 1093,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1097,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1101,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "95,",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1108,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 1554,
                    "end": 1556,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1557,
                    "end": 1559,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2373,
                    "end": 2377,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 2378,
                    "end": 2381,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamentos del tratamiento antimicrobiano en el paciente con fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Se han establecido algunas pautas de forma emp\u00edrica que parecen producir un beneficio sobre la estabilidad de la funci\u00f3n pulmonar y la mortalidad. Algunas unidades de FQ han promovido el tratamiento antimicrobiano intravenoso con \u03b2-lact\u00e1micos de forma regular, por ejemplo cada 3-4 meses, con independencia de la sintomatolog\u00eda respiratoria 7 . Los resultados, aunque prometedores en relaci\u00f3n con la esperanza de vida, no se han contrastado mediante ensayos cl\u00ednicos controlados con la terapia convencional, en la que el tratamiento intravenoso se utiliza \u00fanicamente en las exacerbaciones 105 . Otra estrategia es la inhalaci\u00f3n continua de antimicrobianos como colistina (1-3 millones de U/12 h) o tobramicina (80 mg/12 h). Ambas pautas presentan un efecto beneficioso en el curso evolutivo de la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa 106, 107 . M\u00e1s recientemente, la introducci\u00f3n de una formulaci\u00f3n de tobramicina no fen\u00f3lica para inhalaci\u00f3n (300 mg/12 h) ha abierto nuevas expectativas a esta estrategia, ya que su utilizaci\u00f3n en ciclos de 28 d\u00edas (ciclos on-off) ha demostrado una clara mejor\u00eda en la funci\u00f3n pulmonar y una disminuci\u00f3n de la densidad de P. aeruginosa en el esputo 108 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 837,
                    "text": "106,",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 838,
                    "end": 841,
                    "text": "107",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamentos del tratamiento antimicrobiano en el paciente con fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "-Tratamiento de la exacerbaci\u00f3n respiratoria aguda. Conceptualmente el tratamiento debe consistir en la reducci\u00f3n inmediata del in\u00f3culo bacteriano, con frecuencia incrementado sobre los valores habituales 81 . Para este fin es necesario el uso de terapias agresivas por v\u00eda intravenosa 10,109 excepto en las exacerbaciones leves, en las que se eligen f\u00e1rmacos por v\u00eda oral. Hasta el momento no se ha contrastado la eficacia de los antimicrobianos por v\u00eda inhalada para este prop\u00f3sito. En la v\u00eda intravenosa suele utilizarse una penicilina semisint\u00e9tica (piperacilina o ticarcilina), una cefalosporina antipseudom\u00f3nica de tercera generaci\u00f3n (ceftazidima o cefepima), un monobactam (aztreonam), o un carbapenem antipseudom\u00f3nico (imipenem o meropenem, pero no ertapenem), en combinaci\u00f3n con un aminogluc\u00f3sido (en general, tobramicina) durante 2-3 semanas 83, 109, 110 . No obstante, los microorganismos responsables de la exacerbaci\u00f3n pueden ser distintos en cada etapa de la vida. As\u00ed, en la poblaci\u00f3n de pacientes en la edad de la lactancia o preescolar, las exacerbaciones suelen corresponder con m\u00e1s frecuencia a reinfecciones y cursan en forma de bronquiolitis o bronquitis, correspondiendo los aislamientos con mayor frecuencia a S. aureus y H. influenzae. En el caso de pacientes de mayor edad, se asocian con mayor frecuencia a P. aeruginosa, aunque este agente tampoco debe excluirse en pacientes lactantes o preescolares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 207,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 855,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 860,
                    "text": "109,",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 864,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamentos del tratamiento antimicrobiano en el paciente con fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "No se han establecido criterios claros que definan la exacerbaci\u00f3n respiratoria. Normalmente se acepta que si el paciente presenta 2 o m\u00e1s de los s\u00edntomas o signos incluidos en la tabla II, debe instaurarse antibioterapia para evitar el empeoramiento de la funci\u00f3n pulmonar 58 TABLA II S\u00edntomas y signos utilizados para definir las exacerbaciones en los pacientes con fibrosis qu\u00edstica S\u00edntomas Signos",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 276,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamentos del tratamiento antimicrobiano en el paciente con fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Aumento de la tos Fiebre igual o superior a 38 \u00baC en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n en la Aumento de la producci\u00f3n del esputo y/o cambio en su color semana previa Aumento de la dificultad respiratoria y disminuci\u00f3n de tolerancia Disminuci\u00f3n del FEV 1 en m\u00e1s de un 10% (espirometr\u00eda) al ejercicio con respecto a vol\u00famenes basales obtenidos en los \u00faltimos Hemoptisis 3 meses Anorexia, cansancio y p\u00e9rdida de peso Disminuci\u00f3n de la saturaci\u00f3n de hemoglobina en m\u00e1s de un 10% Aumento de la sensaci\u00f3n de \"congesti\u00f3n tor\u00e1cica\" (oximetr\u00eda) con respecto a valores basales de los \u00faltimos 3 meses Modificaciones en la auscultaci\u00f3n pulmonar Aumento del atrapamiento a\u00e9reo o aparici\u00f3n de nuevos infiltrados radiol\u00f3gicos Modificaci\u00f3n o aumento de anticuerpos frente a P. aeruginosa tado la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa debe continuarse con la pauta de tratamiento habitual con antimicrobianos inhalados 111 y a\u00f1adirse antimicrobianos eficaces frente a P. aeruginosa por v\u00eda oral o intravenosa, durante 2-3 semanas 112 . En el caso de que se utililice la v\u00eda oral, debe intentar espaciarse el intervalo entre cada ciclo de tratamiento al menos 3 meses con el fin de reducir las posibilidades de aparici\u00f3n de resistencias. En caso necesario, puede recurrirse a la v\u00eda intravenosa. Los antimicrobianos con actividad frente a P. aeruginosa utilizados en los pacientes con FQ se recogen en la tabla III. Asimismo, en la tabla IV se indican los antimicrobianos con escasa o nula actividad frente a P. aeruginosa pero que se utilizan, solos o en asociaci\u00f3n, con los indicados en la tabla III frente a la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n por B. cepacia, S. maltophilia o Achromobacter spp.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1002,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fundamentos del tratamiento antimicrobiano en el paciente con fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "La farmacocin\u00e9tica de los antimicrobianos en el paciente con FQ difiere algo de la que es caracter\u00edstica de individuos que no presentan esta enfermedad. La biodisponibilidad y la fijaci\u00f3n a prote\u00ednas plasm\u00e1ticas no se modifican de forma cl\u00ednicamente significativa en los pacientes con FQ. Sin embargo, estos pacientes con FQ presentan un volumen de distribuci\u00f3n (Vd) comparativamente elevado para los f\u00e1rmacos hidrosolubles como \u03b2-lact\u00e1micos y aminogluc\u00f3sidos con respecto a la poblaci\u00f3n que no presenta la enfermedad. En principio, se atribu\u00eda esta diferencia a la desnutrici\u00f3n habitual en estos enfermos y, por tanto, a la escasez de tejido adiposo y al incremento de la masa de tejido magro por kg de peso corporal 113 micos y aminogluc\u00f3sidos, que se distribuyen principalmente en el compartimiento central del organismo (agua plasm\u00e1tica e intersticial de tejidos vascularizados) es esperable un aumento del Vd cuando se normaliza al peso corporal. Algunos autores han considerado la posibilidad de que este par\u00e1metro fuese el habitual, siempre y cuando el Vd se adecuase al \u00edndice de masa magra corporal y no al peso corporal total 114 . Sin embargo, diversos ensayos cl\u00ednicos controlados realizados en pacientes con FQ muestran un incremento del valor del Vd, expresado en l/kg 115 . Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, en los pacientes con FQ el estado nutricional debe considerarse un factor determinante para estimar el Vd (expresado en l/kg). En los pacientes bien nutridos, con una cantidad aceptable de tejido graso, el Vd debe ser inferior y tambi\u00e9n las dosis de antimicrobianos por kg de peso corporal utilizadas para el tratamiento de las exacerbaciones, en comparaci\u00f3n con los pacientes m\u00e1s desnutridos. Otra alteraci\u00f3n en este tipo de pacientes es la elevaci\u00f3n del aclaramiento (Cl) de muchos f\u00e1rmacos. Se han considerado diferentes causas para explicar esta alteraci\u00f3n, entre ellas el incremento del aclaramiento renal (Cl R ), el incremento del grado de filtraci\u00f3n glomerular (GFR), la disminuci\u00f3n de la fijaci\u00f3n a las prote\u00ednas del plasma, la disminuci\u00f3n de la reabsorci\u00f3n tubular y el incremento del aclaramiento extrarrenal (metabolismo y v\u00edas de eliminaci\u00f3n no renal). En los \u03b2-lact\u00e1micos, la funci\u00f3n renal desempe\u00f1a un papel importante en el perfil farmacocin\u00e9tico, ya que en su mayor\u00eda se eliminan a trav\u00e9s del ri\u00f1\u00f3n. Los resultados de los diversos ensayos en los que se estudia la funci\u00f3n renal de los pacientes con FQ no han mostrado diferencias en el aclaramiento renal cuando se compara con el resto de la poblaci\u00f3n [116] [117] [118] [119] . En cualquier caso, tanto el GFR como la secreci\u00f3n tubular aparecen conservadas en estos pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 718,
                    "end": 721,
                    "text": "113",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 1136,
                    "end": 1139,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 2542,
                    "end": 2547,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 2548,
                    "end": 2553,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 2554,
                    "end": 2559,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 2560,
                    "end": 2565,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Farmacocin\u00e9tica de los antimicrobianos. V\u00edas y sistemas de administraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se ha argumentado que en los pacientes con FQ se produce un aclaramiento hep\u00e1tico aumentado. Esta modificaci\u00f3n que afecta de forma selectiva a las oxidasas de funci\u00f3n mixta involucradas en las reacciones de fase I (esencialmente las isoformas CYP1A2 y CYP2C8 pero no a las isoformas CYP2C9 y CYP3A4) y fase II, s\u00f3lo tiene relevancia en el caso de antimicrobianos que se eliminan en parte o en su totalidad por metabolismo hep\u00e1tico. \u00c9ste es el caso del cotrimoxazol, las fluoroquinolonas y algunas penicilinas como la cloxacilina 114 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA IV Antibi\u00f3ticos con escasa actividad frente a Pseudomonas aeruginosa utilizados en pacientes con fibrosis qu\u00edstica colonizados por Burkholderia cepacia, Stenotrophomonas maltophilia o Achromobacter xylosoxidans"
        },
        {
            "text": "En la tabla V se recogen los par\u00e1metros farmacocin\u00e9ticos de los antimicrobianos utilizados con m\u00e1s frecuencia en las exacerbaciones de FQ [120] [121] [122] [123] [124] [125] [126] [127] [128] [129] [130] [131] [132] [133] . A partir de estos datos puede realizarse una estimaci\u00f3n de la difusi\u00f3n tisular de los distintos tratamientos que, por otro lado, se concreta en las concentraciones recogidas en par\u00e9nquima pulmonar en los diversos estudios realizados (tabla VI).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 143,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 149,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 155,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 161,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 167,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 173,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 179,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 185,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 191,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 197,
                    "text": "[129]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 203,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 209,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 215,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 221,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA IV Antibi\u00f3ticos con escasa actividad frente a Pseudomonas aeruginosa utilizados en pacientes con fibrosis qu\u00edstica colonizados por Burkholderia cepacia, Stenotrophomonas maltophilia o Achromobacter xylosoxidans"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con FQ, al menos con los \u03b2-lact\u00e1micos y los aminogluc\u00f3sidos, se incrementa un 20-30% la posolog\u00eda habitual utilizada por v\u00eda oral y parenteral 114 . En el caso de los aminogluc\u00f3sidos, el problema m\u00e1s importante cuando se administran por v\u00eda parenteral, es que para conseguir concentraciones eficaces en el esputo es preciso recurrir a dosis que pueden ser t\u00f3xicas a escala renal o coclear, circunstancia que se agrava por la prolongaci\u00f3n del tratamiento en estos pacientes. Por ello, la administraci\u00f3n inhalada de los aminogluc\u00f3sidos comporta ventajas que deben tenerse en cuenta, como son: a) una menor exposici\u00f3n sist\u00e9mica al antimicrobiano; b) la necesidad de administrar una dosis menor con disminuci\u00f3n de la toxicidad, y c) la consecuci\u00f3n de concentraciones m\u00e1s elevadas localmente. Las concentraciones s\u00e9ricas de tobramicina tras la administraci\u00f3n por v\u00eda inhalatoria (300 mg) son, de media, inferiores a 1 \u03bcg/ml, mientras que las que se alcanzan en el esputo pueden superar los 1.200 \u03bcg/ml 134 . Estos valores justifican la baja toxicidad que presenta la v\u00eda inhalada y que, por ejemplo en los estudios realizados frente a placebo (con tobramicina por v\u00eda inhalatoria), la creatinina plasm\u00e1tica permanezca inalterada al cabo de 92 semanas de observaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA IV Antibi\u00f3ticos con escasa actividad frente a Pseudomonas aeruginosa utilizados en pacientes con fibrosis qu\u00edstica colonizados por Burkholderia cepacia, Stenotrophomonas maltophilia o Achromobacter xylosoxidans"
        },
        {
            "text": "En general, no se recomienda utilizar por v\u00eda inhalada ninguna preparaci\u00f3n gal\u00e9nica no espec\u00edfica para esta v\u00eda, ya que son muchos los factores que deben ponderarse para realizar esta formulaci\u00f3n. Entre ellos, la molaridad, el pH, la concentraci\u00f3n salina y del antimicrobiano y la ausencia de conservantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA IV Antibi\u00f3ticos con escasa actividad frente a Pseudomonas aeruginosa utilizados en pacientes con fibrosis qu\u00edstica colonizados por Burkholderia cepacia, Stenotrophomonas maltophilia o Achromobacter xylosoxidans"
        },
        {
            "text": "La relaci\u00f3n entre las concentraciones de los antimicrobianos y su actividad antibacteriana describe sus caracter\u00edsticas farmacodin\u00e1micas. En primer lugar, el antimicrobiano debe unirse a lugares espec\u00edficos en el pat\u00f3geno y ocupar un n\u00famero cr\u00edtico de estos sitios de fijaci\u00f3n, lo que puede estimarse desde las concentraciones plasm\u00e1ticas. En segundo lugar, el f\u00e1rmaco debe permanecer en estos lugares el tiempo necesario para ejercer su efecto. Par\u00e1metros como la concentraci\u00f3n m\u00e1xima (C m\u00e1x ) y el \u00e1rea bajo la curva (AUC) puestos en relaci\u00f3n con la CMI o el tiempo durante el que las concentraciones plasm\u00e1ticas se encuentran por encima de la CMI (T/CMI) pueden considerarse como buenos predictores de la actividad antibacteriana [135] [136] [137] [138] [139] [140] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 733,
                    "end": 738,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 744,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 745,
                    "end": 750,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 756,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 762,
                    "text": "[139]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 768,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "La actividad antibacteriana puede ser dependiente de la concentraci\u00f3n o del tiempo. La erradicaci\u00f3n bacteriana por antimicrobianos dependientes de la concentraci\u00f3n (aminogluc\u00f3sidos y quinolonas) se obtiene mediante la consecuci\u00f3n de concentraciones elevadas en el sitio de la infecci\u00f3n. En este caso, cuando el cociente C m\u00e1x /CMI es superior a 10 se asocia con porcentajes elevados de muerte bacteriana, curaci\u00f3n cl\u00ednica y prevenci\u00f3n de desarrollo de resistencias [141] [142] [143] [144] . Los antimicrobianos dependientes del tiempo (\u03b2-lact\u00e1micos) requieren el mantenimiento de concentraciones por encima de la CMI durante per\u00edodos prolongados (T/CMI) para poner de manifiesto su eficacia. Alcanzan su m\u00e1ximo efecto bactericida con concentraciones plasm\u00e1ticas bajas y presentan una mayor relevancia la duraci\u00f3n de la exposici\u00f3n que el valor de C m\u00e1x alcanzado. Estos f\u00e1rmacos presentan la m\u00e1xima eficacia cuando las concentraciones plasm\u00e1ticas se mantienen por encima de la CMI frente a la bacteria durante un 40-50% del intervalo de administraci\u00f3n [145] [146] [147] [148] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 470,
                    "text": "[141]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 476,
                    "text": "[142]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 482,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 488,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 1051,
                    "end": 1056,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 1057,
                    "end": 1062,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1068,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1074,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "A pesar de la utilizaci\u00f3n de \u03b2-lact\u00e1micos con actividad frente a P. aeruginosa en el rango de dosis m\u00e1s ele-vadas y de la utilizaci\u00f3n de aminogluc\u00f3sidos en dosis \u00fanica diaria, el amplio desarrollo de resistencias y la paulatina pero progresiva alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar obliga a replantearse c\u00f3mo conseguir concentraciones de antimicrobianos m\u00e1s elevadas y durante per\u00edodos m\u00e1s prolongados en el esputo de estos pacientes. Con este fin, se han planteado nuevas estrategias en la forma y v\u00edas de administraci\u00f3n del tratamiento antimicrobiano como la perfusi\u00f3n continua de \u03b2-lact\u00e1micos, incluso de forma domiciliaria, y la nebulizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con FQ e infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa, la administraci\u00f3n intermitente de ceftazidima en monoterapia es cl\u00ednicamente tan eficaz como la asociaci\u00f3n de una penicilina con actividad antipseudom\u00f3nica con un aminogluc\u00f3sido [149] [150] [151] [152] . Cl\u00e1sicamente, los \u03b2-lact\u00e1micos se administran en intervalos regulares 3 o 4 veces al d\u00eda. No obstante, la infusi\u00f3n continua presenta, al menos en teor\u00eda, importantes ventajas sobre la administraci\u00f3n intermitente 153, 154 , si bien se comprueba que las concentraciones del antimicrobiano en esputo no se incrementan (1,2 \u00b1 1 mg/l tras dosis de 200 mg/kg/d\u00eda). A pesar de que el impacto microbiol\u00f3gico del tratamiento en estos pacientes es dif\u00edcil de demostrar, los \u00faltimos estudios efectuados muestran una clara mejor\u00eda cl\u00ednica que persiste m\u00e1s all\u00e1 de 4-6 semanas en m\u00e1s del 70% de los pacientes 155 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 246,
                    "text": "[149]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 252,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 258,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 264,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 483,
                    "text": "153,",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 487,
                    "text": "154",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 866,
                    "text": "155",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "Los aminogluc\u00f3sidos se prescriben habitualmente como parte del tratamiento antibacteriano en las exacerbaciones pulmonares debido a su potente actividad y escaso impacto sobre las resistencias. En la \u00faltima d\u00e9cada, la profusi\u00f3n de estudios farmacodin\u00e1micos ha favorecido su utilizaci\u00f3n en dosis \u00fanica diaria. Sin embargo, algunos autores han puesto en entredicho esta pr\u00e1ctica cuando el tratamiento es prolongado 156 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 416,
                    "text": "156",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "En un intento de disminuir la toxicidad e incrementar su eficacia, algunos de estos f\u00e1rmacos, aminogluc\u00f3sidos, y otros agentes, como las polimixinas, han sido objeto de investigaci\u00f3n como terapia supresora o en fases tempranas por v\u00eda inhalatoria. Durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os se han utilizado para este prop\u00f3sito formulaciones de f\u00e1rmacos no preparadas espec\u00edficamente, por lo que en ocasiones la nebulizaci\u00f3n resultaba poco eficiente y no bien tolerada (tos, irritaci\u00f3n y broncospasmo), debido a los agentes estabilizantes y conservantes 157, 158 cializaci\u00f3n de la soluci\u00f3n de tobramicina para inhalaci\u00f3n en tratamiento intermitente (ciclos de 28 d\u00edas), que administra 300 mg cada 12 h, mejora la funci\u00f3n pulmonar y reduce la densidad de P. aeruginosa en el esputo con respecto a placebo 103 . Adem\u00e1s, ha demostrado ser m\u00e1s eficaz que la inhalaci\u00f3n de colistina para mejorar el FEV 1 en los pacientes de m\u00e1s de 6 a\u00f1os con infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa, aunque son necesarios estudios m\u00e1s amplios para corroborar esta aseveraci\u00f3n 85 . La mejor\u00eda de la funci\u00f3n pulmonar es superior en pacientes adolescentes (13-17 a\u00f1os) y se mantiene hasta 96 semanas 76 . Asimismo, se ha demostrado que los pacientes que recibieron tobramicina inhalada requirieron tratamiento sist\u00e9mico u hospitalizaci\u00f3n en menor proporci\u00f3n con respecto a los que recibieron placebo 103, 108 . Durante los ensayos cl\u00ednicos con tobramicina inhalada intermitente a largo plazo se ha objetivado una disminuci\u00f3n de la sensibilidad de P. aeruginosa a tobramicina, as\u00ed como un incremento en el aislamiento de levaduras durante el tratamiento. Sin embargo, estos hallazgos no modificaron la evoluci\u00f3n cl\u00ednica. No hay evidencia de que se produzca una selecci\u00f3n de microorganismos resistentes a tobramicina en las especies de B. cepacia, S. maltophilia o A. xylosoxidans 159 . En general, es bien tolerada y no produce oto ni nefrotoxicidad, aunque se han descrito tinnitus transitorios en grado leve-moderado. La incidencia de broncospasmo es similar a la observada con el placebo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 547,
                    "text": "158",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 792,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 1036,
                    "end": 1038,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 1157,
                    "end": 1159,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1361,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 1362,
                    "end": 1365,
                    "text": "108",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1836,
                    "end": 1839,
                    "text": "159",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n la colistina ha demostrado tener eficacia administrada en nebulizaciones. Las limitaciones de su utilizaci\u00f3n por v\u00eda parenteral debido a su toxicidad sist\u00e9mica y su excelente actividad frente a P. aeruginosa, incluso frente a cepas multirresistentes, han impulsado el creciente inter\u00e9s por esta v\u00eda de administraci\u00f3n 107, 160 . Los estudios realizados muestran que los pacientes tratados con nebulizaciones de colistina conservan la sensibilidad de P. aeruginosa a los antimicrobianos convencionales, as\u00ed como la funci\u00f3n pulmonar, mientras que la frecuencia y el n\u00famero de aislados de P. aeruginosa disminuye. Incluso alg\u00fan estudio sugiere un retraso en la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica 161, 162 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "107,",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "160",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 690,
                    "text": "161,",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 694,
                    "text": "162",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "En un futuro ser\u00e1n necesarios m\u00e1s ensayos cl\u00ednicos controlados, aleatorios, prospectivos y doble ciego con el fin de determinar la eficacia del tratamiento con tobramicina o colistina, en los pacientes con aislados de P. aeruginosa multirresistentes, incluso en comparaci\u00f3n con los resultados frente a microorganismos sensibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos farmacodin\u00e1micos en la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "Monoterapia frente a asociaciones de antimicrobianos. En la elecci\u00f3n de un r\u00e9gimen terap\u00e9utico se debe valorar, adem\u00e1s de la propia actividad intr\u00ednseca del antimicrobiano, el riesgo de desarrollo de resistencia durante el tratamiento. Esto es particularmente importante en las infecciones cr\u00f3nicas, especialmente la producida por P. aeruginosa en la FQ. Se deben tener en cuenta, por un lado, las tasas de desarrollo de mutantes resistentes (frecuencia de mutaci\u00f3n) a la concentraci\u00f3n del antimicrobiano alcanzada en las v\u00edas respiratorias y, por otro, la densidad bacteriana total presente en el pulm\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de tratamiento"
        },
        {
            "text": "Es preciso tener en cuenta que ninguno de los antimicrobianos de forma individual es capaz de prevenir por completo el desarrollo de resistencia. Dicho de otra forma, la concentraci\u00f3n preventiva de mutantes (MPC) 163 es dif\u00edcilmente alcanzable por v\u00eda sist\u00e9mica (oral o intravenosa) en el pulm\u00f3n del paciente con FQ con ning\u00fan antimicrobiano en monoterapia. Este hecho es a\u00fan m\u00e1s evidente cuando se trata de cepas de P. aeruginosa hipermutadoras, muy frecuentes en los pacientes con FQ 68 . Teniendo en cuenta esta premisa, es en principio recomendable, y siempre que sea posible, el uso de combinaciones de antimicrobianos con diferentes mecanismos de acci\u00f3n (y de resistencia). Entre las combinaciones m\u00e1s utilizadas se encuentra la asociaci\u00f3n de un \u03b2-lact\u00e1mico con actividad antipseudom\u00f3nica con un aminogluc\u00f3sido (preferiblemente tobramicina) o la asociaci\u00f3n de cualquiera de ellos con ciprofloxacino 81 . Asimismo, el uso de combinaciones ser\u00e1 indispensable para el tratamiento de pacientes con cepas multirresistentes, por un doble motivo: intentar impedir un mayor desarrollo de resistencia y tratar de encontrar asociaciones de antimicrobianos con efecto sin\u00e9rgico cuando ninguno de ellos es ya completamente activo 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "163",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 488,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1224,
                    "end": 1226,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de tratamiento"
        },
        {
            "text": "Una posible excepci\u00f3n a estas premisas es el uso de antimicrobianos por v\u00eda inhalada, como la tobramicina, ya que las concentraciones que se alcanzan en las v\u00edas respiratorias, hasta 100 veces mayores que por v\u00eda sist\u00e9mica 164 , est\u00e1n generalmente por encima de la MPC para la mayor\u00eda de las cepas de P. aeruginosa de los pacientes con FQ 165 . No obstante, el uso generalizado de esta formulaci\u00f3n durante per\u00edodos prolongados en los pacientes con FQ puede determinar, en algunos casos, un incremento paulatino de los valores de CMI 85, 103, 166 , y a medio o largo plazo pueden alcanzarse valores de CMI superiores a 128 \u03bcg/ml, que es el punto de corte de resistencia que algunos autores han propuesto para esta formulaci\u00f3n [166] [167] [168] [169] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "164",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "165",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "85,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "166",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 730,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 736,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 742,
                    "text": "[168]",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 748,
                    "text": "[169]",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tratamiento continuo frente a ciclos de antimicrobianos. Fundamentado en los diferentes estudios publicados, existen evidencias suficientes para justificar el uso de tratamientos de mantenimiento en la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa 103, 104, 170 . En casi todos los ensayos cl\u00ednicos en los que se compara la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes con FQ en que adem\u00e1s del tratamiento de las exacerbaciones se les administra una pauta programada de antimicrobianos se observan mejor\u00edas en la funci\u00f3n pulmonar respecto al grupo control 103, [171] [172] [173] [174] . Sin embargo, hasta la fecha no se dispone de datos suficientes para establecer cu\u00e1l es, desde el punto de vista cl\u00ednico o microbiol\u00f3gico, la mejor estrategia de tratamiento de mantenimiento, ya que son escasos los ensayos cl\u00ednicos en los que se comparan las diferentes opciones terap\u00e9uticas 85 . La primera evidencia de que el tratamiento de mantenimiento en pacientes con FQ colonizados cr\u00f3nicamente por P. aeruginosa disminuye el deterioro pulmonar progresivo se obtuvo al comparar las funciones pulmonares de pacientes que recib\u00edan 3-4 ciclos programados de antimicrobianos intravenosos al a\u00f1o frente a los que s\u00f3lo se les administraban antimicrobianos cuando se produc\u00edan las exacerbaciones 7 . Inicialmente se utilizaban los antimicrobianos por v\u00eda intravenosa u oral y por v\u00eda inhalada, utilizando formulaciones intravenosas. Posteriormente, con la llegada de las formulaciones de antimicrobianos para uso por v\u00eda inhalada, han sido muchos los estudios, especialmente con tobramicina, en los que se han obtenido buenos resultados a corto y medio plazo (hasta 2 a\u00f1os) 103, 175 . La pauta recomendada por estos estudios consiste en la administraci\u00f3n por v\u00eda inhalada de 300 mg de tobramicina 2 veces al d\u00eda, alternando ciclos de tratamiento y de descanso de 4 semanas de duraci\u00f3n 103 . Desde el punto de vista cl\u00ednico, el efecto beneficioso sobre la funci\u00f3n pulmonar se mantiene durante los per\u00edodos de descanso, posolog\u00eda que tambi\u00e9n podr\u00eda justificarse desde el punto de vista microbiol\u00f3gico, ya que en los per\u00edodos de descanso se facilita el sobrecrecimiento de las poblaciones sensibles de P. aeruginosa y se reduce su desplazamiento por las resistentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 251,
                    "text": "170",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 540,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 546,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 552,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 558,
                    "text": "[173]",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 564,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 860,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 1640,
                    "end": 1644,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 1645,
                    "end": 1648,
                    "text": "175",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 1851,
                    "end": 1854,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de tratamiento"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n de los datos disponibles, resulta dif\u00edcil valorar el efecto a largo plazo de las distintas opciones de tratamiento de mantenimiento ensayadas. No obstante, debe tenerse en cuenta que la mejor forma de evitar el desarrollo de resistencias es la diversificaci\u00f3n de los tratamientos y que el abuso continuo de una sola opci\u00f3n terap\u00e9utica la condena al fracaso a medio o largo plazo 176 . Posiblemente, la mejor estrategia para preservar la actividad de los antimicrobianos durante los muchos a\u00f1os en los que \u00e9stos son requeridos por los pacientes con FQ sea la alternancia de varias opciones terap\u00e9uticas guiadas por un adecuado seguimiento cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "176",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antimicrobiano dirigido contra P. aeruginosa contin\u00faa siendo la piedra angular para controlar la progresi\u00f3n de la enfermedad 3,10,80-83 . Seg\u00fan el per\u00edodo de la colonizaci\u00f3n o situaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por P. aeruginosa que presente el paciente, se seleccionar\u00e1 un esquema de tratamiento antimicrobiano espec\u00edfico para cada caso. Las dosis de los antimicrobianos orales, inhalados e intravenosos se detallan en la tabla III. Las pautas que se incluyen a continuaci\u00f3n (tablas VII y VIII) recogen aportaciones de documentos y conferencias de consenso anteriores realizados en Espa\u00f1a 82,177-183 , en otros pa\u00edses europeos 83, 174, 184, 185 y en Estados Unidos 186,187 en diversos trabajos publicados as\u00ed como las experiencias propias de los integrantes de este consenso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 634,
                    "end": 637,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 642,
                    "text": "174,",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 647,
                    "text": "184,",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 651,
                    "text": "185",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Tratamiento de los pacientes con el primer aislado de Pseudomonas aeruginosa La finalidad del tratamiento de los pacientes con el primer aislado de Pseudomonas aeruginosa es su erradicaci\u00f3n con el fin de retrasar la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica 11, 56, 102, 188 . Dependiendo de la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente se diferencian 2 situaciones:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "188",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Paciente en fase estable sin o con poca cl\u00ednica respiratoria. Se aconseja iniciar el tratamiento con ciprofloxacino v\u00eda oral (30-40 mg/kg/d\u00eda) repartidos en 2 dosis (m\u00e1ximo, 2 g/d\u00eda), durante 3-4 semanas con indepen-dencia de la edad del paciente y asociar con tratamiento inhalado con tobramicina (ajustar la dosis en funci\u00f3n de la edad del paciente [tabla VII]) o colistina 56, 101, 102, 189 . Alternativamente, puede emplearse tratamiento antimicrobiano intravenoso con o sin tratamiento inhalado 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 389,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "189",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 502,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Debe realizarse un cultivo microbiol\u00f3gico al mes de iniciado el tratamiento. Si \u00e9ste es negativo, el tratamiento inhalado debe mantenerse al menos 6-12 meses m\u00e1s para evitar recidivas inmediatas. Si el cultivo es positivo se repetir\u00e1 el ciclo terap\u00e9utico. En caso de utilizar colistina se recomienda aumentar la dosis y la frecuencia de administraci\u00f3n. Se realizar\u00e1 un nuevo cultivo al finalizar el segundo ciclo de tratamiento y si sigue siendo positivo debe aplicarse el protocolo terap\u00e9utico de la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica. En todos los casos en los que se obtenga un cultivo positivo para P. aeruginosa, se realizar\u00e1 un antibiograma y se evaluar\u00e1 la posibilidad de adaptar el tratamiento antimicrobiano en caso de resistencia a los antimicrobianos recomendados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Para la administraci\u00f3n de los antimicrobianos inhalados se deben utilizar nebulizadores tipo \"jet\" (Ventstream, Sidestream, Pari LC Plus o similares) y compresores de flujo de entre 4 y 6 l/min (CR-60, Pari Turbo Boy o similares). Se debe asegurar un correcto mantenimiento y limpieza de los sistemas de nebulizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Paciente con cl\u00ednica de infecci\u00f3n aguda. Se aconseja iniciar un ciclo con 2 antimicrobianos por v\u00eda intravenosa a dosis altas durante 14 o 21 d\u00edas seg\u00fan la respuesta cl\u00ednica. Se recomienda utilizar un \u03b2-lact\u00e1mico (ceftazidima o cefepima) y un aminogluc\u00f3sido (tobramicina o amikacina, seg\u00fan el antimicrobiano que se vaya a utilizar por v\u00eda inhalada) 28, 190, 191 . Esta combinaci\u00f3n mejora la funci\u00f3n pulmonar e induce un menor desarrollo de resistencias cuando se compara con otras combinaciones o con la monoterapia. Se puede asociar tratamiento inhalado durante o al finalizar el tratamiento intravenoso. La duraci\u00f3n es la misma que en el apartado anterior. En la actualidad, se recomienda administrar los aminogluc\u00f3sidos en dosis \u00fanica diaria 192 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "190,",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "191",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 745,
                    "end": 748,
                    "text": "192",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "En caso del aislamiento de P. aeruginosa multirresistente, se deben emplear los antimicrobianos para los que \u00e9sta demuestre sensibilidad en las pruebas de laboratorio. La colistina intravenosa es una alternativa en los pacientes en los que se identifique P. aeruginosa multirresistente, aunque con riesgos potenciales por su nefrotoxicidad y su neurotoxicidad. Se aconseja reservar el ciprofloxacino para su administraci\u00f3n por v\u00eda oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Se debe repetir el ciclo intravenoso de antimicrobianos si persiste P. aeruginosa en el primer cultivo posterior al tratamiento. En el caso de que el cultivo sea negativo, el tratamiento inhalado debe mantenerse al menos 6-12 meses para evitar recidivas inmediatas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquemas de tratamiento antimicrobiano, incluyendo situaciones de multirresistencia y colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Paciente estable. En este caso, la finalidad del tratamiento es evitar las exacerbaciones respiratorias y retrasar la progresi\u00f3n de la enfermedad pulmonar 93 . Los pa-cientes que se van a tratar suelen presentarse con poca cl\u00ednica respiratoria. A pesar de que se han utilizado otros antimicrobianos 175, 193 , en la actualidad se aconseja el tratamiento inhalado con tobramicina (300 mg/12 h) en ciclos de 28 d\u00edas con per\u00edodos de descanso de otros 28 d\u00edas 103 o, como alternativa, la colistina (1-3 millones de U/12 h) 85, 172, 194, 195 (tabla VIII). Este \u00faltimo es igualmente de elecci\u00f3n en los pacientes menores de 6 a\u00f1os. La duraci\u00f3n del tratamiento inhalado no est\u00e1 claramente definida. En general, se recomienda mantener la pauta inhalada mientras que la relaci\u00f3n riesgo/beneficio sea favorable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 157,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "175,",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "193",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 522,
                    "text": "85,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "172,",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 532,
                    "text": "194,",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "195",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de mantenimiento una vez desarrollada la infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Se puede completar con la administraci\u00f3n de ciclos de ciprofloxacino por v\u00eda oral durante 3-4 semanas, cada 3-4 meses en los casos en los que se documente afecci\u00f3n pulmonar moderada 81, 99, 114 y, cuando sea grave o se documente resistencia al ciprofloxacino, pasar a la pauta intravenosa (antimicrobianos por v\u00eda intravenosa programados cada 3-4 meses) 196 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "99,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "196",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de mantenimiento una vez desarrollada la infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Tratamiento de los pacientes con exacerbaciones. Ante una exacerbaci\u00f3n pulmonar, los objetivos que se deben alcanzar tras el tratamiento son la recuperaci\u00f3n de la situaci\u00f3n basal funcional y cl\u00ednica que presentaba el paciente antes de la exacerbaci\u00f3n y la disminuci\u00f3n del n\u00famero de unidades formadoras de colonias de P. aeruginosa en el esputo 10, 81, 197, 198 . Est\u00e1 claramente demostrado que las exacerbaciones moderadas y graves se han de tratar con antimicrobianos intravenosos, pero esto tambi\u00e9n depende de la situaci\u00f3n respiratoria basal del paciente 8, 58, 110, 199 . Por ello, las consideraciones no son similares ante una exacerbaci\u00f3n moderada en un paciente con enfermedad pulmonar grave que en uno cuya enfermedad sea leve. En este \u00faltimo caso se recomienda la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos por v\u00eda oral, ciprofloxacino (a la misma dosis y tiempo que en el apartado de primer aislamiento) en el caso de que sea P. aeruginosa el pat\u00f3geno implicado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 347,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 351,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "197,",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 360,
                    "text": "198",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 559,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 568,
                    "text": "110,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "199",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de mantenimiento una vez desarrollada la infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n de los antimicrobiaos por v\u00eda intravenosa suele fundamentarse en los cultivos microbiol\u00f3gicos previos m\u00e1s pr\u00f3ximos al episodio de exacerbaci\u00f3n y en los estudios de sensibilidad. En general, se recomienda la utilizaci\u00f3n de 2 antimicrobianos para limitar el posible desarrollo de resistencia 83, 103, 110 . La duraci\u00f3n del tratamiento oscila habitualmente entre 2 y 3 semanas, pero se puede prolongar en casos especiales, como en las exacerbaciones graves, cuando el paciente no experimenta una mejor\u00eda satisfactoria o en aquellos que presentan, en situaci\u00f3n basal, una afecci\u00f3n pulmonar grave. El tratamiento puede realizarse en el hospital o en el propio domicilio del paciente:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 305,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de mantenimiento una vez desarrollada la infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "-Tratamiento intravenoso hospitalario. Est\u00e1 indicado en caso de exacerbaci\u00f3n grave, hemoptisis, incapacidad de realizar el tratamiento en el domicilio, necesidad de fisioterapia intensa o de otras terapias de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de mantenimiento una vez desarrollada la infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "-Tratamiento intravenoso domiciliario. Se utiliza cada vez con mayor frecuencia, ya que reduce notablemente el n\u00famero de ingresos hospitalarios (y con ello el coste sanitario) y proporciona al paciente una mejor calidad de vida, ya que puede proseguir con la mayor parte de sus actividades [200] [201] [202] . Los pacientes aptos para recibir un tratamiento intravenoso domiciliario son los que presentan una exacerbaci\u00f3n moderada, tienen una funci\u00f3n renal normal, no requieren otro tipo de soporte terap\u00e9utico, no presentan reacciones adversas a los medicamentos y tienen una v\u00eda de acceso venosa segura. La administraci\u00f3n de la primera dosis se debe realizar siempre en el hospital. Posteriormente, se recomiendan visitas de seguimiento semanales si no hay problemas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 295,
                    "text": "[200]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 301,
                    "text": "[201]",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 307,
                    "text": "[202]",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de mantenimiento una vez desarrollada la infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "En general, los pacientes que reciben tratamiento antimicrobiano inhalado deben mantener esta pauta, y es necesario vigilar la funci\u00f3n renal 103 . En los pacientes en los que se produzca hemoptisis est\u00e1 contraindicada la administraci\u00f3n de antimicrobianos inhalados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de mantenimiento una vez desarrollada la infecci\u00f3n-colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "En 1987 se publicaron los efectos cl\u00ednicos del tratamiento con eritromicina a dosis bajas y durante un largo per\u00edodo en pacientes afectados de panbronquiolitis difusa (PBD) 203 . Esta entidad es una enfermedad pulmonar infla-matoria cr\u00f3nica, descrita fundamentalmente en Jap\u00f3n y que guarda una gran similitud con la FQ. Entre sus s\u00edntomas destacan la tos, expectoraci\u00f3n mucopurulenta, disnea con el ejercicio y sibilancias, con un patr\u00f3n espirom\u00e9trico que no responde a broncodilatadores 204 . Radiol\u00f3gicamente, se caracteriza por un patr\u00f3n de hiperinsuflaci\u00f3n con densidades reticulonodulares difusas. En el cultivo de esputo se a\u00edsla inicialmente H. influenzae y posteriormente P. aeruginosa de tipo mucoide. En los estudios realizados no se ha encontrado la mutaci\u00f3n F508del; sin embargo, es com\u00fan en ambos procesos la s\u00edntesis de alginato por P. aeruginosa, lo que permite su crecimiento en biopel\u00edculas que, por otro lado, ejercen un efecto protector de los microorganismos frente a los antimicrobianos y mecanismos de defensa del hu\u00e9sped 205, 206 . Por este motivo, desde esa fecha existe un enorme inter\u00e9s por la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos macr\u00f3lidos en el tratamiento de pacientes con FQ colonizados por P. aeruginosa. En los \u00faltimos 6 a\u00f1os se han publicado 10 ensayos cl\u00ednicos que han incluido a 339 pacientes con FQ que han recibido macr\u00f3lidos (8 con azitromicina, 1 con eritromicina y 1 con claritromicina) 207 . La duraci\u00f3n del tratamiento fue de 1-33 meses, principalmente entre 3 y 8, y las variables finales fueron la funci\u00f3n pulmonar en 8 estudios, y las cifras de IL-8 en esputo y la adherencia bucal de P. aeruginosa en los 2 restantes. El FEV 1 y la capacidad vital forzada (CVF) se incrementaron en todos los estudios, entre un 4,8 y un 11% sobre los valores predichos, aunque \u00fanicamente 3 estudios fueron controlados con placebo [208] [209] [210] . En todos los estudios publicados la conclusi\u00f3n generalizada es que es necesaria la realizaci\u00f3n de m\u00e1s estudios, aunque se evidencia una reducci\u00f3n del n\u00famero de exacerbaciones y una mejor\u00eda de la funci\u00f3n pulmonar. Se ha recomendado la utilizaci\u00f3n de azitromicina en pacientes con colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica, 3 veces por semana con una dosis de 250 o 500 mg, seg\u00fan el peso del paciente 207, 210 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 176,
                    "text": "203",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 491,
                    "text": "204",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 1044,
                    "end": 1048,
                    "text": "205,",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1052,
                    "text": "206",
                    "ref_id": "BIBREF205"
                },
                {
                    "start": 1422,
                    "end": 1425,
                    "text": "207",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                },
                {
                    "start": 1854,
                    "end": 1859,
                    "text": "[208]",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                },
                {
                    "start": 1860,
                    "end": 1865,
                    "text": "[209]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 1866,
                    "end": 1871,
                    "text": "[210]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2252,
                    "end": 2256,
                    "text": "207,",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                },
                {
                    "start": 2257,
                    "end": 2260,
                    "text": "210",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de antimicrobianos con actividad inmunomoduladora"
        },
        {
            "text": "Con todo, el posible mecanismo de acci\u00f3n de los macr\u00f3lidos en la FQ es desconocido 211, 212 . En principio, dado que no se ha documentado un efecto bacteriost\u00e1tico o bactericida de los macr\u00f3lidos sobre P. aeruginosa, se ha propuesto que el responsable de la mejor\u00eda cl\u00ednica de estos pacientes es el efecto antiinflamatorio de estos antimicrobianos [211] [212] [213] . Tambi\u00e9n se ha evidenciado que limitan las se\u00f1ales de quorum-sensing y afectan a la patogenicidad de P. aeruginosa. Existen evidencias recientes de que los macr\u00f3lidos inhiben la endotoxina A, proteasas totales, elastasa, fosfolipasa C, ADN sa, lecitinasa, gelatinasa, lipasa, piocianina, la motilidad de P. aeruginosa y la capacidad de formar biopel\u00edculas de P. aeruginosa mediante el bloqueo de los sensores de densidad de poblaci\u00f3n 214 . Por otra parte, se ha observado in vitro que la utilizaci\u00f3n de macr\u00f3lidos con otros antimicrobianos antipseudom\u00f3nicos convencionales (tobramicina) puede tener un efecto sin\u00e9rgico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "211,",
                    "ref_id": "BIBREF211"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 91,
                    "text": "212",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 353,
                    "text": "[211]",
                    "ref_id": "BIBREF211"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 359,
                    "text": "[212]",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 365,
                    "text": "[213]",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 804,
                    "text": "214",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de antimicrobianos con actividad inmunomoduladora"
        },
        {
            "text": "Asociaci\u00f3n de Pseudomonas aeruginosa y Burkholderia cepacia u otras bacterias gramnegativas La coinfecci\u00f3n de P. aeruginosa y B. cepacia dificulta el tratamiento antimicrobiano debido a la multirresistencia de este \u00faltimo microorganismo. El tratamiento debe guiarse por la sensibilidad in vitro de este pat\u00f3geno. En algunos pacientes, puede ser \u00fatil la combinaci\u00f3n de 3 de los siguientes antimicrobianos, entre los que se incluye un \u03b2-lact\u00e1mico (meropenem o ceftazidima), el ciprofloxacino, el cloramfenicol, la minociclina o la rifampicina. Nunca es sensible a la colistina y raramente a los aminogluc\u00f3sidos, aunque en ocasiones puede utilizarse la amikacina en asociaci\u00f3n con otros 2 antimicrobianos 194 . En ning\u00fan caso la sensibilidad o la resistencia in vitro garantizan el \u00e9xito o el fracaso cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 705,
                    "text": "194",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de antimicrobianos con actividad inmunomoduladora"
        },
        {
            "text": "S. maltophilia y A. xylosoxidans tambi\u00e9n son resistentes a la mayor\u00eda de los antimicrobianos. S. maltophilia suele ser sensible al trimetoprim-sulfametoxazol, y se considera el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n. Tambi\u00e9n se recomienda la utilizaci\u00f3n de minociclina, doxiciclina, moxifloxacino, levofloxacino y ticarcilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, este \u00faltimo no comercializado en Espa\u00f1a 104, 177 . En el caso de A. xylosoxidans se recomiendan diferentes asociaciones entre las que destacan la administraci\u00f3n de piperacilina-tazobactam con un aminogluc\u00f3sido y una fluoroquinolona 215 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "177",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 561,
                    "text": "215",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de antimicrobianos con actividad inmunomoduladora"
        },
        {
            "text": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica, funcional, microbiol\u00f3gica y por t\u00e9cnicas de imagen en el paciente con fibrosis qu\u00edstica con colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa. Medidas de control epidemiol\u00f3gico",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de antimicrobianos con actividad inmunomoduladora"
        },
        {
            "text": "Las cepas no mucoides suelen iniciar la colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa en el paciente con FQ 8, 27 . Su detecci\u00f3n microbiol\u00f3gica para instaurar un tratamiento antimicrobiano agresivo es esencial para evitar el cambio a morfotipos mucosos y la posterior colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica 25, 216 . En los individuos con colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa con morfotipo mucoso los recuentos son generalmente m\u00e1s elevados y presentan una mayor resistencia a los antimicrobianos 77 . Asimismo, en estos pacientes existen unos valores de FEV 1 significativamente m\u00e1s bajos, peores valores en los sistemas de puntuaci\u00f3n de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, menor percentil de peso, menor supervivencia y un aumento del n\u00famero de hospitalizaciones 12, [40] [41] [42] 190 . Tambi\u00e9n puede detectarse un aumento de la producci\u00f3n de anticuerpos y una respuesta mediada por IgG 3 44 . Se recomienda realizar un cribado neonatal para el diagn\u00f3stico temprano de la enfermedad. Este hecho permite establecer un mejor seguimiento microbiol\u00f3gico de los pacientes y la detecci\u00f3n temprana del primer aislamiento de P. aeruginosa con lo que podr\u00eda obtenerse un efecto beneficioso sobre la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por este microorganismo 34, 217 . En la mayor\u00eda de los casos, los pacientes con colonizaci\u00f3n temprana por P. aeruginosa no presentan casi s\u00edntomas y su funci\u00f3n pulmonar es normal 25, 218 . Es necesario establecer par\u00e1metros cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos que detecten precozmente las bronquiectasias 219 o las pruebas de funci\u00f3n pulmonar en lactantes que detecten aire atrapado o disminuci\u00f3n de flujo de la v\u00eda respiratoria 220, 221 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 95,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 98,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "216",
                    "ref_id": "BIBREF216"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 468,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 726,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 731,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 741,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 745,
                    "text": "190",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 852,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1193,
                    "end": 1196,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1197,
                    "end": 1200,
                    "text": "217",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                },
                {
                    "start": 1348,
                    "end": 1351,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1355,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                },
                {
                    "start": 1586,
                    "end": 1590,
                    "text": "220,",
                    "ref_id": "BIBREF220"
                },
                {
                    "start": 1591,
                    "end": 1594,
                    "text": "221",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Para evaluar la respuesta al tratamiento frente a la colonizaci\u00f3n o la infecci\u00f3n por P. aeruginosa pueden aplicarse diferentes criterios cl\u00ednicos, anal\u00edticos, funciona-les o microbiol\u00f3gicos, y tambi\u00e9n son \u00fatiles diferentes pruebas de imagen. Los par\u00e1metros cl\u00ednicos est\u00e1n esencialmente relacionados con s\u00edntomas subjetivos y signos de exacerbaci\u00f3n respiratoria, como cambios en las caracter\u00edsticas de la tos y el esputo (volumen, color, viscosidad), la tolerancia al ejercicio, el apetito o el desarrollo pondoestatural; cambios en la sensaci\u00f3n subjetiva de disnea o en la frecuencia respiratoria habitual, o nuevos hallazgos a la auscultaci\u00f3n pulmonar. Tambi\u00e9n el n\u00famero de exacerbaciones respiratorias y la necesidad de hospitalizaci\u00f3n y tratamiento intravenoso definen la adecuada respuesta al tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "En determinados grupos de pacientes pueden ser m\u00e1s \u00fatiles en la predicci\u00f3n de la exacerbaci\u00f3n el aumento de la tos, el incremento de la producci\u00f3n de esputo y la disminuci\u00f3n de la tolerancia al ejercicio que la exploraci\u00f3n cl\u00ednica, la p\u00e9rdida de peso y el FEV 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "En algunos casos, los par\u00e1metros cl\u00ednicos no son suficientes para diagnosticar precozmente la colonizaci\u00f3n pulmonar, y para su evaluaci\u00f3n se necesitan par\u00e1metros anal\u00edticos, entre los que destacan la monitorizaci\u00f3n seriada de anticuerpos frente a P. aeruginosa, de gran inter\u00e9s en caso de que exista un programa de cribado neonatal y la posibilidad de actuar precozmente ante la posible adquisici\u00f3n de este microorganismo, incluso de 6 a 12 meses antes de que se objetive en el cultivo microbiol\u00f3gico 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 503,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "La medida de CO exhalado (indicador de inflamaci\u00f3n mediante t\u00e9cnica no invasiva) puede ser de gran valor como gu\u00eda en el seguimiento de esta enfermedad y, sobre todo, para medir la evoluci\u00f3n y la respuesta al tratamiento 222 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "222",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Entre los par\u00e1metros funcionales, el FEV 1 refleja claramente la progresi\u00f3n de la enfermedad pulmonar y tiene una buena correlaci\u00f3n con la mortalidad. Cuando este par\u00e1metro alcanza el 30% del predicho, la mortalidad a los 2 a\u00f1os es cercana al 50% 223 . Los pacientes que alcanzan la vida adulta con FEV 1 > 60% del predicho tienen un menor \u00edndice de deterioro progresivo que la media de pacientes con FQ. Asimismo, la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa se asocia con un deterioro r\u00e1pido en la funci\u00f3n pulmonar 40, 224, 225 ; el FEV 1 decae m\u00e1s r\u00e1pidamente en los que aparece P. aeruginosa con morfotipo mucoso. Adem\u00e1s del FEV 1 tambi\u00e9n es \u00fatil el \u00edndice de deterioro anual de dicho par\u00e1metro 226 . Sin embargo, aunque la CVF, el FEV 1 y el FEV 1 /CVF son reproducibles, no son muy sensibles para detectar la enfermedad pulmonar temprana, por lo que para demostrar esos cambios iniciales y poder iniciar un tratamiento temprano y agresivo pueden ser \u00fatiles el FEF 25-75 y otras t\u00e9cnicas de medici\u00f3n de afecci\u00f3n de la peque\u00f1a v\u00eda respiratoria, as\u00ed como marcadores de hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar (volumen residual [VR]/capacidad pulmonar total [CPT]) 227 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "223",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 519,
                    "text": "224,",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "225",
                    "ref_id": "BIBREF225"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "226",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1150,
                    "text": "227",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os deben estar dirigidas a evaluar vol\u00famenes pulmonares y flujos espiratorios forzados 228 . Sin embargo, estos par\u00e1metros funcionales son poco utilizados debido a la falta de experiencia y de evidencia del beneficio de su utilizaci\u00f3n diagn\u00f3stica, a la ausencia de un consenso sobre la definici\u00f3n de la mejor t\u00e9cnica y a la escasa disponibilidad de tecnolog\u00eda en los laboratorios de funci\u00f3n pulmonar de las diversas unidades de FQ en Espa\u00f1a.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "228",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n existen par\u00e1metros funcionales que eval\u00faan la tolerancia al ejercicio. Las pruebas de ejercicio con medida de la ventilaci\u00f3n, del consumo de ox\u00edgeno y de la producci\u00f3n de CO 2 son complejas y caras, y precisan laboratorios especializados para efectuarlas. Las pruebas de la marcha, en cambio, son un m\u00e9todo \u00fatil y objetivo para valorar la tolerancia al ejercicio, evaluar la incapacidad y estimar la respuesta a un determinado tratamiento en los pacientes con FQ 229, 230 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "229,",
                    "ref_id": "BIBREF229"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 479,
                    "text": "230",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Los par\u00e1metros microbiol\u00f3gicos deben fundamentarse en el estudio de las caracter\u00edsticas del microorganismo y evaluar la densidad bacteriana, la presencia del morfotipo mucoide y la existencia de cepas multirresistentes o con alta capacidad de transmisi\u00f3n 78, 110, 231, 232 . Estos datos son \u00fatiles para establecer un pron\u00f3stico y definir la agresividad del tratamiento. El estudio de la sensibilidad a los antimicrobianos puede ser de gran ayuda, aunque no siempre es adecuado para predecir el \u00e9xito de la terapia antibi\u00f3tica, ya que la respuesta al tratamiento puede ser variable, con diferencias en los estudios realizados in vivo e in vitro 57, 233, 234 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 258,
                    "text": "78,",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "110,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 268,
                    "text": "231,",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "232",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 647,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 652,
                    "text": "233,",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 656,
                    "text": "234",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, los par\u00e1metros en las pruebas de imagen son tambi\u00e9n de inter\u00e9s. La aparici\u00f3n de nuevos signos en la radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax consistentes en aumento de la hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar o im\u00e1genes de condensaci\u00f3n no presentes en controles previos o incremento de cambios qu\u00edsticos, im\u00e1genes en anillo o engrosamiento de la pared bronquial caracter\u00edstico de bronquiectasias son datos que cabe tener en cuenta. La tomograf\u00eda axial computarizada de alta resoluci\u00f3n se ha reconocido como t\u00e9cnica para diagnosticar los signos incipientes de enfermedad 235 , al igual que su uso para valorar la respuesta a la terapia antimicrobiana intravenosa 236 . Asimismo, la gammagraf\u00eda de ventilaci\u00f3n podr\u00eda ser \u00fatil para el diagn\u00f3stico temprano de la enfermedad pulmonar, ya que detecta cambios que no son objetivables en la radiograf\u00eda y, adem\u00e1s, puede proporcionar un pron\u00f3stico, ya que la presencia de una gammagraf\u00eda de ventilaci\u00f3n normal en el momento del diagn\u00f3stico (rango de edad, 0,4 a 5,2 a\u00f1os) predice un FEV 1 normal a los 7 a\u00f1os de vida 237 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "235",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 652,
                    "text": "236",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Previos, durante y posteriores al tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal del tratamiento antimicrobiano en el paciente con FQ es el control de la colonizaci\u00f3n y, en la medida de lo posible, la erradicaci\u00f3n del microorganismo causante de la infecci\u00f3n. Como se ha discutido, en el caso de la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa en la FQ, este objetivo no s\u00f3lo es extremadamente dif\u00edcil de conseguir sino que adem\u00e1s su demostraci\u00f3n plantea dificultades metodol\u00f3gicas. Esto se debe a que durante el tratamiento antimicrobiano o con posterioridad (meses e inclusos a\u00f1os) pueden reducirse las poblaciones de P. aeruginosa hasta valores indetectables en las muestras respiratorias convencionales sin que se consiga una completa erradicaci\u00f3n de la v\u00eda respiratoria 3, 28 . Para los pacientes con infecci\u00f3n pulmonar cr\u00f3nica caracter\u00edstica (varios a\u00f1os de evoluci\u00f3n, presencia de ce-pas mucosas, etc.) es m\u00e1s prudente el uso de la expresi\u00f3n supresi\u00f3n cr\u00f3nica en vez de erradicaci\u00f3n, ya que \u00e9sta es casi imposible de conseguir, como ya se ha comentado. El control de la erradicaci\u00f3n en la FQ no debe basarse en un \u00fanico cultivo de esputo negativo una vez finalizado el tratamiento, sino que ha de realizarse un seguimiento microbiol\u00f3gico a largo plazo. Adem\u00e1s del cultivo de las secreciones respiratorias, otro par\u00e1metro \u00fatil para constatar si se trata de una verdadera erradicaci\u00f3n de P. aeruginosa consiste en realizar un seguimiento inmunol\u00f3gico determinando la presencia de anticuerpos frente a este microorganismo 95 . En t\u00e9rminos generales, podemos hablar de erradicaci\u00f3n cuando despu\u00e9s de un tratamiento en pacientes FQ con colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica inicial por P. aeruginosa, se consiguen cultivos negativos durante un per\u00edodo prolongado y los anticuerpos frente a este microorganismo permanecen negativos. Asimismo, en los casos de reaparici\u00f3n de P. aeruginosa en los cultivos despu\u00e9s de una te\u00f3rica erradicaci\u00f3n es necesario realizar estudios de tipaci\u00f3n molecular para constatar si se trata una colonizaci\u00f3n persistente no detectada en los cultivos o de una reinfecci\u00f3n por una nueva cepa de P. aeruginosa 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 706,
                    "end": 708,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 711,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1457,
                    "end": 1459,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 2050,
                    "end": 2052,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de erradicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La llegada de P. aeruginosa al tracto respiratorio en el paciente con FQ se produce por v\u00eda respiratoria a partir del medioambiente, el contacto con otros pacientes colonizados, a trav\u00e9s de objetos contaminados con este microorganismo o despu\u00e9s del uso de sistemas o medicaci\u00f3n contaminados utilizados en el tratamiento por v\u00eda inhalada 187 . El control epidemiol\u00f3gico en los pacientes con FQ colonizados o infectados con P. aeruginosa se centra en la protecci\u00f3n del paciente para evitar la adquisici\u00f3n de P. aeruginosa y en minimizar las fuentes y las rutas de transmisi\u00f3n de este microorganismo, incluyendo el control de los pacientes colonizados. Este control debe aplicarse tanto en situaciones habituales en la vida cotidiana del paciente como durante su ingreso en el hospital, en su tratamiento en las consultas externas y en los procesos de tratamiento realizados en el domicilio. En general, las medidas habituales de precauci\u00f3n y control epidemiol\u00f3gico son aplicables a los pacientes con FQ, aunque se deben tener en cuenta las peculiaridades de estos pacientes, el lugar de la colonizaci\u00f3n y las caracter\u00edsticas de los pat\u00f3genos implicados, revisadas recientemente 187 y que se resumen a continuaci\u00f3n: -Todos los pacientes con FQ pueden presentar microorganismos transmisibles, incluyendo P. aeruginosa, en el tracto respiratorio. Se deben aplicar medidas est\u00e1ndar de precauci\u00f3n para evitar la adquisici\u00f3n de microorganismos y la transmisi\u00f3n a otros pacientes con FQ, con especial atenci\u00f3n a las rutas y v\u00edas de transmisi\u00f3n por v\u00eda respiratoria. Muchas de estas medidas se han recomendado para evitar la transmisi\u00f3n de B. cepacia 187 , y no existe un acuerdo cuando se considera la presencia de P. aeruginosa u otros pat\u00f3genos habituales en estos pacientes. No obstante, deben equipararse cuando \u00e9ste presenta un fenotipo multirresistente. Asi-mismo, y aunque no existen evidencias, las medidas de precauci\u00f3n y de control deben prolongarse en el caso de lograr su erradicaci\u00f3n o cuando los cultivos sean negativos durante el curso del tratamiento antimicrobiano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 340,
                    "text": "187",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                },
                {
                    "start": 1641,
                    "end": 1644,
                    "text": "187",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control epidemiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "-El lavado de manos debe ser pr\u00e1ctica obligada en el personal que entre en contacto con los pacientes con FQ as\u00ed como la limpieza del estetoscopio, el cambio de s\u00e1bana entre paciente y paciente, y el uso de guantes en la manipulaci\u00f3n de objetos y dispositivos potencialmente contaminados con secreciones respiratorias. El uso de mascarillas y gorros en el personal est\u00e1 recomendado durante la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de estudio y control de los par\u00e1metros respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control epidemiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "-Deben aplicarse medidas generales de limpieza, esterilizaci\u00f3n/desinfecci\u00f3n 238 en sistemas y equipos que entren en contacto con el paciente con FQ, en especial con el tracto respiratorio, incluyendo humidificadores, nebulizadores y compresores. Estas medidas deben aplicarse tanto en el \u00e1mbito hospitalario como en el extrahospitalario y deben ser extendidas a las superficies y locales que puedan haberse contaminado con secreciones respiratorias, en particular en los lugares donde se realicen las pruebas de funci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control epidemiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "-Los pacientes ingresados colonizados o infectados por P. aeruginosa multirresistente deben estar sujetos a medidas de control de barrera y sistemas de ingreso hospitalario, similares a las que se aplican para los pacientes que presentan infecci\u00f3n o colonizaci\u00f3n por SARM o enterococos resistentes a la vancomicina 187 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "187",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control epidemiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "-El tratamiento y el seguimiento de pacientes ambulatorios con FQ deben realizarse de acuerdo con su patr\u00f3n de colonizaci\u00f3n. Se recomienda organizar las consultas, la atenci\u00f3n de los pacientes y la realizaci\u00f3n de pruebas de forma y manera que se evite el contacto entre los enfermos y se minimicen las posibilidades de transmisi\u00f3n. En el caso de colonizaci\u00f3n o infecci\u00f3n por P. aeruginosa, se ha ensayado con \u00e9xito la citaci\u00f3n estratificada de los pacientes en consultas y/o en d\u00edas diferentes 56, 171 . El tratamiento de los pacientes colonizados o infectados por P. aeruginosa multirresistente debe ser similar al de los pacientes colonizados o infectados por SARM, evitando el contacto entre ellos a menos que sean convivientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 497,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 501,
                    "text": "171",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control epidemiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "-En general, se recomienda limitar el contacto entre pacientes con FQ. Debe evaluarse la segregaci\u00f3n de pacientes colonizados o infectados por P. aeruginosa multirresistente similar a la que se realiza con los pacientes colonizados por B. cepacia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control epidemiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "-El control epidemiol\u00f3gico de los pacientes con FQ debe incluir la realizaci\u00f3n de cultivos microbiol\u00f3gicos de vigilancia y seguimiento de la colonizaci\u00f3n al menos una vez cada 2 o 3 meses, siempre que existan exacerbaciones, cuando se aprecien cambios en el estatus cl\u00ednico y cuando el paciente est\u00e9 hospitalizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control epidemiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas epidemiol\u00f3gicas en el an\u00e1lisis de la clonalidad de los aislados de P. aeruginosa debe ser una pr\u00e1ctica incorporada al seguimiento microbiol\u00f3gico de los pacientes con FQ y su control epidemiol\u00f3gico. Este estudio ha sido esencial para demostrar la elevada variabilidad clonal que existe entre aislados procedentes de diferentes pacientes y la persistencia de un mismo tipo clonal a lo largo del tiempo en un mismo paciente; la colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea por diferentes clones es rara 22, 23, 79, 232 . Asimismo, es imprescindible para documentar el inicio de una colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica en los individuos en los que fracase el tratamiento erradicador del primer aislado de P. aeruginosa, para demostrar colonizaciones cruzadas entre pacientes o identificar la presencia de clones hipertransmisibles 23, 28, 187, 233, 234 . Anteriormente se empleaban m\u00e9todos basados en la aglutinaci\u00f3n con antisueros frente al lipopolisac\u00e1rido (ant\u00edgeno O), la sensibilidad a fagos o el perfil de sensibilidad a diferentes antimicrobianos. En la actualidad, estos m\u00e9todos se han sustituido por t\u00e9cnicas moleculares con mayor reproducibilidad y poder de discriminaci\u00f3n como la electroforesis en campo pulsante (PFGE) o t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n (RAPD) 28, 187, 232 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "79,",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "232",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 820,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 824,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 825,
                    "end": 829,
                    "text": "187,",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                },
                {
                    "start": 830,
                    "end": 834,
                    "text": "233,",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                },
                {
                    "start": 835,
                    "end": 838,
                    "text": "234",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 1252,
                    "end": 1255,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1260,
                    "text": "187,",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                },
                {
                    "start": 1261,
                    "end": 1264,
                    "text": "232",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de la clonalidad"
        },
        {
            "text": "Las caracter\u00edsticas de los aislados de P. aeruginosa en los pacientes con FQ y la amplia utilizaci\u00f3n de antimicrobianos en estos pacientes facilita la aparici\u00f3n y la selecci\u00f3n de microorganismos con resistencia a diferentes grupos de antimicrobianos 9 . Aunque existen controversias al respecto, la monitorizaci\u00f3n de los perfiles de sensibilidad y la posible selecci\u00f3n de variantes resistentes en los pacientes cr\u00f3nicamente colonizados por P. aeruginosa debe realizarse, al menos, cada 3 meses, cuando se produzca una exacerbaci\u00f3n, cuando sea preciso el ingreso hospitalario o existan dudas sobre la respuesta al tratamiento 57, 59 . Esta pr\u00e1ctica permite un seguimiento m\u00e1s estrecho de los pacientes y la monitorizaci\u00f3n de la posible difusi\u00f3n de microorganismos multirresistentes entre diferente pacientes 235 . Asimismo, deben realizarse estad\u00edsticas en cada unidad y a escala nacional que permitan conocer los patrones de sensibilidad de P. aeruginosa a los diferentes antimicrobianos 51, 167, 236 . Su relaci\u00f3n con los protocolos de tratamiento antimicrobiano permite identificar la posible influencia de determinadas pautas en la selecci\u00f3n de microorganismos con resistencia a los antimicrobianos 31, 64, 95 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 251,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 628,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 810,
                    "text": "235",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 991,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 996,
                    "text": "167,",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1000,
                    "text": "236",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1205,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1206,
                    "end": 1209,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1212,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de la aparici\u00f3n de aislados multirresistentes"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cystic fibrosis locus defined by a genetically linked polymorphic DNA marker",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tsui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Braman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Knowlton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Schumm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Science",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1054--1061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Doring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "681--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pathophysiology and management of pulmonary infections in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "918--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Cystic fibrosis of the pancreas and its relation to celiac disease. A clinical and pathological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1938,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "344--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The epidemiology of cystic fibrosis. En: Hodson M, Geddes DM",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Cystic Fibrosis Foundation. Patient Registry 2001 Annual Data report. Bethesda: Cystic Fibrosis Foundation",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Frequent antibiotic therapy improves survival of cystic fibrosis patients with chronic Pseudomonas aeruginosa infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Szaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Flensborg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Acta Pediatr Scand",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "651--658",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Lung infection associated with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lyczak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Rews",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "194--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "High frequency of hypermutable Pseudomonas aeruginosa in cystic fibrosis lung infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Campo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bl\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Science",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "1251--1255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Pulmonary infections in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "47--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Pseudomonas acquisition in young patients with cystic fibrosis: pathophysiology, diagnosis, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "492--499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Pseudomonas aeruginosa and other predictors of mortality and morbidity in young children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Emerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "91--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Fibrosis qu\u00edstica del adulto: estudio de 111 pacientes",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gracia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vendrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "605--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Update on the pathogenesis of cystic fibrosis lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "486--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cystic fibrosis airway epithelia fail to kill bacteria because of abnormal airway surface fluid",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Travis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Welsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Cell",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Differences in the concentrations of small, anionic, antimicrobial peptides in bronchoalveolar lavage fluid and in respiratory epithelia of patients with and without cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brogden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ackermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mccray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Huttner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "4256--4265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Cystic fibrosis salt/fluid controversy: in the thick of it",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Guggino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "888--897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Role of mutant CFTR in hypersusceptibility of cystic fibrosis patients to lung infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zaidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yankaskas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Science",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "64--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The role of inflammation in the pathophysiology of CF lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chmiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Konstan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Rev Allergy Immunol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "5--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory infections in cystic fibrosis caused by virus, chlamydia and mycoplasma -Possible synergism with Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mordhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Flensborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "623--631",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Respiratory virus infections in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Doull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "172--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Longitudinal assessment of Pseudomonas aeruginosa in young children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Emerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "444--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Epidemiology of Pseudomonas aeruginosa in cystic fibrosis in British Columbia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Speert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Canada. Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "988--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Eradication of initial Pseudomonas aeruginosa colonization in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Griese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhardt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Med Res",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "79--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Early pulmonary infection, inflammation, and clinical outcomes in infants with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Emerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Castile",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "356--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Microbial pathogenesis in cystic fibrosis: mucoid Pseudomonas aeruginosa and Burkholderia cepacia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Govan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Deretic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Microbiol Rev",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "539--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Dynamics of bacterial colonisation in the respiratory tract of patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Renders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbrugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Belkum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Infect Genet Evol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "29--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Genotypic characterization of Pseudomonas aeruginosa strains recovered from patients with cystic fibrosis after initial and subsequent colonization",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Munck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonacorsi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariani-Kurkdjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahimi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "288--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Risk factors for initial acquisition of Pseudomonas aeruginosa in children with cystic fibrosis identified by newborn screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sontag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Norris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackenzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wagener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Accurso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "257--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Respiratory infections with Pseudomonas aeruginosa in children with cystic fibrosis: early detection by serology and assessment of risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kosorok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laxova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "2958--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Antibiotic prophylaxis in infants and young children with cystic fibrosis: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stutman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nussbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "299--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Comprehensive analysis of risk factors for acquisition of Pseudomonas aeruginosa in young children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kosorok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jalaluddin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Colby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laxova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "81--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Early bacteriologic, immunologic, and clinical courses of young infants with cystic fibrosis identified by neonatal screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ogle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harbeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler-Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Accurso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "211--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Acceleration of lung disease in children with cystic fibrosis after Pseudomonas aeruginosa acquisition",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kosorok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Splaingard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laxova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "277--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "HLA class II polymorphism in cystic fibrosis. A possible modifier of pulmonary phenotype",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Polla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bienvenu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dusser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1464--1472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Allotypes of alpha 1-antitrypsin in patients with cystic fibrosis, homozygous and heterozygous for deltaF508",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Doring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Krogh-Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weidinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ped Pulmonol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "3--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Association between genetically determined pancreatic status and lung disease in adult cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Loubieres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grenet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon-Bouy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Medioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Landais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferec",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "73--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "TGF-beta(1) genotype and accelerated decline in lung function of patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Arkwright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Laurie",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Super",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pravica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "459--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Contribution of genetic factors other than CFTR to disease severity in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1018--1039",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Mucoid Pseudomonas aeruginosa is a marker of poor survival in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "158--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Pulmonary outcome in cystic fibrosis is influenced primarily by mucoid Pseudomonas aeruginosa infection and immune status and only modestly by genotype",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Parad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gerard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zurakowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "4744--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Gender differences in cystic fibrosis: Pseudomonas aeruginosa infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Demko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Byard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1041--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Clinical outcome after early Pseudomonas aeruginosa infection in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nixon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Carzino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Olinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "699--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "IgG subclasses and chronic bacterial infection. Subclass antibodies and the clinical course of chronic Pseudomonas aeruginosa lung infection in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pressler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "APMIS Suppl",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "1--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Pulmonary infections in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stutman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "166--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Microbiological parameters and clinical evolution in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballestero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Escobar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Villaverde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Negredo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojeda-Vargas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clinical ecology of cystic fibrosis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "55--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "The mismatch repair system (mutS, mutL and uvrD genes) in Pseudomonas aeruginosa: molecular characterization of naturally occurring mutants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bl\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Mol Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1641--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Whole-genome sequence variation among multiple isolates of Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sims",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hastings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Bacterial",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Specific lipopolysaccharide found in cystic fibrosis airway Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hackett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Science",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "1561--1566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Pseudomonas aeruginosa anaerobic respiration in biofilms: relationships to cystic fibrosis pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hennigan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hilliard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ochsner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Parvatiyar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kamani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Dev Cell",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "593--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "En: Dapena Fern\u00e1ndez FJ, editor. Fibrosis qu\u00edstica, atenci\u00f3n integral, manejo cl\u00ednico y puesta al d\u00eda. Granada: Editorial Alhulia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "105--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Antimicrobial susceptibility of Pseudomonas aeruginosa: results of a UK survey and evaluation of the British Society for Antimicrobial Chemotherapy disc susceptibility test",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Livermore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "The Pseudomonas Study",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "789--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Diagnostic accuracy of oropharyngeal cultures in infants and young children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Emerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Accurso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Castile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "321--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Bronchoalveolar lavage or oropharyngeal cultures to identify lower respiratory pathogens in infants with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Carzino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Olinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "267--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Safety and use of sputum induction in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Suri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Metcalfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shute",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "309--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Changing epidemiology of Pseudomonas aeruginosa infection in Danish cystic fibrosis patients (1974-1995)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Frederiksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "59--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Susceptibility testing of Pseudomonas aeruginosa isolates and clinical response to parenteral antibiotic administration: lack of association in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayer-Hamblett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1495--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Consensus care conferences concepts in care: microbiology and infectious disease in cystic fibrosis",
            "authors": [],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Laboratory aspects of management of chronic pulmonary infections in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilligan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "4009--4024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Reduction in prevalence of chronic Pseudomonas aeruginosa infection at a regional pediatric cystic fibrosis center",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brownlee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Littlewood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "104--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Utility of gram staining for evaluation of the quality of cystic fibrosis sputum samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bugni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Dalfsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "2791--2795",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Microbiology of airway disease in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilligan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "35--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Accuracy and cost of antibiotic susceptibility testing of mixed morphotypes of Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Morlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hedges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1027--1057",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Comparison of agar diffusion methodologies for antimicrobial susceptibility testing of Pseudomonas aeruginosa isolates from cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whittier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Larone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Krzewinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1818--1840",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Evaluation of the Merlin, Micronaut system for automated antimicrobial susceptibility testing of Pseudomonas aeruginosa and Burkholderia species isolated from cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haussler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziesing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rademacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissbrodt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "496--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Evaluation of reference dilution test methods for antimicrobial susceptibility testing of Pseudomonas aeruginosa strains isolated from patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whittier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Krzewinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "2987--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Evaluation of E-Test for determination of antimicrobial MICs for Pseudomonas aeruginosa isolates from cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Marley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Campos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "3191--3194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Hypermutation and the pre-existence of antibiotic resistance in Pseudomonas aeruginosa: implications for susceptibility testing and treatment of chronic infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Juan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bl\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "4226--4259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Detection and susceptibility testing of hypermutable Pseudomonas aeruginosa strains with the E-test and disk diffusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Macia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Borrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "2665--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Approach to resistant gram-negative bacterial pulmonary infections in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chernish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "509--524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Clinically feasible biofilm susceptibility assay for isolates of Pseudomonas aeruginosa from patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moskowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Emerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1915--1937",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Single and combination antibiotic susceptibilities of planktonic, adherent, and biofilm-grown Pseudomonas aeruginosa isolates cultured from sputa of adults with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramotar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandemheen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saginur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "4172--4181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Effects of reduced mucus oxygen concentration in airway Pseudomonas infections of cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Worlitzsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cekici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "317--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Epidemiologic principles. En: Dolin R, editor. Mandel, Douglas and Bennett's principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Osterholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hedberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "156--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Pseudomonas aeruginosa, mucoid and the chronic infection phenotype in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Deretic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schurr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Trends Microbiol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "351--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Lung infection with alginate-producing mucoid Pseudomonas aeruginosa in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "APMIS Suppl",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Pathogenecity of microbes associated with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hutchison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Govan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Microbes Infect",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1019",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Comparison of two commercial systems (Vitek and Mi-croScan-WalkAway) for antimicrobial susceptibility testing of Pseudomonas aeruginosa isolates from cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whittier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Krzewinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Larone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "257--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Adult cystic fibrosis exacerbations and new strains of Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramotar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandemheen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saginur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tullis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "811--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Antimicrobial treatment of pulmonary colonization and infection by Pseudomonas aeruginosa in cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wilcox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "468--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Management of pulmonary disease in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "179--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "En: Caminero Luna JA, Fernandez Fau L, editores. Manual de neumolog\u00eda y cirug\u00eda tor\u00e1cica. Madrid: Editores M\u00e9dicos",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li\u00f1\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fibrosis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1217--1253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Antibiotic therapy against Pseudomonas aeruginosa in cystic fibrosis: a European consensus",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Doring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Heijerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "749--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Contributions of antibiotic penetration, oxygen limitation, and low metabolic activity to tolerance of Pseudomonas aeruginosa biofilms to ciprofloxacin and tobramycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Roe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bugnicourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Franklin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "317--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "A randomised clinical trial of nebulised tobramycin or colistin in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gallagher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Govan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "658--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Nebulised antipseudomonal antibiotic therapy in cystic fibrosis: a meta-analysis of benefits and risks",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukhopadhyay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Cater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Franklin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Olver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "364--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Synergism between tobramycin and ceftazidime against a resistant Pseudomonas aeruginosa strain, tested in an in vitro pharmacokinetic model",
            "authors": [
                {
                    "first": "Den",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Horrevorts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Goor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Verbrugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Issues in pharmacokinetics and pharmacodynamics of anti-infective agents: kill curves versus MIC",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Pena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Derendorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "369--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "The mode of action of 4-quinolones and possible mechanisms of resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "21--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Induction of the SOS response by new 4-quinolones",
            "authors": [
                {
                    "first": "Phillips",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Culebras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "631--639",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Synergistic activity of colistin and ceftazidime against multiantibiotic-resistant Pseudomonas aeruginosa in an in vitro pharmacodynamic model",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gunderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hovde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fromm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rotschafer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "905--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Antibiotic treatment of chronic Pseudomonas aeruginosa infection in cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Scand J Infect Dis Suppl",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "87--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Antibiotic treatment of Staphylococcus aureus infection in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Szaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "21--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Association between prophylactic antibiotic usage and and early onset of Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Parekh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Subbarao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sweezey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Effect of inhaled tobramycin on early Pseudomonas aeruginosa colonisation in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Doring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nikolaizik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "983--987",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Delay of recurrence of Pseudomonas aeruginosa in patients with cystic fibrosis with inhaled colistin and oral ciproxin: a comparison between 3 weeks and 3 months of treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Frederiksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Oral ciprofloxacin compared with conventional intravenous treatment for Pseudomonas aeruginosa infection in adults with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Butland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Batten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "235--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Randomized study of two dosage regimens of ciprofloxacin for treating chronic bronchopulmonary infection in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Shalit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stutman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chartrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hilman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "189--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Sequential ciprofloxacin therapy in pediatric cystic fibrosis: comparative study vs. Ceftazidime/tobramycin in the treatment of acute pulmonary exacerbations. The Cystic Fibrosis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kanga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kuhn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "97--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Nebulised colomycin for early Pseudomonas colonisation in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Littlewood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ghoneim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ramsden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Von der Hardt H. Placebo-controlled, double-blind, randomized study for early treatment of Pseudomonas aeruginosa colonization in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wiesemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Przyklenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00f6ring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "88--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Prevention of chronic Pseudomonas aeruginosa colonisation in cystic fibrosis by early treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Valerius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "725--731",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Intermittent administration of inhaled tobramycin in patients with cystic fibrosis. Cystic Fibrosis Inhaled Tobramycin Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pepe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Otto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams-Warren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "23--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Prospects for the prevention and control of pseudomonal infection in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Paediatr Drugs",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "451--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Long-term survival and nutritional data in patients with cystic fibrosis treated in a Danish centre",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Long-term tobramycin aerosol therapy in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tummler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Albus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Potel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Doring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "91--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Colistin inhalation therapy in cystic fibrosis patients with chronic Pseudomonas aeruginosa lung infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Heilmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "831--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Safety and efficacy of tobramycin solution for inhalation in patients with cystic fibrosis. The results of 2 phases placebo controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "137--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "The treatment of respiratory Pseudomonas infection in cystic fibrosis: what drug and which way?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Banerjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stableforth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1053--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Comparison of a \u03b2-lactam alone versus \u03b2-lactam and an aminoglycoside for pulmonary exacerbation in cystic fibtrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doershuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "413--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Conferencia de Consenso: Antibi\u00f3ticos nebulizados en pacientes con fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gracia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Prados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vendrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Escribano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "233--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Actualizaci\u00f3n terap\u00e9utica en fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dapena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Inf Ter Sist Nac Salud",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "129--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Clinical pharmacokinetics of antimicrobial drugs in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Touw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pharm World Sci",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "149--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Drug disposition in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Treluyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "313--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Pharmacokinetic optimisation of antibacterial treatment in patients with cystic fibrosis. Current practice and suggestions for future directions",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Touw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Horrevorts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "437--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Disposition of drugs in cystic fibrosis. IV. Mechanisms for enhanced renal clearance of ticarcillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Unadkat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Habet",
                    "middle": [],
                    "last": "Sm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Williams-Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Pharmacol Ther",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "293--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Single-dose pharmacokinetics of aztreonam in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aronoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yamashita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Friedhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "282--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Increased renal clearance of cefsulodin due to higher glomerular filtration rate in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Strandvik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arvidsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "168--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "The tubular excretion of benzylpenicillin in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br J Clin Pharmacol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Clinical pharmacokinetics of ciprofloxacin",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vance-Bryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Drp",
                    "middle": [],
                    "last": "Guay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rotschafer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "434--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Amoxicillin/clavulanic acid. An update of its antibacterial activity, pharmacokinetic properties and therapeutic use",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Benfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "264--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Cefuroxime axetil. A review of its antibacterial activity, pharmacokinetic properties and therapeutic efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Brogden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "125--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "A review of its antimicrobial activity, pharmacokinetic properties and clinical efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Friedel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mctavish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Azithromycin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "750--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "An update of its antibacterial activity, pharmacokinetic properties and therapeutic efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rains",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bryson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceftazidime",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "577--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "A review of its antibacterial activity, pharmacokinetic properties and therapeutic use",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Barradell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bryson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cefepime",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "471--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Piperacillin/tazobactam: an updated review of its use in the treatment of bacterial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Markham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "805--848",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Imipenem/ cilastatin. A reappraisal of its antibacterial activity, pharmacokinetic properties and therapeutic efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Brogden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Barradell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Goa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "408--452",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Meropenem. A review of its antibacterial activity, pharmacokinetic properties and clinical efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wiseman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wagstaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Brogden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bryson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "73--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Pharmacokinetics and pharmacodynamics of aztreonam and tobramycin in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ballow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Forrest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schentag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1231--1275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Distribution and elimination of tobramycin administered in single or multiple daily doses in adult patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aminimanizani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jelliffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "553--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Pharmacokinetics and bronchial diffusion of single daily dose amikacin in cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Husson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Turck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Launay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ategbo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "431--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Pharmacokinetics and serum bactericidal activity of vancomycin alone and in combination with ceftazidime in healthy volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Borner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Koeppe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "92--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "In vitro activity and human pharmacokinetics of teicoplanin",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tjandramaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendrickx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Van Hecken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Melle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbesselt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "881--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Pharmacokinetics and bioavailability of aerosolized tobramycin in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Geller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pitlick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nardella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tracewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "219--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Antibacterial activity in serum and urine as a therapeutic guide in bacterial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klastersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Daneu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Swings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Weerts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "187--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Simultaneous antibiotic levels in \"breakthrough\" gram-negative rod bacteremia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hewitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "493--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Integration of selected pharmacologic and microbiologic properties of three new \u03b2-lactam antibiotics: a hypothesis for rational comparison",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drusano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Standiford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schimpff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "357--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Multicenter collaborative evaluation of a standarized serum bactericidal test as a prognostic indicator in infective endocarditis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stratton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hawley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hawley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "262--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "The pharmacokinetic principles behind scaling from preclinical results to phase I protocols",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahmood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bailan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Achieving an optimal outcome in the treatment of infections. The role of clinical pharmacokinetics and pharmacodynamics of antimicrobials",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schentag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Pharmacokinetic/pharmacodynamic parameters: rationale for antibacterial dosing of mice and men",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Dose ranging and fractionation of intravenous ciprofloxacin against Pseudomonas aeruginosa and Staphylococcus aureus in a in vitro model of infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Marchbanks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mckiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Robillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Painter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zinner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1756--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Twentyfour-hour area under the concentration-time curve/MIC ratio as a generic predictor of fluoroquinolone antimicrobial effect by using three strains of Pseudomonas aeruginosa and an in vitro pharmacodynamic model",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Madaras-Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ostergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hovde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rotschafer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "627--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Antibiotic exposure and its relationship to postantibiotic effect and bactericidal activity: constant versus exponentially decreasing tobramycin concentrations against Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Afb",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1808--1819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Dosage regimens of antibacterials: implications of a pharmacokinetic/pharmacodynamic model",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bouvier D&apos;yvoire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Drug Invest",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "229--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Continuous infusion ceftazidime in intensive care: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "309--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "In vitro pharmacodynamics of ceftazidime against Pseudomonas aeruginosa isolates from cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Manduru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mihm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Friedrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Flume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bosso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2053--2059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Comparison of the abilities of grepafloxacin and clarithromycin to eradicate potential bacterial pathogens from the sputa of patients with chronic bronchitis: influence of pharmacokinetic and pharmacodynamic variables",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ballow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Forrest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sands",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Peloquin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "9--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Ceftazidime treatment of chronic Pseudomonas aeruginosa respiratory tract infection in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Permin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "313--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Controlled trial of ceftazidime vs. ticarcillin and tobramycin in the treatment of acute respiratory exacerbations in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Overmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Knie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "172--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Immediate and prolonged clinical efficacy of ceftazidime versus ceftazidime plus tobramycin in chronic Pseudomonas aeruginosa infection in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stenvang Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pressler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Friis-Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Ceftazidime monotherapy vs. combined therapy in Pseudomonas pulmonary infections in cystic fibrosis. Pediatr",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Padoan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cambisano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Costantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Crossignani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Danza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trezzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Infect Dis J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "648--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Continuous infusion of beta-lactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ebert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2577--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Is continuous infusion of beta-lactam antibiotics worthwhile? Efficacy and pharmacokinetic considerations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vinks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "5--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Serum pharmacokinetics and sputum penetration of amikacin 30 mg/kg once daily and of ceftazidime 200 mg/kg/day as a continuous infusion in cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Byl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Herschuelz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Thys",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "325--332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Aminoglycoside dosages and nephrotoxicity: quantitative relationships",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rougier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Corvaisier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Claude",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jelliffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "493--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Aerosolized antibiotics for bacterial lower airway infections: principles, efficacy, and pitfalls",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infect Dis Clin Pract",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "66--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Preservatives in nebulizer solutions: risks without benefit",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fishwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Miles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendeles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pharmacotherapy",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "130--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Role of nebulized antibiotics for the treatment of respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Klepser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "109--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "A reassessment of the in-vitro activity of colistin sulphomethate sodium",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Catchpole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brenwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "255--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Use of aerosolized colistin sodium in cystic fibrosis patients awaiting lung transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bauldoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Nunley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Manzetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dauber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "748--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Antibiotic treatment of initial colonization with Pseudomonas aeruginosa postpones chronic infection and prevents deterioration of pulmonary function in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Frederiksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "330--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Restricting the selection of antibiotic-resistant mutant bacteria: measurement and potential use of the mutant selection window",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Drlica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "561--566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Gentamicin and tobramycin. Clinical pharmacokinetics and nephrotoxicity. Aspects on assay techniques",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahlmeter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Scand J Infect Dis Suppl",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Mutant prevention concentrations (MPCs) in mutator and non-mutator Pseudomonas aeruginosa populations from cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Morosini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "43th Interscience Conference on Antimicrobial Agents and Chemotherapy",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Microbiological and immunologic considerations with aerosolized drug delivery",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lipuma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "3",
            "pages": "118--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "In vitro activity of the aerosolized agents colistin and tobramycin and five intravenous agents against Pseudomonas aeruginosa isolated from cystic fibrosis patients in southern Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "403--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Interpretaci\u00f3n del antibiograma en la elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico y v\u00eda de administraci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "608--619",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Effect of chronic intermittent administration of inhaled tobramycin on respiratory microbial flora in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Dalfsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shawar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Otto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "1190--1196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Use of aerosolized antibiotics in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell Pw 3rd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "775--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Management of Pseudomonas aeruginosa lung infection in Danish cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Flensborg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "955--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Report of the UK Cystic Fibrosis Trust's Antibiotic Group: Antibiotic Treatment for Cystic Fibrosis. Cystic Fibrosis Trust",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cystic Fibrosis Trust",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "The efficacy and safety of ciprofloxacin and ofloxacin in chronic Pseudomonas aeruginosa infection in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "585--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Use of antibiotics in cystic fibrosis: the Danish approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Flensborg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Antibiotic Chemother",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "237--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Administration of aerosolized antibiotics in cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "3",
            "pages": "107--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Emergent resistance to ciprofloxacin among Pseudomonas aeruginosa and Staphylococcus aureus: clinical significance and therapeutic approaches",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "165--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Pat\u00f3genos multirresistentes en fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Valdezate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "376--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento de la exacerbaci\u00f3n infecciosa en la fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Escribano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "525--557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "En: Cobos N, P\u00e9rez-Yarza EG, editores. Tratado de neumolog\u00eda pedi\u00e1trica. Madrid: Ergon",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "717--747",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Normativa sobre diagn\u00f3stico y tratamiento de la afecci\u00f3n respiratoria en la fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Grupo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Trabajo De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Separ",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Protocolo de diagn\u00f3stico y seguimiento de los enfermos con fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Grupo De Trabajo Fibrosis Qu\u00edstica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "625--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Normativas SEPAR. Normativa del diagn\u00f3stico y el tratamiento de la afecci\u00f3n respiratoria en la Fibrosis Qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vendrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Escribano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "316--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Texte des recommandations (version courte) du th\u00e8me 1 \"pneumologie et infectologie",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Conference de Consensus",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "149--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Diagnosis and treatment of cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "239--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Cystic fibrosis adult care: consensus conference report",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yankaskas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sufian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "1",
            "pages": "1--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Cystic Fibrosis Foundation Consensus Conference on Infection Control Participants. Infection control recommendations for patients with cystic fibrosis: microbiology, important pathogens, and infection control practices to prevent patient-to-patient transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "31",
            "issn": "3",
            "pages": "1--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Early treatment of Pseudomonas aeruginosa colonization in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Municio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaztelurrutia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Vitoria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "308--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Effect of continuous antistaphylococcal therapy on the rate of P. aeruginosa acquisition in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Comes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Posselt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "13--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Clinical outcome after early Pseudomonas aeruginosa infection in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nixon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Carzino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Olinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "699--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Early infection with Pseudomonas aeruginosa can be cleared in young children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wainwright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "North American Cystic Fibrosis Conference",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Aminoglycoside prescribing and surveillance in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulheran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Knox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "819--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Nebulised anti-pseudomonal antibiotics for cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukhopadhyay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Treatment of cystic fibrosis in the adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "595--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Four years' experience of intravenous colomycin in an adult cystic fibrosis unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ledson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gallagher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowperthwaite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Convery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "592--596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Improved survival in the Danish center-treated cystic fibrosis patients: results of aggressive treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Frederiksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatric Pulmunol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "153--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Sputum changes associated with therapy for endobronchial exacerbations in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Redding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doershuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Golman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "547--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Reduction of sputum Pseudomonas aeruginosa density by antibiotics improves lung function in cystic fibrosis more than do bronchodilators and chest physiotherapy alone",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Regelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Elliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Warwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Clawson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "914--935",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Basic therapies in cystic fibrosis: does standard therapy work?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marshal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Samuelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "487--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Home intravenous therapy in cystic fibrosis: a prospective randomized trial examining clinical, quality of life and cost aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wolter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mccormack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "896--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Home intravenous antibiotics for cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Asensio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gracia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso domiciliario en las unidades de fibrosis qu\u00edstica de la Comunidad de Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltr\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "648--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Clinical effects of low-dose long-term erythromycin chemotherapy on diffuse panbronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kudoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Uetake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagiwara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Nihon Kyobu Shikkan Gakkai Zasshi",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "632--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Diffuse panbronchiolitis. A disease of the transitional zone of the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Homma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chijimatsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Chest",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Clues to mechanism of Pseudomonas resistance in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Therapy with macrolides in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gaylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pharmacotherapy",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "227--266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Tratamiento con azitromicina en la fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "311--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Effect of long term treatment with azithromycin on disease parameters in cystic fibrosis: a randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Seeney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Masel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccormack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "212--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Long term azithromycin in children with cystic fibrosis: a randomised, placebo-controlled crossover trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Equi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Balfour-Lynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "978--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Azithromycin in patients with cystic fibrosis chronically infected with Pseudomonas aeruginosa: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Macrolide",
                    "middle": [],
                    "last": "Study Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "1749--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Synergistic activities of macrolide antibiotics against Pseudomonas aeruginosa, Burkholderia cepacia, Stenotrophomonas maltophilia, and Alcaligenes xylosoxidans isolated from patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Knirsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Macrolide antibiotics and cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peckham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "189--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Anti-inflammatory effects of macrolides",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "54",
            "issn": "2",
            "pages": "58--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Azithromycin inhibits quorum sensing in Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tateda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Comte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pechere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Delden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1930--1933",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Unusual respiratory bacterial flora in cystic fibrosis: microbiologic and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Appleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Curr Op Pulm Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "545--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Long term follow up changes in FEV 1 and treatment intensity during Pseudomonas aeruginosa colonization in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Der Hardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "732--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Early diagnosis of cystic fibrosis in the newborn period and risk of Pseudomonas aeruginosa acquisition in the first 10 years of life: a registry-based longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fitzsimmons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "O&apos;leary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gwinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Khoury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "274--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Microbiology of early CF lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Lungs in infants and young children: improved thin section CT with noninvasive controlled-ventilation techniqueinitial experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Castile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Flucke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Filbrun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "212",
            "issn": "",
            "pages": "588--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Adult type pulmonary function tests in infants without respiratory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Castile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Filbrun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Flucke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Frankline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "215--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Improved detection of abnormal respiratory function using forced expiration from raised lung volume in infants with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lanteri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lesouef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Increase in exhaled carbon monoxide during exacerbations of cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Antuni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kharitonov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "138--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Prediction of mortality in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reisman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Canny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "1187--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Effects of Pseudomonas aeruginosa colonization on lung function and anthropometric variables in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pamukcu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchdahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "10--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Von der Hardt U. Treatment of Pseudomonas colonisation in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "T\u00fcmmler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Malottke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Dis Chile",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1022--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Risk of death in cystic fibrosis patients with severely compromised lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Milla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Warwick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1230--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Lung function testing in infants with cystic fibrosis: lessons from the past and future directions",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ranganathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "228--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Respiratory mechanics in infants: physiologic evaluation in health and disease",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Resp Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "474--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Exercise testing in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Orenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "223--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Reproductibilidad del test de la marcha (walking test) en pacientes afectos de fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jorquera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Neira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sequeiros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "An Esp Ped",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "475--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Molecular epidemiology of Pseudomonas aeruginosa infections in a cystic fibrosis outpatient clinic",
            "authors": [
                {
                    "first": "Da",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Levi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Da",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvo Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "261--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Epidemiologic characterization of Pseudomonas aeruginosa in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Spencker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lietz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "600--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "Clinical and bacteriological responses to three antibiotic regimens for acute exacerbations of cystic fibrosis: ticarcillin-tobramycin, azlocillin-tobramycin, and azlocillinplacebo",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mclaughlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Matthews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strieder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taneja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "559--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Seasonal onset of initial colonization and chronic infection with Pseudomonas aeruginosa in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoiby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "109--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "Cystic fibrosis: when should high-resolution computed tomography of the chest be obtained?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Santamaria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Raia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "908--921",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Cystic fibrosis: when should high-resolution computed tomography of the chest should be obtained?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Routine ventilation scans in children with cystic fibrosis: diagnostic usefulness and prognostic value",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamutcu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dhawan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Adler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Nucl Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1313--1321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Disinfection and sterilization in health care facilities: what clinicians need to know",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rutala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "702--711",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ",12,13 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". Si existe CANT\u00d3N R, ET AL. TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO FRENTE A LA COLONIZACI\u00d3N PULMONAR POR PSEUDOMONAS AERUGINOSA EN EL PACIENTE CON FIBROSIS QU\u00cdSTICA Patrones y criterios microbiol\u00f3gicos en la colonizaci\u00f3n-infecci\u00f3n pulmonar por Pseudomonas aeruginosa en el paciente con fibrosis qu\u00edstica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "CANT\u00d3N R, ET AL. TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO FRENTE A LA COLONIZACI\u00d3N PULMONAR POR PSEUDOMONAS AERUGINOSA EN EL PACIENTE CON FIBROSIS QU\u00cdSTICA",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": ". En los casos en los que se sospeche o se haya documen-CANT\u00d3N R, ET AL. TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO FRENTE A LA COLONIZACI\u00d3N PULMONAR POR PSEUDOMONAS AERUGINOSA EN EL PACIENTE CON FIBROSIS QU\u00cdSTICA",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": ". No obstante, en el caso de los \u03b2-lact\u00e1-CANT\u00d3N R, ET AL. TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO FRENTE A LA COLONIZACI\u00d3N PULMONAR POR PSEUDOMONAS AERUGINOSA EN EL PACIENTE CON FIBROSIS QU\u00cdSTICA TABLA III Antibi\u00f3ticos con actividad frente a Pseudomonas aeruginosa utilizados en pacientes con fibrosis qu\u00edstica i.v.: v\u00eda intravenosa; i.m.: v\u00eda intramuscular; ( ): v\u00eda escasamente utilizada; ND: no definido.Expresado como piperacilina. b No comercializado en Espa\u00f1a. c Expresado como ticarcilina. d Corresponde a la tobramicina espec\u00edfica para la v\u00eda inhalatoria (TOBI, Chiron, Seattle, Estados Unidos).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "CANT\u00d3N R, ET AL. TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO FRENTE A LA COLONIZACI\u00d3N PULMONAR POR PSEUDOMONAS AERUGINOSA EN EL PACIENTE CON FIBROSIS QU\u00cdSTICA TABLA V Par\u00e1metros farmacocin\u00e9ticos de los antimicrobianos frecuentemente utilizados en las exacerbaciones de la fibrosis qu\u00edstica asociadas a Pseudomonas aeruginosa",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": ". La comer-CANT\u00d3N R, ET AL. TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO FRENTE A LA COLONIZACI\u00d3N PULMONAR POR PSEUDOMONAS AERUGINOSA EN EL PACIENTE CON FIBROSIS QU\u00cdSTICA TABLA VI Concentraciones en el tejido pulmonar y las secreciones pulmonares de algunos antimicrobianos utilizados en el tratamiento de las exacerbaciones de la fibrosis qu\u00edstica asociada a Pseudomonas aeruginosa",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "TABLA VII Esquemas de tratamiento antimicrobiano en la colonizaci\u00f3n y la infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosaPrimer cultivo positivo por P. aeruginosaSin cl\u00ednica Ciprofloxacino oral + tobramicina inhalada Tratamiento i.v. a \u00b1 tratamiento inhalado b Realizar cultivo al mes del tratamiento:TABLA VIII Esquemas de tratamiento antimicrobiano en la colonizaci\u00f3n y la infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosaColonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}