{
    "paper_id": "399391f9de3c276725bb184bb11d8e051a776916",
    "metadata": {
        "title": "Organisation de la r\u00e9animation en situation de pand\u00e9mie de grippe aviaire Organization of intensive care in situation of avian flu pandemic Mise au point",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guery",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "La Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ":bguery@invivo.edu"
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guidet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "La Soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Beloucif",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "La Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Floret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Le Groupe francophone de r\u00e9animation et urgences p\u00e9diatriques",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Legall",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "La Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de m\u00e9decine d'urgence",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Montravers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "La Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Chouaid",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "La Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [
                    "H"
                ],
                "last": "Jarreau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "La Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de n\u00e9onatologie",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "R\u00e9gnier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "La Soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "The influenza pandemic will create a major increase in demand for hospital admissions, particularly for critical care services. The recommendations detailed herein have been elaborated by experts from medical societies potentially involved in this situation and focus on general hospital organization. Intensive care units will initially face high demand for admission; the Healthcare Authorities must therefore study how ICU capacity can be expanded. Pediatric intensive care units will be particularly affected by this situation of relative bed shortage, since young children, particularly infants, are expected to be affected by severe clinical forms of avian flu. Therefore, the weight threshold for admission to the adult ICU was lowered to 20 kg. Neonatal intensive care units (NICU) should remain, if possible, low viral density areas. Mixed (neonatal and pediatric) intensive care units could be dedicated to infants and children only. NICU admission of extreme premature babies should be limited in this difficult situation. Pediatric intensive care units (PICU) admission capacity could be doubled by using intermediate care and postoperative care units. The staff could be increased by doctors and nurses involved in canceled programmed activities.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Healthcare workers transferred to PICU should be given special training. \u00df 2008 Published by Elsevier Masson SAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La survenue probable d'une pand\u00e9mie grippale li\u00e9e au virus H5N1 va entra\u00eener un afflux massif de patients \u00e0 l'h\u00f4pital, notamment en r\u00e9animation. Ce texte, r\u00e9dig\u00e9 par des experts des 7 soci\u00e9t\u00e9s savantes les plus impliqu\u00e9es, rappelle les principes g\u00e9n\u00e9raux de l'organisation des h\u00f4pitaux en situation pand\u00e9mique. Les points particuliers concernant la r\u00e9animation concernent le risque majeur de d\u00e9bordement et la n\u00e9cessit\u00e9 impos\u00e9e pas les autorit\u00e9s de tutelle d'un doublement de la capacit\u00e9 d'accueil. La r\u00e9animation p\u00e9diatrique semble particuli\u00e8rement expos\u00e9e, les jeunes enfants, particuli\u00e8rement les petits nourrissons, devant \u00eatre les plus affect\u00e9s par les formes graves de grippe aviaire, dans le contexte actuel de p\u00e9nurie relative de lits de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Il est donc propos\u00e9 que les enfants de plus de 20 kg soient admis en r\u00e9animation adulte. Il est souhaitable que les unit\u00e9s de r\u00e9animation n\u00e9onatales restent \u00e0 basse densit\u00e9 virale. Les services de r\u00e9animation mixtes (n\u00e9onatale et p\u00e9diatrique) pourraient n'accueillir que les enfants. La baisse de la capacit\u00e9 d'admission en r\u00e9animation n\u00e9onatale devrait amener \u00e0 s'interroger sur une limitation des admissions de grands pr\u00e9matur\u00e9s en situation de crise. Le doublement des capacit\u00e9s d'admission en r\u00e9animation p\u00e9diatrique pourrait se faire gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation des unit\u00e9s de soins continus, des salles de r\u00e9veil et le renforcement par du personnel, m\u00e9dical et non m\u00e9dical, lib\u00e9r\u00e9 par les d\u00e9programmations d'activit\u00e9s. Ces personnels seraient encadr\u00e9s par les personnels habituels des unit\u00e9s. Des actions de formations sp\u00e9cifiques sont \u00e0 mettre en oeuvre pour les personnels destin\u00e9s \u00e0 renforcer les unit\u00e9s de r\u00e9animation. \u00df 2008 Publi\u00e9 par Elsevier Masson SAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Disponible en ligne sur www.sciencedirect.com",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The influenza pandemic will create a major increase in demand for hospital admissions, particularly for critical care services. The recommendations detailed herein have been elaborated by experts from medical societies potentially involved in this situation and focus on general hospital organization. Intensive care units will initially face high demand for admission; the Healthcare Authorities must therefore study how ICU capacity can be expanded. Pediatric intensive care units will be particularly affected by this situation of relative bed shortage, since young children, particularly infants, are expected to be affected by severe clinical forms of avian flu. Therefore, the weight threshold for admission to the adult ICU was lowered to 20 kg. Neonatal intensive care units (NICU) should remain, if possible, low viral density areas. Mixed (neonatal and pediatric) intensive care units could be dedicated to infants and children only. NICU admission of extreme premature babies should be limited in this difficult situation. Pediatric intensive care units (PICU) admission capacity could be doubled by using intermediate care and postoperative care units. The staff could be increased by doctors and nurses involved in canceled programmed activities.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary"
        },
        {
            "text": "Healthcare workers transferred to PICU should be given special training. \u00df 2008 Published by Elsevier Masson SAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary"
        },
        {
            "text": "La survenue probable d'une pand\u00e9mie grippale li\u00e9e au virus H5N1 va entra\u00eener un afflux massif de patients \u00e0 l'h\u00f4pital, notamment en r\u00e9animation. Ce texte, r\u00e9dig\u00e9 par des experts des 7 soci\u00e9t\u00e9s savantes les plus impliqu\u00e9es, rappelle les principes g\u00e9n\u00e9raux de l'organisation des h\u00f4pitaux en situation pand\u00e9mique. Les points particuliers concernant la r\u00e9animation concernent le risque majeur de d\u00e9bordement et la n\u00e9cessit\u00e9 impos\u00e9e pas les autorit\u00e9s de tutelle d'un doublement de la capacit\u00e9 d'accueil. La r\u00e9animation p\u00e9diatrique semble particuli\u00e8rement expos\u00e9e, les jeunes enfants, particuli\u00e8rement les petits nourrissons, devant \u00eatre les plus affect\u00e9s par les formes graves de grippe aviaire, dans le contexte actuel de p\u00e9nurie relative de lits de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Il est donc propos\u00e9 que les enfants de plus de 20 kg soient admis en r\u00e9animation adulte. Il est souhaitable que les unit\u00e9s de r\u00e9animation n\u00e9onatales restent \u00e0 basse densit\u00e9 virale. Les services de r\u00e9animation mixtes (n\u00e9onatale et p\u00e9diatrique) pourraient n'accueillir que les enfants. La baisse de la capacit\u00e9 d'admission en r\u00e9animation n\u00e9onatale devrait amener \u00e0 s'interroger sur une limitation des admissions de grands pr\u00e9matur\u00e9s en situation de crise. Le doublement des capacit\u00e9s d'admission en r\u00e9animation p\u00e9diatrique pourrait se faire gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation des unit\u00e9s de soins continus, des salles de r\u00e9veil et le renforcement par du personnel, m\u00e9dical et non m\u00e9dical, lib\u00e9r\u00e9 par les d\u00e9programmations d'activit\u00e9s. Ces personnels seraient encadr\u00e9s par les personnels habituels des unit\u00e9s. Des actions de formations sp\u00e9cifiques sont \u00e0 mettre en oeuvre pour les personnels destin\u00e9s \u00e0 renforcer les unit\u00e9s de r\u00e9animation. L'\u00e9volution de l'\u00e9pizootie et des cas humains est disponible sur le site de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) (http://www.who.int). Au niveau international, la prise de conscience des dangers inh\u00e9rents \u00e0 cette pand\u00e9mie fut rapide, ce d'autant que cette menace faisait suite \u00e0 la pand\u00e9mie de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SARS) du \u00e0 un coronavirus \u00e9mergent. En France, la r\u00e9ponse institutionnelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e par l'\u00e9laboration d'un plan \u00ab grippe aviaire \u00bb. Le plan fran\u00e7ais de pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie aviaire comporte un guide pour l'organisation des soins (avril 2006, r\u00e9actualis\u00e9 en mars 2007). Le risque de pand\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 d'autres catastrophes avec la r\u00e9daction des \u00ab plans blancs \u00e9largis \u00bb en septembre 2006. L'ensemble du dispositif a \u00e9t\u00e9 adoss\u00e9 \u00e0 une base l\u00e9gislative avec la loi du 5 mars 2007 relative \u00e0 la pr\u00e9paration du syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 des menaces sanitaires de grande ampleur. Le guide pand\u00e9mie grippale \u00e9nonce des principes organisationnels des fili\u00e8res des patients gripp\u00e9s et non gripp\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Chaque r\u00e9gion et chaque \u00e9tablissement de sant\u00e9 (ES) doit maintenant r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur mise en oeuvre. Si la fili\u00e8re des patients m\u00e9dicaux pose d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes pratiques pour la plupart des ES, l'accueil des patients relevant de la r\u00e9animation risque lui de devenir un souci majeur en raison d'une probable inad\u00e9quation entre le nombre de places disponibles et la quantit\u00e9 de patients n\u00e9cessitant ces structures [1, 2] . Plusieurs \u00e9tudes se sont int\u00e9ress\u00e9es au mode de pr\u00e9sentation de la pathologie \u00e0 partir des diff\u00e9rents cas recens\u00e9s dans la litt\u00e9rature. Les conclusions montrent que les patients atteints d'infection \u00e0 H5N1 n\u00e9cessitent, soit \u00e0 l'admission, soit rapidement apr\u00e8s celle-ci, le transfert dans une structure de r\u00e9animation [3, 4] . Sur la base de plusieurs mod\u00e9lisations il a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 qu'il convenait de pr\u00e9voir un doublement des capacit\u00e9s de r\u00e9animation. Pour ces raisons, la direction de l'hospitalisation et de l'offre des soins (DHOS) a suscit\u00e9 une r\u00e9flexion des soci\u00e9t\u00e9s savantes afin d'\u00e9tablir un cahier des charges de mise en oeuvre de l'organisation des services de r\u00e9animation en situation de pand\u00e9mie grippale. Les recommandations suivantes sont issues de ce travail qui a regroup\u00e9 la Soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise, la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise, la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise, la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation, le Groupe francophone de r\u00e9animation et urgences p\u00e9diatriques, la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de m\u00e9decine d'urgence et la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de n\u00e9onatalogie. L'\u00e9ventualit\u00e9 de l'apparition d'une pand\u00e9mie de grippe aviaire pose la question de la pr\u00e9paration \u00e0 un risque faible mais avec des cons\u00e9quences consid\u00e9rables. Les \u00e9v\u00e8nements \u00e0 basse probabilit\u00e9 sont souvent trait\u00e9s comme s'ils \u00e9taient impossibles. Il est de notre devoir, pour des situations difficiles qui arriveront un jour ou l'autre, d'esp\u00e9rer le mieux mais de se pr\u00e9parer au pire. Par ailleurs, cette r\u00e9flexion est extrapolable \u00e0 d'autres situations que la pand\u00e9mie grippale (risque nucl\u00e9aire, crises sanitaires de grande ampleur. . .). Les \u00e9l\u00e9ments pris en compte pour cette r\u00e9flexion sont d\u00e9riv\u00e9s de publications relatives \u00e0 quelques rares exp\u00e9riences (le SARS, notamment) et \u00e0 des recommandations \u00e9labor\u00e9es par d'autres pays. Par ailleurs, les donn\u00e9es issues de mod\u00e9lisations \u00e9pid\u00e9miologiques ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es. L'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9animation, comme la mise \u00e0 disposition de vaccins ou des antiviraux, pose le probl\u00e8me de la r\u00e9partition des ressources rares et soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques d\u00e9licates qui doivent \u00eatre anticip\u00e9es en prenant en compte les principes d'\u00e9quit\u00e9 et de justice. Les donn\u00e9es scientifiques disponibles et les simulations publi\u00e9es sugg\u00e8rent l'efficacit\u00e9 des mesures de pr\u00e9vention [5] qui devront clairement \u00eatre prioritaires. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 436,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 760,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 763,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2780,
                    "end": 2783,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Elle repose sur l'int\u00e9gration de diff\u00e9rentes interventions ayant comme point commun la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9tablir des crit\u00e8res d'admission dans une structure de r\u00e9animation. Ces crit\u00e8res seront \u00e9volutifs en fonction de la phase pand\u00e9mique et des ressources disponibles [5, 6] . Pour la clart\u00e9 de l'expos\u00e9 nous appellerons les malades suspects de grippe \u00ab les patients gripp\u00e9s \u00bb. Les principes g\u00e9n\u00e9raux, \u00e0 pr\u00e9ciser pour chaque groupe de patients, seraient : pour les patients non gripp\u00e9s : ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation des fili\u00e8res hospitali\u00e8res"
        },
        {
            "text": "Les principes g\u00e9n\u00e9raux \u00e9nonc\u00e9s ci-dessous conditionnent l'organisation des soins \u00e0 mettre en oeuvre au plan g\u00e9n\u00e9ral et plus sp\u00e9cifiquement en r\u00e9animation. En situation de crise, l'objectif principal est que les ressources de l'h\u00f4pital, qui sont limit\u00e9es, aillent au plus grand nombre de personnes afin d'optimiser le b\u00e9n\u00e9fice pour la collectivit\u00e9. Concernant les soins de r\u00e9animation, l'h\u00f4pital doit donner la priorit\u00e9 \u00e0 des soins qui r\u00e9pondent aux crit\u00e8res suivants : des interventions qui selon les experts permettent d'am\u00e9liorer la survie ; des interventions peu consommatrices de ressources mat\u00e9rielles ou humaine [8, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 621,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 624,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Concernant la \u00ab s\u00e9lection \u00bb \u00e0 l'admission en r\u00e9animation, en cas d'afflux massif de patients, il est g\u00e9n\u00e9ralement admis que les ressources disponibles doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier au plus grand nombre (principe \u00e9thique de l'utilitarisme) de patients, gripp\u00e9s ou non gripp\u00e9s, de fa\u00e7on \u00e9quitable [10] . Ce processus de s\u00e9lection (d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab triage \u00bb en m\u00e9decine militaire ou de catastrophe) des patients doit reposer sur des principes nationaux en conformit\u00e9 avec les fondements \u00e9thiques de notre soci\u00e9t\u00e9 [9] [10] [11] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 503,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Les plans blancs permettent aux autorit\u00e9s d'organiser le syst\u00e8me de soins afin de r\u00e9pondre \u00e0 une crise sanitaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Une annexe pand\u00e9mie grippale y a \u00e9t\u00e9 adjointe afin de r\u00e9pondre \u00e0 la probl\u00e9matique de contagiosit\u00e9 (2 secteurs HDV et BDV dans les ES) et \u00e0 une crise prolong\u00e9e de plusieurs semaines ou mois. Ce plan pr\u00e9voit qu'une cellule de crise supervise l'organisation de chaque ES. En situation de pand\u00e9mie grippale cette cellule de crise a pour mission : d'organiser les soins de l'\u00e9tablissement ; d'assumer la communication interne et externe ; d'assurer la fonction logistique de l'\u00e9tablissement ; de veiller \u00e0 la constitution d'une cellule d'aide \u00e0 la d\u00e9cision m\u00e9dicale ; de s\u00e9curiser l'h\u00f4pital par rapport \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais aussi dans son enceinte afin de pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 des fili\u00e8res mises en place. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9organisation en 2 secteurs de r\u00e9animation HDV et BDV prendra en compte les structures existantes, l'architecture et les contraintes locales. Cette nouvelle organisation devra int\u00e9grer plusieurs facteurs limitants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs limitant l'augmentation des capacit\u00e9s des r\u00e9animations"
        },
        {
            "text": "Il est estim\u00e9 que 30 \u00e0 50 % du personnel ne sera pas au travail, soit du fait de la maladie elle-m\u00eame, soit du fait des difficult\u00e9s de transport ou de garde d'enfants. \u00c9tant donn\u00e9 que le plan national pr\u00e9voit le doublement des capacit\u00e9s de r\u00e9animation, il faudra envisager de faire appel \u00e0 des infirmi\u00e8res sans comp\u00e9tence sp\u00e9cifique en r\u00e9animation, \u00e0 la double condition d'un encadrement par une infirmi\u00e8re exp\u00e9riment\u00e9e et, d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une courte formation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel non m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Le personnel m\u00e9dical devrait pouvoir faire face, pendant une courte p\u00e9riode, \u00e0 une augmentation du nombre de lits. Le personnel sp\u00e9cialis\u00e9 peut r\u00e9aliser les gestes sp\u00e9cifiques de r\u00e9animation (intubation, mise en place de voies veineuses centrales, mise en place de suppl\u00e9ance d'organes : ventilation artificielle, h\u00e9modialyse, prise en charge d'un \u00e9tat de choc). On peut imaginer l'aide de m\u00e9decins non-sp\u00e9cialistes en r\u00e9animation pour la r\u00e9alisation des prescriptions et des suivis d'observation m\u00e9dicale. Il ne para\u00eet pas raisonnable de proposer une formation courte de 24 h \u00e0 la r\u00e9animation mais, en revanche et comme pour tout personnel, une formation aux r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique est indispensable. Pour les personnels m\u00e9dicaux et non m\u00e9dicaux il conviendra de pr\u00e9voir le renfort par ceux qui ont eu une exp\u00e9rience relativement r\u00e9cente de r\u00e9animation. Cette disposition est pr\u00e9vue par la loi de mars 2007 instaurant le corps sanitaire de r\u00e9serve.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Il faudra disposer de locaux \u00e9quip\u00e9s de fluides m\u00e9dicaux, de pi\u00e8ces suffisamment vastes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Locaux"
        },
        {
            "text": "Il faudra consid\u00e9rer le flux des malades de r\u00e9animation non atteints par la grippe. La gestion de ces malades est souvent oubli\u00e9e dans les p\u00e9riodes de catastrophe (comme l'ont rappel\u00e9 les \u00e9v\u00e8nements survenus lors du cyclone Katrina et lors du tsunami r\u00e9cent).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gestion des flux des autres malades"
        },
        {
            "text": "Dans chaque h\u00f4pital, le parc de respirateurs devra \u00eatre \u00e9valu\u00e9. Il est indispensable de disposer de respirateurs \u00ab haut de gamme \u00bb car certains patients risquent de souffrir de formes graves de d\u00e9tresse respiratoire (syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb). Le ratio respirateurs haut de gamme sur milieu de gamme devrait se situer vers 1/1. Le nombre total de respirateurs devra \u00eatre \u00e9gal au nombre total de lits de r\u00e9animation ouverts. Ainsi, si la capacit\u00e9 d'une r\u00e9animation est multipli\u00e9e par 2, il faudra mobiliser des respirateurs d'autres services. Une r\u00e9flexion minist\u00e9rielle est en cours dans le but de compl\u00e9ter les parcs de respirateurs en fonction de l'existant (l'acquisition de 600 respirateurs a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e d\u00e8s 2007). Les choix, la r\u00e9partition et la localisation de ces nouveaux \u00e9quipements devra prendre en compte l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des parcs existants ainsi que les projets de coordination r\u00e9gionale. Ces nouveaux \u00e9quipements ne devraient pas \u00eatre stock\u00e9s mais int\u00e9gr\u00e9s aux parcs des ES. Il faudra que l'unit\u00e9 de r\u00e9animation dispose de [13, 14] . Leur formation devra \u00eatre compl\u00e8te, \u00e9quivalente \u00e0 celle des infirmi\u00e8res. Ils sont responsables de l'environnement avec une attribution sp\u00e9cifique des surfaces et \u00e9quipements \u00e0 nettoyer. Dans ces conditions, le ratio de 1 AS pour 4 patients devra \u00eatre respect\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1052,
                    "end": 1056,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1057,
                    "end": 1060,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Comme pour les infirmi\u00e8res, il sera envisag\u00e9 des bin\u00f4mes, constitu\u00e9s d'un m\u00e9decin r\u00e9animateur senior associ\u00e9 \u00e0 un m\u00e9decin non r\u00e9animateur, pour environ 8 \u00e0 10 patients. La r\u00e9partition des taches sera : non r\u00e9animateur : management g\u00e9n\u00e9ral ; r\u00e9animateur : ventilation, voies a\u00e9riennes et coordination des non r\u00e9animateurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Un poste sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la coordination-communication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Il sera n\u00e9cessaire d'obtenir, avant la p\u00e9riode pand\u00e9mique, une standardisation maximale de la prise en charge du patient de r\u00e9animation (protocoles \u00e9crits). Le corps m\u00e9dical de r\u00e9serve pourrait comprendre : d'anciens r\u00e9animateurs, des urgentistes (si possible), des anesth\u00e9sistes (arr\u00eat des blocs programm\u00e9s) et de \u00ab jeunes retrait\u00e9s \u00bb. Une r\u00e9flexion sur l'articulation avec les structures priv\u00e9es semble souhaitable car la d\u00e9programmation permettra de lib\u00e9rer des postes d'anesth\u00e9sistes-r\u00e9animateurs dans ces structures pouvant \u00e9ventuellement \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9s vers le secteur public.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "La pand\u00e9mie est inscrite dans la dur\u00e9e. Il sera ainsi conseill\u00e9 de ne pas r\u00e9aliser plus de 3 \u00e0 4 jours de travail cons\u00e9cutifs avec une dur\u00e9e quotidienne limit\u00e9e \u00e0 12 h pour l'ensemble des acteurs m\u00e9dicaux et de l'\u00e9quipe soignante. Un support psychologique est \u00e0 envisager d\u00e8s le d\u00e9part (sur ce point, voir aussi proposition sur le temps de travail infirmier, chap B2.6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e de travail"
        },
        {
            "text": "Si le profil \u00e9pid\u00e9miologique de la grippe aviaire est analogue \u00e0 celui de la grippe \u00e9pid\u00e9mique, les enfants devraient \u00eatre massivement affect\u00e9s. C'est en effet chez les enfants d'\u00e2ge scolaire que le taux d'attaque de la grippe est le plus \u00e9lev\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques"
        },
        {
            "text": "Les formes graves devraient affecter tr\u00e8s majoritairement les jeunes enfants. C'est en effet dans la tranche d'\u00e2ge 0 \u00e0 1 an que le risque d'hospitalisation est le plus \u00e9lev\u00e9, classiquement \u00e9quivalent \u00e0 celui des adultes \u00e0 risque [15] . En r\u00e9animation, dans l'enqu\u00eate r\u00e9cente r\u00e9alis\u00e9e en Californie [16] , les enfants de moins de 2 ans repr\u00e9sentent 75 % des admissions [17] . C'est dans la tranche d'\u00e2ge 0 \u00e0 6 mois (qui repr\u00e9sente 25 % des admissions en r\u00e9animation pour grippe) que la mortalit\u00e9 est la plus \u00e9lev\u00e9e. La carence en lit de r\u00e9animation p\u00e9diatrique risque d'\u00eatre encore plus marqu\u00e9e que pour les lits de r\u00e9animation adulte. Les enfants de plus de 20 kg peuvent \u00eatre pris en charge dans le secteur adulte. Cela suppose de disposer de respirateurs mixtes utilisables pour les enfants. La r\u00e9animation p\u00e9diatrique pour les petits enfants est tr\u00e8s sp\u00e9cifique. Il faudra donc mobiliser les secteurs de n\u00e9onatalogie et les anesth\u00e9sistes p\u00e9diatriques en SSPI, lib\u00e9r\u00e9s par la d\u00e9programmation d'activit\u00e9s chirurgicales. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques"
        },
        {
            "text": "Cet objectif am\u00e8ne \u00e0 discuter des places respectives de la r\u00e9animation n\u00e9onatale et p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le doublement de la capacit\u00e9 en lits de r\u00e9animation p\u00e9diatrique"
        },
        {
            "text": "Elle repr\u00e9sente plus de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de lits en r\u00e9animation et est actuellement essentiellement consacr\u00e9e \u00e0 la prise en charge des pr\u00e9matur\u00e9s et notamment des \u00ab grands pr\u00e9matur\u00e9s \u00bb. Rien ne permet de penser que cette activit\u00e9 diminuerait pendant la p\u00e9riode pand\u00e9mique. Toutefois, une r\u00e9flexion \u00e9thique devra \u00eatre men\u00e9e quant aux limites de ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de la r\u00e9animation n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "L'admission en service de r\u00e9animation adulte des enfants de plus de 20 \u00e0 25 kg est une option raisonnable. Toutefois, il convient de prendre conscience que ce type de malades ne repr\u00e9sente actuellement pas plus de 25 % des admissions en r\u00e9animation p\u00e9diatrique et que cette tranche d'\u00e2ge devrait \u00eatre peu affect\u00e9e par les formes graves de grippe aviaire. Il n'est donc pas certain que cette mesure ait une grande port\u00e9e. De ce fait, la r\u00e9animation p\u00e9diatrique devrait, aussi longtemps qu'elle le pourra, prendre en charge les grands enfants. Ce n'est qu'\u00e0 mesure de la progression de l'\u00e9pid\u00e9mie que sera envisag\u00e9e l'admission de ces enfants dans des services de r\u00e9animation adulte, en commen\u00e7ant par les plus grands. On peut pr\u00e9voir que les services de r\u00e9animation adulte prenant en charge des enfants puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien des p\u00e9diatres de l'h\u00f4pital. Toutefois, ces p\u00e9diatres n'auront pas, pour la plupart, de comp\u00e9tences en r\u00e9animation, les p\u00e9diatres ayant cette comp\u00e9tence \u00e9tant prioritairement affect\u00e9s en renfort de la r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Concernant le personnel param\u00e9dical, il n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir des comp\u00e9tences p\u00e9diatriques pour prendre en charge des enfants de cet \u00e2ge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les enfants en service de r\u00e9animation adulte"
        },
        {
            "text": "Les dispositions envisag\u00e9es par les \u00e9tats pour faire face \u00e0 une pand\u00e9mie de grippe aviaire soul\u00e8vent de multiples questions d'ordre \u00e9thique. En France, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel pour la lutte contre la grippe aviaire (DILGA) a constitu\u00e9 un comit\u00e9 de pilotage dont l'objectif est d'identifier ces grandes questions afin d'engager une r\u00e9flexion approfondie et de d\u00e9gager des principes qui seraient soumis \u00e0 une large concertation. Une analyse et une r\u00e9flexion scientifique rigoureuses portant sur les projections \u00e9pid\u00e9miologiques, l'impact sanitaire, les ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "Ce document r\u00e9sulte d'un travail coop\u00e9ratif entre 7 soci\u00e9t\u00e9s savantes, \u00e0 la demande du minist\u00e8re, pour r\u00e9pondre aux questions li\u00e9es \u00e0 l'organisation des services de r\u00e9animation en situation de pand\u00e9mie grippale. Cette r\u00e9flexion, initialement destin\u00e9e \u00e0 faire face \u00e0 la pand\u00e9mie grippale, nous semble ouvrir un cadre plus large et constituer une base permettant de faire face \u00e0 une crise sanitaire de grande ampleur, notamment pour une maladie infectieuse \u00e0 transmission par voie a\u00e9rienne. \u00c0 ce stade, et consid\u00e9rant la raret\u00e9 des donn\u00e9es disponibles et le nombre d'hypoth\u00e8ses g\u00e9n\u00e9r\u00e9es, il ne peut s'agir que d'un rapport d'\u00e9tape, n\u00e9cessairement \u00e9volutif en fonction du retour des utilisateurs, de l'\u00e9pid\u00e9miologie et de l'actualit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Modelling the impact of an influenza pandemic on critical care services in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ridley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "952--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Mass casualty triage: pandemic influenza and critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Challen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The critically ill avian influenza A (H5N1) patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1397--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Avian influenza (H5N1): implications for intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "823--832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "What hospitals should do to prepare for an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Toner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Waldhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "397--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Hospital preparedness for pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Toner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Waldhorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "207--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Pandemic triage: the ethical challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Melnychuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Development of a triage protocol for critical care during an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1377--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Intensive care triage: the hardest rationing decision of them all",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1250--1251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Evaluation of triage decisions for intensive care admission",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Geber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eidelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1073--1082",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Predictors of intensive care unit refusal in French intensive care units: a multiple-center study",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste-Org",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Montuclard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "750--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Protecting healthcare staff from severe acute respiratory syndrome: filtration capacity of multiple surgical masks",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Derrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "365--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "SARS in three categories of hospital workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Hong Kong. Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "SARS transmission among hospital workers in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "280--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The effect of influenza on hospitalizations, outpatient visits, and courses of antibiotics in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mellen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "225--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "implications for immunization recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schechter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Honarmand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Guevara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "610--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Influenza-associated deaths among children in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Broder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "2559--67",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00df 2008 Publi\u00e9 par Elsevier Masson SAS. Mots cl\u00e9s : Pand\u00e9mie, Grippe aviaire, R\u00e9animation 1. Introduction En 1997, le premier cas d'infection par le virus H5N1 \u00e9tait d\u00e9crit \u00e0 Hong Kong et 18 cas ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s avec une origine trac\u00e9e jusque dans la province de Fujian en Chine. Les cas suivants ont \u00e9t\u00e9 individualis\u00e9s \u00e0 partir de 2003, de fa\u00e7on assez sporadique. En 2004, une s\u00e9rie de 10 cas au Vietnam a fait \u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une transmission interhumaine. Dans les mois qui suivirent, des cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits en Asie du Sud-Est, Chine, Turquie, Iraq, \u00c9gypte. . . De fa\u00e7on parall\u00e8le l'\u00e9pizootie s'est elle aussi propag\u00e9e, pr\u00e9c\u00e9dant l'apparition de cas humains et ce malgr\u00e9 une politique relativement agressive visant \u00e0 \u00e9liminer les foyers individualis\u00e9s. Au 10 septembre 2007, le nombre de cas total s'\u00e9levait \u00e0 328 avec 200 d\u00e9c\u00e8s, l'\u00e9volution du nombre de cas entre 2003 et 2008 t\u00e9moignant surtout de l'extension de l'\u00e9pizootie (fig. 1).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Nombre de cas et de d\u00e9c\u00e8s de grippe aviaire H5N1 entre 2003 et 2007 (mis \u00e0 jour du 25 juillet 2007).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "La dur\u00e9e d'hospitalisation pour les patients sous ventilation m\u00e9canique n'est pas connue ni mod\u00e9lis\u00e9e. L'optimisation de l'utilisation des capacit\u00e9s de r\u00e9animation suppose que tout malade ne n\u00e9cessitant plus de support respiratoire, h\u00e9modynamique ou r\u00e9nal puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans une unit\u00e9 plus l\u00e9g\u00e8re (unit\u00e9 de soins continus, voire salle classique un peu renforc\u00e9e). Il est donc essentiel d'individualiser des fili\u00e8res d'aval clairement identifi\u00e9es permettant d'optimiser les flux de patients au sein des r\u00e9animations.2.5. Triage des patients \u00e0 l'entr\u00e9e de l'h\u00f4pitalLes unit\u00e9s de r\u00e9animation sont actuellement occup\u00e9es \u00e0 90 \u00e0 100 %, et cela est encore plus vrai pour les r\u00e9animations p\u00e9diatriques. La r\u00e9gulation par les centres 15, en coordination avec les m\u00e9decins de ville, jouera un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'identification et l'orientation des pathologies, grippales ou non grippales, n\u00e9cessitant une hospitalisation. L'\u00e9tablissement de circuits courts et s\u00e9curis\u00e9s pour l'acc\u00e8s aux services hospitaliers, dans les secteurs HDV ou BDV, voire directement en r\u00e9animation apr\u00e8s accord du r\u00e9animateur, doit \u00eatre recherch\u00e9. In\u00e9vitablement des patients se pr\u00e9senteront, sans r\u00e9gulation pr\u00e9hospitali\u00e8re dans les h\u00f4pitaux. Un triage de ces patients devra donc \u00eatre effectu\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital. Cette zone de tri sera unique, s\u00e9curis\u00e9e et g\u00e9r\u00e9e par des personnels exp\u00e9riment\u00e9s ayant une comp\u00e9tence en triage[9]. Les \u00e9quipes devront associer des m\u00e9decins et des infirmiers d'accueil et d'orientation (IAO) ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une formation sp\u00e9cifique \u00e0 la grippe aviaire et disposant d'algorithmes simples d'aide \u00e0 la d\u00e9cision d'orientation vers la fili\u00e8re \u00ab grippe \u00bb. Les crit\u00e8res de triage utilis\u00e9s devront inclure les formes atypiques, en particulier digestives et neurologi-ques. Par ailleurs, les patients les moins graves devront \u00eatre r\u00e9orient\u00e9s vers la m\u00e9decine de ville. Certains secteurs de soins programm\u00e9s qui ne peuvent \u00eatre interrompus (chimioth\u00e9rapie, dialyse, transfusion) organiseront par t\u00e9l\u00e9phone les convocations de leurs patients pour \u00e9viter leur passage par les urgences et le risque de potentielle contamination. Ces secteurs se doivent de rester le plus longtemps possible \u00e0 BDV. Quand un patient, qui se pr\u00e9sente \u00e0 l'accueil de l'h\u00f4pital, aura des crit\u00e8res de gravit\u00e9 n\u00e9cessitant une hospitalisation en r\u00e9animation, le r\u00e9animateur de l'unit\u00e9 concern\u00e9e (HDV ou BDV) sera contact\u00e9. Il ne se d\u00e9placera pour prendre en charge le patient que si des contraintes de comp\u00e9tence, de temps ou de difficult\u00e9s \u00e9thiques d'admission en r\u00e9animation se posent aux m\u00e9decins urgentistes (n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des crit\u00e8res simples d'admission en r\u00e9animation). Dans le cas contraire, le patient sera rapidement achemin\u00e9 vers sa zone de prise en charge en r\u00e9animation via un circuit s\u00e9curis\u00e9. D'autres modes d'organisations sont envisageables en fonction des contraintes locales de chaque ES. Ces principes g\u00e9n\u00e9raux ont pour but de guider la r\u00e9flexion.2.6. Sectorisation de l'h\u00f4pitalOutre la r\u00e9organisation en secteurs HDV et BDV, chaque h\u00f4pital devra d\u00e9terminer des zones d'arr\u00eat d'activit\u00e9 (ZAA). Les zones HDV seront destin\u00e9es \u00e0 accueillir les patients gripp\u00e9s. L'organisation et les pr\u00e9cautions prises pour les patients et le personnel se fondent sur l'hypoth\u00e8se que tous les patients qui s'y trouvent sont gripp\u00e9s. Les zones BDV seront destin\u00e9es \u00e0 accueillir des patients sans sympt\u00f4me de grippe. En situation de pand\u00e9mie cette zone ne peut \u00eatre totalement exempte de risque grippal. C'est la raison pour laquelle elle est appel\u00e9e \u00ab basse densit\u00e9 virale \u00bb. Cette zone comportera des activit\u00e9s qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es : unit\u00e9s de soins intensifs cardiologiques (USIC), dialyse, obst\u00e9trique, chirurgie urgente. . . Aucune r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale ne peut \u00eatre donn\u00e9e concernant la sectorisation par service, \u00e9tage, b\u00e2timent ou h\u00f4pital. Cette r\u00e9partition sera fonction de la configuration des lieux propre \u00e0 chaque structure hospitali\u00e8re et devra donc \u00eatre fix\u00e9e localement. Dans chacun des secteurs, il devra y avoir des lits de surveillance continue, et des lits d'hospitalisation classique. Les ZAA sont des zones o\u00f9 les activit\u00e9s hospitali\u00e8res seront arr\u00eat\u00e9es progressivement (voir paragraphe d\u00e9programmation). Les personnels param\u00e9dicaux et m\u00e9dicaux seront red\u00e9ploy\u00e9s vers des zones \u00e0 HDV et BDV. Il est recommand\u00e9 de r\u00e9server ces lits pour cr\u00e9er des secteurs d'h\u00e9bergement pour les personnels qui seraient conduits \u00e0 rester \u00e0 l'h\u00f4pital.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "soit aux gripp\u00e9s soit aux non gripp\u00e9s, par analogie avec le plan propos\u00e9 pour les adultes. Lorsqu'il n'existe qu'une structure de r\u00e9animation p\u00e9diatrique, cette s\u00e9paration sera plus d\u00e9licate. On proposerait volontiers de d\u00e9dier aux gripp\u00e9s les structures existantes et d'affecter les lits ouverts en dehors de l'unit\u00e9 \u00e0 la prise en charge des non gripp\u00e9s.5.2.3. Les personnels m\u00e9dicauxLes ratios m\u00e9decins/malades, pour le jour et la nuit, retenus pour les services de r\u00e9animation adulte, sont transposables \u00e0 la r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Comme chez les adultes, la r\u00e9animation p\u00e9diatrique fonctionnera avec des permanents du service encadrant des juniors (internes) et des m\u00e9decins ext\u00e9rieurs. La maquette du dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es (DES) en p\u00e9diatrie comporte l'obligation d'effectuer au moins 1 semestre de n\u00e9onatologie/r\u00e9animation n\u00e9onatale et 1 semestre de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. De ce fait, les chefs de clinique de p\u00e9diatrie ainsi que les \u00ab jeunes praticiens hospitaliers \u00bb ont effectu\u00e9, au cours de leur internat, au moins 2 semestres de r\u00e9animation et certains d'entre eux participent d'ailleurs aux gardes de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Un certain nombre de ces m\u00e9decins, lib\u00e9r\u00e9s par l'arr\u00eat des activit\u00e9s programm\u00e9es, pourra renforcer les services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique, en commen\u00e7ant par ceux qui participent d\u00e9j\u00e0 aux gardes de r\u00e9animation. Les internes ayant effectu\u00e9 leurs 2 semestres de r\u00e9animation (dont certains participent aux gardes de r\u00e9animation en tant que \u00ab seniors \u00bb) pourront \u00e9galement constituer un renfort, de m\u00eame que les anesth\u00e9sistes-r\u00e9animateurs des blocs op\u00e9ratoires p\u00e9diatriques, lib\u00e9r\u00e9s par la d\u00e9programmation. Dans les unit\u00e9s de r\u00e9animation mixtes, reconverties en r\u00e9animation p\u00e9diatrique, les m\u00e9decins habituellement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la r\u00e9animation des nouveau-n\u00e9s feront de la r\u00e9animation p\u00e9diatrique.Il s'agit l\u00e0 d'un point crucial. Les h\u00f4pitaux devront r\u00e9pertorier les infirmi\u00e8res ayant travaill\u00e9 en r\u00e9animation p\u00e9diatrique et affect\u00e9es \u00e0 d'autres services, qui viendront en renfort du personnel existant. Comme pour les m\u00e9decins, des personnels ext\u00e9rieurs au service et non form\u00e9s sp\u00e9cifiquement \u00e0 la r\u00e9animation p\u00e9diatrique pourront venir renforcer les \u00e9quipes au sein desquelles elles devront \u00eatre encadr\u00e9es. Seront consid\u00e9r\u00e9es comme prioritaires pour venir travailler en r\u00e9animation p\u00e9diatrique : les infirmi\u00e8res ayant une exp\u00e9rience en r\u00e9animation n\u00e9onatale ; les infirmi\u00e8res ayant une exp\u00e9rience en r\u00e9animation adulte ; les infirmi\u00e8res travaillant en p\u00e9diatrie. Les h\u00f4pitaux devraient mettre en place des formations acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es des infirmi\u00e8res de p\u00e9diatrie \u00e0 la r\u00e9animation par une affectation par rotation pour une dur\u00e9e de 1 mois dans les services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Le doublement des capacit\u00e9s d'admission doit s'accompagner du doublement du mat\u00e9riel n\u00e9cessaire \u00e0 la prise en charge des malades. Cela concerne : les moniteurs : le minimum exigible est que chaque lit soit \u00e9quip\u00e9 au moins d'un saturom\u00e8tre et d'un appareil de mesure de pression art\u00e9rielle non invasive (PNI) ; les pompes et seringues \u00e9lectriques ; les respirateurs : chaque lit de r\u00e9animation doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme pouvant accueillir un malade \u00e0 ventiler. Il convient donc que chaque service fasse un inventaire pr\u00e9cis du nombre de respirateurs existants. Il n'est pas n\u00e9cessaire que tous les respirateurs soient des respirateurs \u00ab sophistiqu\u00e9s \u00bb. Toutefois, les respirateurs de transport type \u00ab Osiris W \u00bb ne sont pas bien adapt\u00e9s \u00e0 la ventilation d'un enfant en d\u00e9tresse respiratoire. Un certain nombre de respirateurs pourra \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir des blocs op\u00e9ratoires et des salles de r\u00e9veil. Les respirateurs qui seront acquis dans le cadre de la dotation sp\u00e9ciale devront tous \u00eatre capables de ventiler des malades de la naissance \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Une augmentation des SDRA est attendue dans les services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. L'oscillation haute fr\u00e9quence est une technique volontiers utilis\u00e9e pour le traitement des SDRA chez l'enfant. L'augmentation du parc de ce type de respirateur devrait \u00eatre pr\u00e9vue dans le cadre de la dotation sp\u00e9ciale. On peut \u00e9galement s'interroger sur l'acquisition de dispositifs suppl\u00e9mentaires de d\u00e9livrance du monoxyde d'azote (NO).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "m\u00e9thodes de pr\u00e9vention et de traitement sont des pr\u00e9requis indispensables aux consid\u00e9rations \u00e9thiques. Des organismes internationaux notamment l'OMS et l'European Center for Disease Prevention Control (ECDC) ont non seulement commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer des recommandations sanitaires mais se sont attach\u00e9s \u00e0 envisager les grands axes des r\u00e9flexions \u00e9thiques que chaque pays devra s'approprier. Les questions soulev\u00e9es sont tr\u00e8s diverses. Par exemple, les restrictions des libert\u00e9s (quarantaine, isolement, cordon sanitaire), le risque de x\u00e9nophobie ou de stigmatisation et d'exclusion (les pays ou groupes les plus vuln\u00e9rables \u00e9tant les plus \u00e0 risque d'\u00eatre atteints et de propager l'\u00e9pid\u00e9mie), la juste utilisation des ressources (en resituant le risque H5N1 dans le contexte des autres fl\u00e9aux sanitaires, y compris au niveau mondial. . .). \u00c0 ces questions de niveau international et national s'ajoutent celles qui nous concerneront plus directement en tant que m\u00e9decins et soignants en r\u00e9animation. Il s'agit tout particuli\u00e8rement du devoir des soignants et du triage. La grippe est une des plus contagieuses des maladies infectieuses. M\u00eame si nous manquons de donn\u00e9es, le risque pour les soignants doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme important surtout dans l'hypoth\u00e8se d'un virus aviaire \u00e0 forte virulence. Les soignants pourraient alors l\u00e9gitimement faire valoir leurs devoirs envers eux-m\u00eames et leurs familles au regard de leurs devoirs de soins. Il faut rappeler que de nombreuses victimes du SARS ont \u00e9t\u00e9 des soignants et qu'\u00e0 la fois des comportements h\u00e9ro\u00efques ou de fuite ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s. Le triage a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 et constituerait un d\u00e9fi majeur pour notre discipline. M\u00eame s'il est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 par les r\u00e9animateurs, \u00e0 la fois \u00e0 l'admission et dans le cadre des d\u00e9cisions de limitation ou d'arr\u00eat des traitements, il repose sur le principe de bienfaisance individuel et a pour objectif d'\u00e9viter une obstination d\u00e9raisonnable et de respecter l'autonomie de la personne. Le triage en situation de pand\u00e9mie devrait reposer sur des principes diff\u00e9rents privil\u00e9giant la collectivit\u00e9 et visant \u00e0 maximiser le b\u00e9n\u00e9fice attendu des ressources disponibles (cons\u00e9quentialisme et utilitarisme). Il s'agira alors d'\u00e9tablir des priorit\u00e9 en fonction de la probabilit\u00e9 de succ\u00e8s de la r\u00e9animation, voire de crit\u00e8res tels que les \u00ab quantit\u00e9s \u00bb et \u00ab qualit\u00e9s \u00bb des vies qui seraient sauv\u00e9es[8,9,11].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Nous invitons les lecteurs \u00e0 consulter les sites suivants : http://www.who.int/ethic/influenza-project/en/ http://www.ecdc.eu.int http://www.espace-ethique.org/fr/grippe.php.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour en savoir plus"
        }
    ]
}