{
    "paper_id": "399dbfd40b7ac69e43b3ebbea9eb8c9458fa68d8",
    "metadata": {
        "title": "DOCUMENTO DE CONSENSO SOBRE \"TRATAMIENTO ANTIMICROBIANO DE LA FARINGOAMIGDALITIS\" FACIAL. 3 SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE INFECTOLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA. 4 SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE MEDICINA GENERAL. 5 SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE MEDICINA RURAL Y GENERALISTA. 6 SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE MEDICINA DE URGENCIAS Y EMERGENCIAS",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Cenjor",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Garc\u00eda-Rodr\u00edguez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE QUIMIOTERAPIA",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Ramos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE OTORRINOLARINGOLOG\u00cdA Y PATOLOG\u00cdA C\u00c9RVICO",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Cervera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE OTORRINOLARINGOLOG\u00cdA Y PATOLOG\u00cdA C\u00c9RVICO",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Tom\u00e1s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE OTORRINOLARINGOLOG\u00cdA Y PATOLOG\u00cdA C\u00c9RVICO",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Asensi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Ca\u00f1ada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Gobernado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE QUIMIOTERAPIA",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Isasi\u00e1",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez-Madro\u00f1ero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "P\u00e9rez-Escanilla",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Picazo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE QUIMIOTERAPIA",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Prieto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE QUIMIOTERAPIA",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Sampelayo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "-Aunque variable seg\u00fan edad, etiolog\u00eda y tipo cl\u00ednico, es uno de los procesos m\u00e1s frecuentes en Atenci\u00f3n Primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios"
        },
        {
            "text": "-En la pr\u00e1ctica m\u00e9dica preocupa especialmente la etiolog\u00eda por S. pyogenes, por lo que el diagn\u00f3stico de rutina se encamina a confirmar o descartar el citado microorganismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios"
        },
        {
            "text": "-El tratamiento antimicrobiano debe hacerse solo bajo sospechas fundadas de etiolog\u00eda bacteriana. Si bien en los procesos por S. pyogenes, el tratamiento con penicilina ha venido siendo el de elecci\u00f3n, existen modernas alternativas (telitromicina) que pueden en ocasiones modificar esta conducta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios"
        },
        {
            "text": "La faringitis es un proceso inflamatorio difuso de los fol\u00edculos linfoides de la faringe, con participaci\u00f3n de la mucosa y de las estructuras subyacentes. Dada la continuidad anat\u00f3mica suelen afectarse zonas contiguas tales como las am\u00edgda-las (adenoiditis, tonsilitis o amigdalitis), la mucosa nasal (rinitis), la \u00favula y el paladar blando.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En nuestro medio, a efectos pr\u00e1cticos de signos, s\u00edntomas y etiolog\u00eda, es habitual en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica ambulatoria englobar este proceso como faringoamigdalitis. En la mayor\u00eda de los casos la infecci\u00f3n es v\u00edrica, pero hay una serie de situaciones en donde la participaci\u00f3n bacteriana es importante y requiere tratamiento antimicrobiano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es una causa de consulta m\u00e9dica muy frecuente, con m\u00e1s de 40 millones/a\u00f1o en EE UU, y unos 4 millones en Espa\u00f1a (20% de las consultas pedi\u00e1tricas), en donde es el tercer cuadro respiratorio m\u00e1s frecuente despu\u00e9s del resfriado com\u00fan y traqueobronquitis aguda. En Espa\u00f1a se calculan 16 millones de casos anuales (de ellos 50 mil por Streptococcus pyogenes), que equivalen al 15-20% de todos los casos de infecciones respiratorias para los que se destinan el 36% de todas las prescripciones de antibi\u00f3ticos, porcentaje m\u00e1s elevado, 55%, si se considera en pediatr\u00eda 1-3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La edad donde la incidencia es mayor se sit\u00faa entre los 3 y 15 a\u00f1os, sin predilecci\u00f3n de sexos. La mayor incidencia de faringoamigdalitis se presenta en los meses fr\u00edos del a\u00f1o, invierno y prima-vera; no obstante, las causadas por rinovirus y otros virus respiratorios son m\u00e1s frecuentes al final de la primavera, las de adenovirus, al principio del verano, y las estreptoc\u00f3cicas, en invierno y principios de primavera. La propagaci\u00f3n de los microorganismos involucrados en estos procesos se produce a trav\u00e9s de peque\u00f1as gotas de saliva o por las manos del hu\u00e9sped, lo que requiere contacto directo entre personas. Los antecedentes familiares, hacinamiento y contaminaci\u00f3n ambiental, incluyendo el tabaco, son factores de riesgo epidemiol\u00f3gicos bien conocidos 4 -8 . Todos los grupos de poblaci\u00f3n est\u00e1n expuestos a su padecimiento, independientemente de su condici\u00f3n socio-econ\u00f3mica y profesi\u00f3n. En el adulto, aunque la incidencia es menor, tambi\u00e9n es una causa frecuente de consulta m\u00e9dica y absentismo laboral (hasta 6,5 d\u00edas de baja laboral) 9 , 1 0 . Los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria sospechan una etiolog\u00eda bacteriana en el 60% de los casos, pero administran antibi\u00f3ticos en el 85% de los enfermos, que puede llegar al 98% si es una amigdalitis pult\u00e1cea 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1259,
                    "end": 1261,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Hay que distinguir las formas agudas de las cr\u00f3nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista cl\u00ednico pueden dividirse en tres grandes apartados:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "1) Faringitis agudas inespec\u00edficas Son las m\u00e1s frecuentes. Aqu\u00ed se incluyen las faringitis catarrales agudas muy eritematosas, \" r o j a s \", de etiolog\u00eda preferentemente v\u00edrica, y las faringoamigdalitis eritemato-supurativas o \" b l a n c a s \" , n o r m a lmente de origen bacteriano. Esta clasificaci\u00f3n, que es la cl\u00e1sica, no siempre se ajusta a la realidad, ya que se dan ambas etiolog\u00edas en una y otra forma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "Los virus son la causa m\u00e1s frecuente de las faringitis rojas, que suelen presentarse en forma de brotes epid\u00e9micos preferentemente en los meses fr\u00edos y van acompa\u00f1adas de los s\u00edntomas t\u00edpicos de las viriasis: rinorrea, tos, mialgias, cefalea y febr\u00edcula. Destaca el enrojecimiento de la faringe centrado sobre todo en las am\u00edgdalas palatinas y en los fol\u00edculos linfoides de la pared posterior, sin exudado. No suelen detectarse adenopat\u00edas y es rara la leucocitosis. En algunas ocasiones estas faringitis forman parte de un cuadro infeccioso general como la gripe, la faringe-laringo-traqueitis v\u00edrica o catarro descendente, y la fiebre faringo-conjuntival por adenovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis blanca, o angina folicular aguda, suele ser de origen bacteriano, siendo el Streptococcus pyogenes (\u03b2-hemol\u00edtico del grupo A) el agente m\u00e1s importante tanto por su frecuen-cia, como por las complicaciones no supuradas a las que puede dar lugar (fiebre reum\u00e1tica y glomerulonefritis aguda difusa). Es raro en los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os, poco frecuente entre los 3 y 5 a\u00f1os, y de incidencia alta entre los 5 y 15 a\u00f1os (30-55%). En los adultos se a\u00edsla en el 5-23% de los casos, ligeramente superior en los estudiantes universitarios y es raro en los mayores de 50 a\u00f1os 11-13 . Se da con m\u00e1s frecuencia al final del oto\u00f1o y comienzo de primavera. Cl\u00ednicamente suele comenzar, tras 3 a 5 d\u00edas de incubaci\u00f3n, de forma brusca, sin rinitis previa, con un marcado ascenso t\u00e9rmico (hasta 39\u00ba C), escalofr\u00edos, intensa odinofagia que pasa a ser franca disfagia. Recientemente se ha vuelto a prestar especial atenci\u00f3n a esta bacteria por aparecer cepas m\u00e1s virulentas, como el serotipo M1, y haber aumentado las complicaciones, aconsejando profundizar en los estudios de patogenicidad y tipado con fines epidemiol\u00f3gic o s 1 4 . A la hora de atribuir la patogenicidad de S . p y o g e n e s y las reca\u00eddas tras tratamiento antibi\u00f3tico, hay que tener en cuenta que en los ni\u00f1os de 5-10 a\u00f1os un 20% pueden ser portadores sanos 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se pueden encontrar otras bacterias como Mycoplasma pneumoniae m\u00e1s frecuente entre los adolescentes y adultos j\u00f3venes 11 , 1 2 , 1 6 . Chlamydia pneumoniae y C. trachomatis t a m b i \u00e9 n se han asociado a casos de faringoamigdalitis, oscilando la frecuencia de unos estudios a otros, sin que est\u00e9 perfectamente aclarado su papel, no habi\u00e9ndose demostrado recurrencias en los casos causados por ellas 16-18 . Streptococcus de los grupo C y G, aunque con protagonismo controvertido, se han considerado como causa etiol\u00f3gica en algunas series de adultos 1 9 . Archanobacterium haem o l y t i c u m, descrito como frecuente en algunos pa\u00edses, no lo es en el nuestro, ya que representa menos del 0,5% 20-22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "En este tipo de faringoamigdalitis, la faringoscopia muestra unas am\u00edgdalas muy congestivas cubiertas por un exudado blanquecino. Suele haber adenopat\u00edas cervicales inflamatorias y en el hemograma aparece una marcada leucocitosis con desviaci\u00f3n a la izquierda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "Complicaciones posibles, adem\u00e1s de la glomerulonefritis y fiebre reum\u00e1tica, son los abscesos periamigdalinos, linfadenitis cervical y abscesos cervicales. M\u00e1s dudosas son la otitis media, sinusitis aguda, mastoiditis, meningitis y endocarditis. El flem\u00f3n periamigdalino, cuya etiolog\u00eda es S. pyog e n e s, o flora mixta entre la que se encuentran Staphylococcus aureus, Haemophilus influenzae y bacterias anaerobias, puede cursar con fiebre alta o sin ella, dolor de garganta unilateral, disfagia, trismus, babeo y voz de \"patata caliente\". En ca-sos excepcionales puede llegar a extenderse al cuello, dando lugar a un absceso cervical profundo, o ser el origen de la, afortunadamente rara, fascitis necrotizante 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "La adenoiditis aguda es la infecci\u00f3n inespec\u00edfica de la am\u00edgdala far\u00edngea o adenoide. Es un cuadro t\u00edpico de la infancia, sobre todo en los dos primeros a\u00f1os de vida. Puede ser de etiolog\u00eda v\u00edrica o bacteriana. La cl\u00ednica se caracteriza por un pico febril de corta duraci\u00f3n acompa\u00f1ado de rinorrea, obstrucci\u00f3n nasal y resto de s\u00edntomas de las faringitis inespec\u00edficas. Puede preceder o acompa\u00f1ar a una rinitis y/o una otitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "2) Faringitis agudas espec\u00edficas Son las manifestaciones far\u00edngeas de infecciones sist\u00e9micas. Algunas pr\u00e1cticamente han desaparecido en los pa\u00edses industrializados, como la angina dift\u00e9rica por Corynebacterium diphteriae, aunque existe el riesgo de importaci\u00f3n por medio de los emigrantes, sobre todo y entre nosotros, de los nuevos estados independientes de la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica CDC 7 2 4 ; la angina fuso-espirilar de Plaut-Vincent por Fusobacterium necrophorum, que se presenta s\u00f3lo en colectivos desnutridos y de bajo nivel sanitario; faringoamigdalitis exudativas por Neisseria gonorrhoeae, en personas sexualmente activas y promiscuas; lo mismo podr\u00eda decirse de la s\u00edfilis far\u00edngea. La tularemia por Francisella tularensis puede manifestarse tambi\u00e9n como faringitis, sobre todo durante brotes epid\u00e9mic o s 2 5 . Entre nosotros las principales formas que actualmente tienen inter\u00e9s pr\u00e1ctico son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "La herpangina producida por los virus C o s x a c k i e A y virus Echo, t\u00edpica de la infancia, que suele presentarse de forma epid\u00e9mica, con m\u00e1s incidencia en los meses de verano. Los s\u00edntomas consisten en fiebre alta (40 \u00baC), intensa odinofagia y disfagia. A la exploraci\u00f3n se observa una faringe eritematosa, sobre todo en los pilares y el velo del paladar y unas t\u00edpicas ves\u00edculas que pronto se rompen y dejan \u00falceras poco profundas de un par de mil\u00edmetros de di\u00e1metro rodeadas de un intenso halo rojo. Estas lesiones curan espont\u00e1neamente en 4-5 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "No hay que confundir la herpangina con la angina herp\u00e9tica producida por el virus del H e r p e s simple o el virus varicela-zoster. Tambi\u00e9n hay fiebre y odinofagia. A la exploraci\u00f3n aparecen peque\u00f1as p\u00e1pulas que al poco tiempo pasan a ves\u00edculas y finalmente se ulceran, curando al cabo de una o dos semanas. Estas lesiones, a diferencia de lo que ocurre en la herpangina, suelen extenderse por toda la cavidad oral, dando lugar a una gingivo-estomatitis. Cuando se debe al virus del Herpes zoster se presenta s\u00f3lo unilateralmente, el dolor es m\u00e1s intenso, y es espor\u00e1dica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "En la mononucleosis infecciosa producida por el virus de Epstein-Barr (EBV) la faringitis es un componente t\u00edpico. El cuadro cl\u00ednico est\u00e1 dominado por la fiebre, la mencionada faringitis, hipertrofia de los ganglios linf\u00e1ticos cervicales y esplenomegalia. En el hemograma hay leucocitosis y linfomonocitosis con una elevada proporci\u00f3n de c\u00e9lulas linfo-monocian\u00f3filas. El diagn\u00f3stico se refuerza con la demostraci\u00f3n de anticuerpos anti-E B V, m\u00e1s espec\u00edfico que la cl\u00e1sica reacci\u00f3n de anticuerpos heter\u00f3filos de Paul-Bunnell. Es una infecci\u00f3n t\u00edpica de ni\u00f1os mayores y adolescentes y pueden presentarse en peque\u00f1as epidemias. Hay una afectaci\u00f3n del estado general que se prolonga durante d\u00edas, con astenia, mialgias y con bastante frecuencia exantema m\u00e1culo-papular en t\u00f3rax y extremidades, y alteraci\u00f3n hep\u00e1tica manifestada por una elevaci\u00f3n de las transaminasas s\u00e9ricas. Puede presentarse una dificultad respiratoria franca por la afectaci\u00f3n de am\u00edgdalas y vegetaciones que obliga al paciente a adquirir una posici\u00f3n t\u00edpica, estirando el cuello.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "En la faringoscopia se ve una gran hiperplasia y edema amigdalar. En la mitad de los casos aparece tambi\u00e9n un exudado con membranas blancas que cubren las am\u00edgdalas. Este exudado puede durar unos diez d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "La candidiasis far\u00edngea suele aparecer en enfermos inmunodeprimidos o sometidos a largos tratamientos con antibi\u00f3ticos o en el curso de radioterapia sobre el cuello, y especialmente si se asocia a quimioterapia. Es t\u00edpico el exudado mucoide blancuzco sobre las am\u00edgdalas y la cavidad bucal. Este exudado puede arrancarse f\u00e1cilmente y deja ver una mucosa enrojecida ligeramente ulcerada. No suele haber fiebre ni adenitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a) Faringitis agudas"
        },
        {
            "text": "Se trata fundamentalmente de inflamaciones de la faringe que aparecen en enfermedades hem\u00e1ticas como la agranulocitosis o las leucemias agudas. En estos casos suele tratarse de mucositis ulcerosas que afectan a toda la orofaringe 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "3) Manifestaciones far\u00edngeas en procesos sist\u00e9micos no infecciosos"
        },
        {
            "text": "Entre las faringitis cr\u00f3nicas hay que considerar las formas hipertr\u00f3ficas o granulosas y las formas atr\u00f3ficas. En general no tienen un car\u00e1cter infeccioso, y detr\u00e1s de ellas hay un cuadro irritativo cr\u00f3nico: reflujo gastro-faringo-lar\u00edngeo, irritantes ambientales (productos de la limpieza, o del \u00e1mbito laboral), o un cuadro atr\u00f3fico que interfiere en la capacidad defensiva frente a noxas de distinto tipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica suele ser com\u00fan a ambas y consiste en una sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o, carraspera, prurito y odinofagia al tragar saliva. La intensidad de estos s\u00edntomas var\u00eda a lo largo de los meses y suele mejorar con las comidas. Con frecuencia existe un fondo psicosom\u00e1tico. En la forma hipertr\u00f3fica hay una hipertrofia de los fol\u00edculos linfoides y en la atr\u00f3fica una mucosa seca y con moco pegado en la pared posterior de la faringe. Dentro de las faringitis cr\u00f3nicas pueden incluirse las llamadas parestesias far\u00edngeas funcionales, con los mismos s\u00edntomas subjetivos que en las anteriores pero sin ning\u00fan hallazgo a la exploraci\u00f3n. Aqu\u00ed hay que incluir tambi\u00e9n el cl\u00e1sico \"bolo hist\u00e9rico\" de la enfermedad psicosom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "La hiperplasia de la am\u00edgdala far\u00edngea es conocida normalmente como \"vegetaciones adenoid eas\" o simplemente \"vegetaciones\". Es t\u00edpica de los ni\u00f1os y crea m\u00e1s problemas mec\u00e1nicos que inflamatorios. Realmente no supone una enfermedad sino la expresi\u00f3n de una intensa actividad de los \u00f3rganos linfoides, que al hipertrofiarse y bloquear las fosas nasales, puede propiciar la aparici\u00f3n de otras patolog\u00edas como la otitis media. En la edad adulta es infrecuente, aunque se presenta habitualmente en pacientes con infecci\u00f3n HIV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "Entre los procesos inflamatorios cr\u00f3nicos espec\u00edficos de las am\u00edgdalas palatinas se encuentran: el c\u00famulo de c\u00e1seum (secreciones blancuzcas) junto a restos alimenticios en las criptas amigdalares sin ninguna otra sintomatolog\u00eda. Es un hallazgo casual relacionado con las caracter\u00edsticas anat\u00f3micas de las criptas sin ninguna o escasa repercusi\u00f3n cl\u00ednica. Lo m\u00e1s importante es no confundir este c\u00e1seum con un exudado purulento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "Las amigdalitis de repetici\u00f3n bastante comunes son favorecidas por cambios estructurales en las am\u00edgdalas que favorecen las re-infecciones. Son m\u00e1s frecuentes en los j\u00f3venes. Si los episodios se repiten a lo largo de un a\u00f1o, o no tan frecuentemente, a lo largo de dos, se plantea la necesidad de una amigdalectom\u00eda. Las bacterias que se a\u00edslan son muy variadas: S. pyogenes, Staphylococcus aur e u s, Haemophilus spp, Escherichia coli, P s e u d omonas aeruginosa, Klebsiella pneumoniae, y otras, con diferentes resultados e interpretaciones 2 7 -3 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "La persistencia de bacterias, especialmente de S. pyogenes, en la zona central amigdalar despu\u00e9s de la terapia antibi\u00f3tica con penicilina, facilita las reca\u00eddas, que se explican por diferentes razones: a) prescripci\u00f3n inadecuada; b) falta de cumplimiento por parte del enfermo de la pauta antibi\u00f3tica recomendada; c) alteraci\u00f3n de la absorci\u00f3n del f\u00e1rmaco y baja penetraci\u00f3n en el tejido amigdalar; d) copatogenicidad por bacterias no sensibles y/o productoras de \u03b2-lactamasas que inacti-van a la penicilina; e) cepas de S. pyogenes tolerantes a la penicilina; f) ausencia de S. viridans protectores de la colonizaci\u00f3n e invasi\u00f3n por S . p y o g e n e s 3 3 -4 1 ; g) bacterias intracelulares donde no llega el antibi\u00f3tico; h) defectos inmunol\u00f3gicos e i) nuevas infecciones dif\u00edciles de separar de las precedentes. En el caso concreto de infecciones de repetici\u00f3n por S. pyogenes, un factor determinante es la dificultad de eliminar el estado de portador despu\u00e9s de un tratamiento antibi\u00f3tico, probablemente condicionado por la capacidad de algunas cepas de penetrar dentro de las c\u00e9lulas epiteliales tanto in vitro como in vivo debido a la prote\u00edna F1, que condiciona su uni\u00f3n a la fibronectina 42,43 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "La hipertrofia amigdalar t\u00edpica de la infancia (aunque tambi\u00e9n se ve en adultos) no es necesariamente una enfermedad infecciosa sino, como se ha dicho a prop\u00f3sito de las vegetaciones, resultado de una intensa actividad linf\u00e1tica. Puede causar problemas mec\u00e1nicos y contribuir al s\u00edndrome conocido como \"apnea obstructiva del sue\u00f1o\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "La existencia de aut\u00e9nticas amigdalitis cr\u00f3nicas es puesta en duda por la mayor\u00eda de los autores. Realmente se trata de una serie de cambios estructurales que convierten la am\u00edgdala en un medio de cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "En cualquiera de estos procesos cr\u00f3nicos se detectan leucocitos neutr\u00f3filos hiperactivos como mecanismos de defensa 44 y un aumento de la concentraci\u00f3n de super\u00f3xido dismutasa plasm\u00e1tica 45 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Faringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis aguda es una de las enfermedades infecciosas m\u00e1s frecuentes que afecta a la comunidad, especialmente a ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os 4 6 , 4 7 . Se caracteriza por la inflamaci\u00f3n de la pared far\u00edngea y de los tejidos linf\u00e1ticos circundantes. Un porcentaje significativo de casos, pr\u00f3ximo al 80%, tienen una etiolog\u00eda v\u00edrica 4 6 . Sin embargo, y como ya se ha mencionado, son las de causa bacteriana y de forma significativa las originadas por el estreptococo beta-hemol\u00edtico del grupo A (EGA) o S. pyogenes, las que mayores consecuencias cl\u00ednicas (complicaciones supuradas y/o no supuradas) pueden acarrear al paciente, y por tanto, las que tienen mayor inter\u00e9s en ser diagnosticadas correctamente 48-53 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO DE LA FARINGOAMIGDALITIS"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico puede establecerse atendiendo a criterios cl\u00ednicos, epidemiol\u00f3gicos, anal\u00edticos y microbiol\u00f3gicos. Bas\u00e1ndose en criterios cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos, se puede establecer un diagn\u00f3sti-co presuntivo 5 4 -5 8 (tablas 1 y 2). No obstante, se debe recordar que s\u00f3lo el estudio microbiol\u00f3gico permite esclarecer con certeza la causa de la infecci\u00f3n, la orientaci\u00f3n del tratamiento, la erradicaci\u00f3n del microorganismo causal y la prevenci\u00f3n de complicaciones. As\u00ed, se pueden evitar tanto la diseminaci\u00f3n local de la infecci\u00f3n como la aparici\u00f3n de secuelas de tipo inmunol\u00f3gico como la fiebre reum\u00e1tica aguda o la glomerulonefritis post-estreptoc\u00f3cica 49-51 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO DE LA FARINGOAMIGDALITIS"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico no se hace por las manifestaciones cl\u00ednicas, al tratarse de un cuadro inespec\u00edfico con m\u00faltiples signos y s\u00edntomas comunes. El estudio microbiol\u00f3gico de las faringoamigdalitis no suele hacerse de rutina, pero es el \u00fanico que logra establecer la etiolog\u00eda con certeza, y de llevarse a cabo, permitir\u00eda reducir el uso innecesario de antibi\u00f3ticos y la aparici\u00f3n de resistencias 5 9 . Cuando no se indica una sospecha cl\u00ednica concreta, va dirigido a detectar e identificar bacterias pat\u00f3genas como S. pyogen e s. Las pruebas anal\u00edticas y microbiol\u00f3gicas se clasifican en: directas, indirectas e inespec\u00edficas (tabla 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO DE LA FARINGOAMIGDALITIS"
        },
        {
            "text": "Las muestras cl\u00ednicas de pacientes con faringoamigdalitis se env\u00edan al laboratorio de microbiolog\u00eda, con el fin de diferenciar entre infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica (EGA) y v\u00edrica. En condiciones normales, y si el m\u00e9dico peticionario no hace indicaciones cl\u00ednicas al caso, las t\u00e9cnicas de cultivo est\u00e1n encaminadas al aislamiento e identificaci\u00f3n del estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A (EGA). La toma de muestra debe realizarse del fondo de las criptas amigdalares y de la pared posterior de la faringe 46,59,60 , utilizando un hisopo est\u00e9ril. Se tendr\u00e1 precauci\u00f3n para no tocar otras zonas de la cavidad oral, y la muestra debe ser abundante. Se siembran e incuban durante 24-48 horas 61,62 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "El cultivo suele indicarse en pacientes con faringoamigdalitis aguda y concluido el tratamiento como control. Si el cultivo far\u00edngeo se hace correctamente, tiene una sensibilidad pr\u00f3xima al 95% para detectar EGA 5 9 , 6 3 . Se pueden obtener resultados falsos negativos si el paciente ha recibido tratamiento antibi\u00f3tico previo a la toma de muestra 5 9 . En la enfermedad aguda, es con frecuencia imposible de- terminar si el paciente es portador o hu\u00e9sped primario de una cepa virulenta de EGA causante de la enfermedad. Algunos autores han intentado establecer una correlaci\u00f3n entre cada una de estas situaciones y el n\u00famero de colonias presentes en el cultivo, sin embargo, la significaci\u00f3n cl\u00ednica y microbiol\u00f3gica de este hecho resulta problem\u00e1tica. Una alternativa al cultivo es la detecci\u00f3n directa de Ag de EGA en muestras far\u00edngeas. Se trata de una prueba r\u00e1pida, con alta especificidad (95%) y sensibilidad de 80 al 90%, que presenta la ventaja de proporcionar un resultado aceptable en menos tiempo y una mejor indicaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en casos de faringoamigdalitis aguda, evitando el empleo indiscriminado de antibi\u00f3ticos 59,64 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Se pueden presentar resultados falsos negativos (10-20%), dependiendo del m\u00e9todo utilizado para la detecci\u00f3n del Ag de EGA 6 5 , 6 6 . Por ello, resulta recomendable realizar cultivo de exudado far\u00edngeo a todo ni\u00f1o o adolescente que presente una cl\u00ednica compatible con faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica y el resultado de la prueba r\u00e1pida haya sido negativo 59 (Fig. 1) . n\u00f3stico r\u00e1pido (\"test\" r\u00e1pido) que debe, si es posible, confirmarse con el cultivo c) Las pruebas indirectas no tienen valor diagn\u00f3stico. Su escasa utilidad queda limitada al seguimiento de la amigdalitis recurrente (cifras de ASLO altas no es argumento para iniciar el tratamiento antibi\u00f3tico) Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico: \u00fatil para confirmar el diagn\u00f3stico presuntivo Microbiolog\u00eda en recurrentes: Se har\u00e1 diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico seg\u00fan algoritmo. \"Test\" r\u00e1pido y si es negativo confirmar por cultivo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 132,
                    "text": "6 5 , 6 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 368,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Objetivos fundamentales del tratamiento 1. Erradicar la presencia del agente causal La persistencia de Streptococcus pyogenes e n la faringe se considera un importante factor de riesgo de fiebre reum\u00e1tica 6 7 . Las pautas terap\u00e9uticas de la faringitis estreptoc\u00f3cica van dirigidas fundamentalmente a erradicar el estreptococo para prevenir la aparici\u00f3n de esta complicaci\u00f3n 6 8 . Sin embargo, el tratamiento antibi\u00f3tico no es eficaz en la prevenci\u00f3n de otras complicaciones no supuradas como la glomerulonefritis aguda postestreptoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "6 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LA FARINGOAMIGDALITIS AGUDA"
        },
        {
            "text": "Especialmente el absceso periamigdalino, abs-ceso retrofar\u00edngeo, y linfadenitis cervical supurada, tal como ha sido puesto de manifiesto en diversos e s t u d i o s 6 9 , 7 0 . La pr\u00e1ctica desaparici\u00f3n en la \u00e9poca actual de estas complicaciones con respecto a la era preantibi\u00f3tica se debe a la utilizaci\u00f3n de antimicrobianos en la faringoamigdalitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenir las complicaciones supuradas"
        },
        {
            "text": "Se ha comprobado que el tratamiento adecuado logra en el 97% de los casos la negativizaci\u00f3n del cultivo en las primeras 24 horas minimizando el riesgo de contagiar a familiares o compa\u00f1eros 6 9 , 7 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evitar el contagio"
        },
        {
            "text": "4. Acortar el curso cl\u00ednico de la enfermedad Diversos estudios han demostrado que el tratamiento antimicrobiano acorta el curso cl\u00ednico de la faringoamigdalitis aguda, especialmente cuando se instaura de una forma precoz 72-74 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evitar el contagio"
        },
        {
            "text": "La penicilina se considera el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n. Pese al incremento de resistencias a betalact\u00e1micos de otros pat\u00f3genos, S. pyogenes s i g u e siendo uniformemente sensible a penicilina 75,76 . Actualmente est\u00e1 demostrada la eficacia de penicilina oral administrada en 2 \u00f3 3 dosis/d\u00eda, durante 10 d\u00edas. Las pautas de penicilina en la que se administra una dosis diaria se han mostrado ineficaces, por lo que no son recomendadas. Gerber y cols. 77 comprobaron que la administraci\u00f3n de una dosis diaria de penicilina V dio lugar a una tasa de fracasos del 22%, comparada con un 8% cuando se administraron 250 mg de este antibi\u00f3tico 3 veces al d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Penicilina"
        },
        {
            "text": "Fracasos en el tratamiento con penicilina y otros \u03b2l a c t \u00e1 m i c o s. Desde 1958 han aparecido numerosas publicaciones que hacen referencia a los fracasos bacteriol\u00f3gicos, o persistencia de S . p y o g e n e s en la faringe tras el cumplimiento del tratamiento con penicilina correctamente. La incidencia de estos fracasos var\u00eda mucho de unos estudios a otros, habi\u00e9ndose comunicado cifras que oscilan entre el 8 y el 38% 6 9 . Las diferentes hip\u00f3tesis que se han propuesto para explicar estos fracasos incluyen: a) la patogenicidad indirecta ejercida por la presencia de bacterias productoras de \u03b2-lactamasas (BPBL) en la flora far\u00edngea que inactivan la penicilina, impidiendo su acci\u00f3n sobre el microorganismo; b) la presencia de tolerancia a la penicilina; c) la falta del cumplimiento de la pauta terap\u00e9utica, d) la ausencia de la flora far\u00edngea habitual que act\u00faa compitiendo con S. pyoge - ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Penicilina"
        },
        {
            "text": "n e s (interferencia bacteriana); e) el estado de port a d o r. Se han llevado a cabo diversos estudios en los que se demuestra la relaci\u00f3n entre la presencia de BPBL y los fracasos terap\u00e9uticos con penic i l i n a 7 8 -8 0 . Sin embargo, otros autores no encuentran esta correlaci\u00f3n y ponen en duda el papel que se ha atribuido a las BPBL de la faringe como responsables de los fracasos del tratamiento con penicilina 8 1 -8 3 . En la actualidad es un tema bastante discutido. Tambi\u00e9n se han comunicado datos muy variables sobre la incidencia de la tolerancia a la penicilina en S. pyogenes, oscilando entre el 12 y el 92%, debido en parte a la metodolog\u00eda utilizada. En un estudio realizado en nuestro pa\u00eds se pudo comprobar que el 12,6% de las cepas causantes de faringitis estreptoc\u00f3cica eran tolerantes a penicilina. En 1985 Kim y Kaplan observaron que en el 25% de los casos de ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3: Diagn\u00f3stico de laboratorio en faringoamigdalitis aguda estreptoc\u00f3cica (EGA)"
        },
        {
            "text": "pacientes en los que hab\u00eda tenido lugar el fracaso terap\u00e9utico con la penicilina se aislaban cepas tolerantes a dicho antibi\u00f3tico. Estos autores propusieron que el fen\u00f3meno de la tolerancia podr\u00eda s e r, en algunos casos, responsable de los fracasos del tratamiento con penicilina. Posteriormente, esta hip\u00f3tesis ha sido rechazada por otros grupos de trabajo y en la actualidad no se conoce del todo el significado que pueda tener el fen\u00f3meno de la tolerancia en la cl\u00ednica. Otro aspecto de inter\u00e9s que corroborar\u00eda el fracaso con penicilinas y otros \u03b2-lact\u00e1micos podr\u00eda ser la existencia de cepas S. pyogenes con una prote\u00edna espec\u00edfica (F1) que le facilitar\u00eda el acceso al interior de la c\u00e9lula, siendo de esta forma inaccesible a estos antimicrobianos 86 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Negativo Adultos"
        },
        {
            "text": "Diferentes autores han insistido sobre la necesidad de cumplir 10 d\u00edas de tratamiento completo con penicilina, a pesar de la r\u00e1pida desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas. Se ha comprobado que la disminuci\u00f3n de los d\u00edas de tratamiento aumenta el n\u00famero de fracasos bacteriol\u00f3gicos y la aparici\u00f3n de complicaciones supuradas 7 7 , 8 7 . Por otra parte, diversos estudios han puesto de manifiesto que entre los portadores de S. pyogenes tiene lugar una alta tasa de fracasos del tratamiento con penicilina para erradicar el microorganismo 8 0 , 8 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 323,
                    "text": "7 7 , 8 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Negativo Adultos"
        },
        {
            "text": "Las aminopenicilinas presentan una eficacia semejante a la de la penicilina para el tratamiento de la faringoamigdalitis aguda. Amoxicilina se utiliza a menudo en lugar de la penicilina V en el tratamiento por v\u00eda oral. Algunos estudios han demostrado la eficacia de la administraci\u00f3n oral de una \u00fanica dosis diaria de amoxicilina. Sin embargo, penicilina permanece como el tratamiento de elec- Cefalosporinas de administraci\u00f3n oral Aunque la penicilina es el tratamiento de elecci\u00f3n, el aumento de fracasos del tratamiento comunicado por diversos autores, as\u00ed como la eventual hipersensibilidad a este antibi\u00f3tico ha hecho que se consideraran otros agentes alternativos para el tratamiento de la faringitis estreptoc\u00f3cica 9 1 , 9 2 . Diversos estudios ponen de manifiesto que la administraci\u00f3n de una dosis \u00fanica diaria de algunas cefalosporinas orales (cefadroxilo, cefixima, y cefprozilo) resulta eficaz para erradicar S. pyogenes 9 3 -9 6 . A pesar de estos resultados, las cefalosporinas no deben sustituir de forma rutinaria a la penicilina para el tratamiento de la faringitis estreptoc\u00f3cica, al tener un mayor espectro de actividad y coste que \u00e9sta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ampicilina o amoxicilina"
        },
        {
            "text": "Amoxicilina-clavul\u00e1nico K a p l a n 8 0 y Brook 7 9 realizaron estudios comparativos entre penicilina y amoxicilina-clavul\u00e1nico en pacientes en los que no se hab\u00eda erradicado S. pyogen e s tras haber recibido tratamiento con penicilina oral. Con amoxicilina-clavul\u00e1nico se evidenci\u00f3, en ambos estudios, una disminuci\u00f3n significativa en el porcentaje de fracasos bacteriol\u00f3gicos, hecho que los autores consideran debido a la acci\u00f3n de la amoxicilina-clavul\u00e1nico sobre las BPBL y recomiendan dicho tratamiento a aquellos pacientes con faringitis recurrentes. Sin embargo, como ya se ha comentado anteriormente, el papel que desempe\u00f1an las BPBL en los fracasos terap\u00e9uticos con la penicilina sigue siendo en la actualidad un tema de debate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ampicilina o amoxicilina"
        },
        {
            "text": "Hasta hace alg\u00fan tiempo, el tratamiento alternativo lo constitu\u00edan los macr\u00f3lidos. Desafortunadamente, en estos \u00faltimos a\u00f1os se han comunicado incrementos de la tasa de resistencia de S . p y o g e n e s a la eritromicina en diversos pa\u00edses 9 7 -1 0 0 . En Espa\u00f1a se han descrito porcentajes de cepas resistentes a eritromicina y a otros macr\u00f3lidos comprendidos entre el 20 y el 35% 7 6 , 1 0 1 -1 0 3 . En algunos estudios se ha encontrado una correlaci\u00f3n entre el aumento de la prevalencia de S. pyogen e s resistente a macr\u00f3lidos y la utilizaci\u00f3n de estos antimicrobianos 1 0 2 , 1 0 2 , 1 0 5 , por lo que s\u00f3lo deber\u00edan utilizarse en casos seleccionados y nunca de forma rutinaria. Los mecanismos responsables de la resistencia a eritromicina en los estreptococos incluyen la modificaci\u00f3n de la diana ribosomal y el \"eflujo\" activo. La modificaci\u00f3n de la diana confie-re resistencia cruzada a los macr\u00f3lidos, lincosamidas y estreptogramina B (MLS B ) y puede ser inducible o constitutiva. Los nuevos macr\u00f3lidos como azitromicina han demostrado su eficacia terap\u00e9utica con una sola dosis diaria en pautas de 3 a 5 d\u00edas, facilitando el cumplimiento terap\u00e9utico 1 0 6 , 1 0 7 ; sin embargo, su elevado coste y selecci\u00f3n de resistencias hace que s\u00f3lo deba utilizarse en casos seleccionados, nunca de forma rutinaria. El incremento de la resistencia a los macr\u00f3lidos en S . p y o g e n e s constituye un problema terap\u00e9utico importante en los pacientes al\u00e9rgicos a penicilina. En aquellas localizaciones geogr\u00e1ficas en que los porcentajes de resistencia a eritromicina sean elevados, \u00e9sta no puede ser considerada como principal alternativa a la penicilina para el tratamiento de la faringoamigdalitis aguda. La telitromicina, perteneciente a una nueva clase de macr\u00f3lidos semisint\u00e9ticos, los ket\u00f3lidos, presenta excelente actividad frente a los aislamientos de S. pyogenes resistentes a eritromicina 1 0 8 -111 . Por otra parte, se ha demostrado que los ket\u00f3lidos no son inductores de resistencia cruzada MLSB, por lo que telitromicina puede ser considerada una alternativa en estos tratamientos. En la actualidad s\u00f3lo podr\u00eda utilizarse en pacientes mayores de 12 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTOS ALTERNATIVOS a) Alergia a penicilina"
        },
        {
            "text": "Aunque es estrictamente necesario que no exista reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica previa, las cefalosporinas de primera generaci\u00f3n podr\u00edan ser un tratamiento efectivo en este tipo de pacientes. El mayor coste de estos antibi\u00f3ticos, as\u00ed como su mayor espectro con el riesgo de aparici\u00f3n y selecci\u00f3n de cepas resistentes, debe ser tenido en cuenta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTOS ALTERNATIVOS a) Alergia a penicilina"
        },
        {
            "text": "Clindamicina La posible implicaci\u00f3n de las bacterias anaerobias de la faringe en la inactivaci\u00f3n de la penicilina y en el aumento de los fracasos terap\u00e9uticos, o t e o r \u00ed a del pat\u00f3geno indirecto postulada por Brook 112 , ha hecho que la clindamicina sea otra de las alternativas propuestas para el tratamiento de las faringitis estreptoc\u00f3cicas recurrentes. Brook 1 8 c o nsidera que la superioridad de este antibi\u00f3tico sobre otros para el tratamiento de las faringitis recurrentes o para el tratamiento de portadores, se debe no s\u00f3lo a su actividad in vitro frente a S. pyogen e s, sino tambi\u00e9n a su eficacia frente a las BPBL tanto aerobias como anaerobias que se encuentran colonizando el tracto respiratorio superior. Como ya se ha comentado anteriormente, \u00e9ste es un tema actualmente controvertido. Por otra parte, hay que considerar, al utilizar clindamicina, la posibilidad de resistencia cruzada con los macr\u00f3lidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Otras alternativas"
        },
        {
            "text": "Existen una serie de criterios que deben ser tenidos en cuenta a la hora de tratar la amigdalitis aguda bacteriana y que pueden modificar la actitud terap\u00e9utica:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Otras alternativas"
        },
        {
            "text": "Parece razonable iniciar el tratamiento precozmente una vez realizado el diagn\u00f3stico, lo que deber\u00e1 mejorar antes al paciente disminuyendo el riesgo de complicaciones y reduciendo el riesgo de contagio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Instauraci\u00f3n precoz del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Esta situaci\u00f3n viene condicionada por muchos factores que no dependen directamente del propio facultativo. Es cierto que las terapias cortas con menor n\u00famero de dosis al d\u00eda se completan mejor que otras m\u00e1s largas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Cumplimiento del tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento recomendado tiene una duraci\u00f3n de 10 d\u00edas, aunque la experiencia nos indica que a partir del 4\u00ba \u00f3 5\u00ba d\u00eda existe una mejor\u00eda evidente, por lo cual es frecuente que los pacientes abandonen la medicaci\u00f3n antes de cumplir los 10 d\u00edas de tratamiento. La tendencia actual en la terapia de la faringoamigdalitis aguda es la de reducir la duraci\u00f3n del tratamiento as\u00ed como el n\u00famero de dosis diarias y encontrar un r\u00e9gimen terap\u00e9utico \u00f3ptimo con el fin de facilitar el cumplimiento, por parte del paciente, del tratamiento 9 3 . Sin embargo, tal como ya se ha comentado, el acortar la duraci\u00f3n del tratamiento con penicilina V se asocia a un incremento de las tasas de fracasos bacteriol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Cumplimiento del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Estudios recientes han demostrado que pautas cortas con algunos antibi\u00f3ticos han sido eficaces. As\u00ed, la dosis diaria durante 3 \u00f3 5 d\u00edas de antibi\u00f3ticos orales como claritromicina 106 , cefuroxima 113 , cefixima 95 , cefpodoxima 114 o azitromicina 107 se ha mostrado eficaz en la erradicaci\u00f3n de S. pyogenes. Sin embargo, estos antibi\u00f3ticos presentan un espectro m\u00e1s amplio que el de la penicilina y, a pesar de que el tratamiento es m\u00e1s corto, resulta m\u00e1s caro, por lo que su uso no se puede recomendar de una forma generalizada 11 5 , 11 6 . Se ha demostrado la eficacia cl\u00ednica de telitromicina para el tratamiento de la faringoamigdalitis aguda en ni\u00f1os y en adolescentes, mediante una pauta de 5 d\u00edas de duraci\u00f3n y una dosis diaria por v\u00eda oral de 800 mg 11 7 . Por otra parte, su actividad in vitro frente a S. pyogen e s resistentes a macr\u00f3lidos 1 0 8 -111 y su bajo potencial de inducir resistencia a otros antibi\u00f3ticos convierte a telitromicina en el tratamiento alternativo de la faringoamigdalitis aguda en pacientes mayores de 12 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Cumplimiento del tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los numerosos trabajos publicados sobre S. pyogenes no hay acuerdo entre los diferentes autores en cuanto a la definici\u00f3n del estado de p o r t a d o r. Kaplan 11 8 considera a los individuos que albergan S. pyogenes en el tracto respiratorio superior pero sin evidencia de respuesta inmunitaria como portadores. Sin embargo, Gerber 11 9 d e m o str\u00f3 en un estudio que la presencia o ausencia de respuesta inmunitaria no constituye un indicativo claro de infecci\u00f3n actual. Por otra parte, tampoco se conocen del todo los factores que intervienen para que ciertos individuos se conviertan en portadores cr\u00f3nicos. En general, el t\u00e9rmino de portador se suele aplicar a aquellos pacientes que presentan alguna de las situaciones siguientes: cultivo positivo pero sin sintomatolog\u00eda, o paciente con sintomatolog\u00eda y cultivo positivo pero que no desarrolla una respuesta inmunitaria. Por lo cual es dif\u00edcil distinguir si un paciente con faringoamigdalitis y cultivo positivo padece realmente una infecci\u00f3n por S. pyogenes o se trata de un portador que padece una faringoamigdalitis viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE PORTADORES CR\u00d3NICOS DE S. PYOGENES"
        },
        {
            "text": "Parece demostrado que el portador cr\u00f3nico no supone una verdadera fuente de diseminaci\u00f3n del microorganismo ni tampoco un peligro en desarrollar fiebre reum\u00e1tica. Sin embargo, el resurgir de la fiebre reum\u00e1tica en estos \u00faltimos a\u00f1os, as\u00ed como la dificultad que existe para diferenciar un paciente con infecci\u00f3n por S. pyogen e s de un portador que padezca infecci\u00f3n por otro agente distinto, ha dado lugar a que muchos autores recomienden la administraci\u00f3n de antibi\u00f3tico a los pacientes con faringoamigdalitis y cultivo positivo. Los portadores asintom\u00e1ticos de S. pyogenes son en su mayor\u00eda ni\u00f1os en edad e s c o l a r, que es la edad en la que m\u00e1s frecuentemente padecen las faringoamigdalitis agudas 1 2 0 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE PORTADORES CR\u00d3NICOS DE S. PYOGENES"
        },
        {
            "text": "En la actualidad se recomienda el tratamiento de los portadores s\u00f3lo en situaciones especiales como las siguientes: historia familiar de fiebre reum\u00e1tica; durante brotes de fiebre reum\u00e1tica o de glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cicas en un grupo o comunidad; situaci\u00f3n familiar de faringitis estreptoc\u00f3cica con contagio intrafamiliar en \"ping-pong\"; ansiedad familiar excesiva; y en caso de brotes de faringitis estreptoc\u00f3cica en la comunidad o en la familia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE PORTADORES CR\u00d3NICOS DE S. PYOGENES"
        },
        {
            "text": "Se han propuesto diferentes pautas para los casos en que est\u00e9 justificada la erradicaci\u00f3n del estado de portador: a) clindamicina oral durante 10 d\u00edas; b) rifampicina oral durante 4 d\u00edas y una inyecci\u00f3n de penicilina G benzatina; c) rifampicina oral durante los \u00faltimos 4 d\u00edas de un ciclo de peni-cilina V de 5 d\u00edas. Las dosis recomendadas aparecen en la Tabla 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE PORTADORES CR\u00d3NICOS DE S. PYOGENES"
        },
        {
            "text": "Se considera fracaso terap\u00e9utico a la reaparici\u00f3n de signos y s\u00edntomas de faringoamigdalitis aguda a las pocas semanas de un episodio curado tras la cumplimentaci\u00f3n de tratamiento correcto de amigdalitis. Existen muchas explicaciones para esta situaci\u00f3n pero destacaremos las siguientes: a) que se trate de un portador cr\u00f3nico de S. pyogenes con una faringitis v\u00edrica intercurrente; b) que el tratamiento no se haya realizado correctamente; c) que se trate de reinfecci\u00f3n por cepa distinta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONDUCTA ANTE EL FRACASO TERAP\u00c9UTICO. AMIGDALITIS RECURRENTE"
        },
        {
            "text": "En estos casos de fracaso terap\u00e9utico est\u00e1 indicada la utilizaci\u00f3n de Penicilina G benzatina que asegura el tratamiento correcto. Si el paciente, a pesar de ello, persiste en sus cuadros infectivos nos encontramos ante la amigdalitis recurrente. Se ha demostrado la eficacia de la asociaci\u00f3n de penicilina y metronidazol en el tratamiento de la amigdalitis recurrente. Otras pautas que tambi\u00e9n se han utilizado en esta patolog\u00eda son la clindamicina, cuya eficacia, como ya se ha comentado, se atribuye a la actividad de este antibi\u00f3tico sobre las BPBL de la flora far\u00edngea, tanto aerobias como a n a e r o b i a s 1 2 1 , 1 2 2 . Tambi\u00e9n amoxicilina-clavul\u00e1nico tiene un espectro que engloba a la mayor\u00eda de los microorganismos que est\u00e1n colonizando la faring e 7 9 . Otras pautas propuestas son: penicilina m\u00e1s r i f a m p i c i n a 1 2 3 , eritromicina 7 8 o cefadroxilo 1 2 4 . Te l i t r omicina puede ser considerada una alternativa v\u00e1lida para el tratamiento de la amigdalitis recurrente, teniendo en cuenta su perfil farmacocin\u00e9tico, que hace que se facilite el cumplimiento del tratamiento, su perfil de seguridad, actividad frente a microorganismos resistentes a macr\u00f3lidos y capacidad en minimizar el desarrollo de resistencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONDUCTA ANTE EL FRACASO TERAP\u00c9UTICO. AMIGDALITIS RECURRENTE"
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n de amigdalectom\u00eda o adenoamigdalectom\u00eda en faringoamigdalitis constituye hoy en d\u00eda una indicaci\u00f3n r e l a t i v a, relacionada con el fracaso terap\u00e9utico y la recurrencia de los cuadros de amigdalitis estreptoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACI\u00d3N DE CIRUG\u00cdA EN FARINGOAMIGDALITIS"
        },
        {
            "text": "Otras indicaciones relativas pueden presentarse en algunos casos de amigdalitis caseosa refractaria a tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACI\u00d3N DE CIRUG\u00cdA EN FARINGOAMIGDALITIS"
        },
        {
            "text": "Son tambi\u00e9n indicaciones relativas los abcesos periamigdalinos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACI\u00d3N DE CIRUG\u00cdA EN FARINGOAMIGDALITIS"
        },
        {
            "text": "Las indicaciones absolutas de amigdalectom\u00eda en la actualidad no corresponden a cuadros infecciosos sino en la patolog\u00eda tumoral y en la obstructiva de la v\u00eda a\u00e9rea superior por s\u00edndrome de apnea obstructiva 125,126 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACI\u00d3N DE CIRUG\u00cdA EN FARINGOAMIGDALITIS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "of invasive group A beta-hemolytic streptococcal disease in children",
            "authors": [],
            "year": 1991,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "806--814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: a practice guideline. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": ". -Bisno",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "574--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnosis of strep throat in adults: are clinical criteria really good enough?",
            "authors": [
                {
                    "first": ". -Bisno",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "126--129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "An algorithm for a selective use of throat swabs in the diagnosis of group A streptococcal pharyngo-tonsillitis in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "-Hoffmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Scand J Prim Health Care",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "295--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Assessment of clinical features predicting streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Meland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Digranes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Skjaerven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "177--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Concordance of clinical findings and clinical judgment in the diagnosis of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "-Nawaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Practice guidelines for the diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "113--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Principles and Practice of Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pharyngitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "656--662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "E ffect of atmosphere and duration of incubation on primary isolation of group A streptococci from throat cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Reller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "338--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Effect of atmosphere of incubation on the isolation of group A streptococci from throat cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc-Coy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Lab Clin Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "88--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The prediction of streptococcal pharyngitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "-K O M A R O Ff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aronson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ervin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cretin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Wi N I C K O Ff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Branch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Antibiotic treatment of adults with sore throat by community primary care physicians: a national survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Linder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Stafford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Keahey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bulloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenenbein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "128--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Management of sore throats in children: a c o s t -e ffectiveness analysis",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "681--688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Symposium on rheumatic fever and rheumatic heart disease: the role of the Streptococcus in the pathogenesis of rheumatic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Catanzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stetson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chamovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chj",
                    "middle": [],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stolzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1951,
            "venue": "Bass JW",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "518--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Jersild T. Penicillin therapy in scarlet fever and complicating otitis",
            "authors": [],
            "year": 1948,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "671--673",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Streptococcal pharyngitis. Placebo-controlled double-blind evaluation of clinical response to penicillin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Krober",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Michels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1953,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "521",
            "issn": "",
            "pages": "1271--1274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Effect of antibiotic therapy on the clinical course of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Meo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "870--875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Antimicrobial resistance of 914 beta-hemolytic streptococci isolated from pharyngeal swabs in Spain: results of a 1-year (1996-1997) multicenter surveillance study. The Spanish Surveillance Group for Respiratory Pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betriu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruceyra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Lomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chanatry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Meo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "The effect of penicillin therapy on the symptoms and signs of streptococcal pharyngitis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "224--227",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n: es cl\u00ednico, epidemio l \u00f3gico y/o inespec\u00edfico Diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n etiol\u00f3gico directo: a) El cultivo debe hacerse: -a partir de muestra tomada de cripta preferentem e n t e -transporte inmediato y adecuado b) Una alternativa al cultivo es la prueba de diagn o l a r i n g ol Esp 2003; 54: 369-383 374",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Algoritmo diagn\u00f3stico en faringoamigdalitis aguda.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Otorri n o l a r i n g ol Esp 2003; 54: 369-383",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "n o l a r i n g ol Esp 2003; 54: 369-383 Tratamiento Alternativas Otros ttos. Cefadroxilo y Cefuroxima. ** no menores de 12 a\u00f1os. *** En ni\u00f1os, la primera opci\u00f3n es el uso de macr\u00f3lidos. REFERENCIAS 1.-CDC. Diphtheria outbreak-Russian Federation, 1990-1993. MMWR Morb Mortal Wkly Rep 1993; 42: 840-841, 847.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "2.-Romero Vivas J, S\u00e1nchez A, Corral O, Rubio M, Picazo JJ. Estudio de las infecciones pedi\u00e1tricas en el medio extrahospitalario. Rev Anales Esp Pediatr\u00eda 1994; 63: 11 2 -11 6 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": ".-Douglas JW, Waller RE. Air pollution and respiratory infection in Children. Br J Prev Soc Med 1966; 20: 1-11 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "5.-Colley JR, Douglas JW, Reid DD. Respiratory disease in young adults: influence of early childhood lower respiratory tract illness, social class, air pollution, and smoking. Br Med J 1973; 3: 195-198. 6 . -Said G, Zalokar J, Lellouch J, Patois E. Parental smoking related to adenoidectomy and tonsillectomy in children. J Epidemiol Community Health 1978; 32: 97-101.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "7.-Hinton AE, Herdman RC, Martin-Hirsch D, Saeed SR. Parental cigarette smoking and tonsillectomy in children. Clin Otolaryngol 1993; 18: 178-180. 8 . -Domenighetti G, Bisig BE. To nsillectomy: a family-transmissible surgical procedure. Lancet 1995; 346: 1376. 9.-Hedges JR, Lowe RA. Approach to acute pharyngitis. Emerg Med Clin North Am 1987; 5: 335-351. 1 0 . -SOCIMED GdES. Estudio Nacional de la Infecci\u00f3n Respiratoria Madrid; 1990. 1 1 . -Putto A. Febrile exudative tonsillitis: viral or streptococcal? Pediatrics 1987; 80: 6-12. 1 2 . -McMillan JA, Sandstrom C, Weiner LB, Forbes BA, Woods M, Howard T, Poe L, Keller K, Corwin RM, Winkelman JW. Viral and bacterial organisms associated with acute pharyngitis in a school-aged population. J Pediatr 1986; 109: 747-752. 13.-Ylikoski J, Karjalainen J. Acute tonsillitis in young men: etiological agents and their differentiation. Scand J Infect Dis 1989; 21: 169-174. 14.-Efstratiou A. Group A streptococci in the 1990s. J Antimicrob Chemother 2000; 45 Suppl: 3-12. 15.-Kaplan EL, Gastanaduy AS, Huwe BB. The role of the carrier in treatment failures after antibiotic for group A streptococci in the upper respiratory tract. J Lab Clin Med 1981; 98: 326-335. 1 6 . -K o m a r o ff AL, Aronson MD, Pass TM, Ervin CT, Branch WT, Schachter J. Serologic evidence of chlamydial and mycoplasmal pharyngitis in adults. Science 1983; 222: 927-929. 1 7 . -Gerber MA, Ryan RW, Ti l t o n RC, Watson JE. Role of C h l a m y d i a t r a c h o m a t i s in acute pharyngitis in young adults. J Clin Microbiol 1984; 20: 993-994. 1 8 . -Charnock DR, Chapman GD, Taylor RE, Wozniak A. Recurrent tonsillitis. The role of Chlamydia and Mycoplasma. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 1992; 118: 507-508. 1 9 . -McCue JD. Group G streptococcal pharyngitis. Analysis of an outbreak at a college. JAMA 1982; 248: 1333-1336. 20.-Ryan WJ. Throat infection and rash associated with an unusual Corynebacterium. Lancet 1972; 2: 1345-1347.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "P. Pharyngitis in adults: the presence and coexistence of viruses and bacterial organisms. Ann Intern Med 1989; 110: 612-616.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "2 3 . -Safak MA, Haberal I, Kilic D, Gocmen H. Necrotizing fasciitis secondary to peritonsillar abscess: a new case and review of eight earlier cases. Ear Nose Throat J 2001; 80: 824-830, 833.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "2 4 . -Galazka AM, Robertson SE. Diphtheria: changing patterns in the developing world and the industrialized world. Eur J Epidemiol 1995; 11: 107-117. 2 5 . -Bachiller Luque P, P\u00e9rez Castrillon JL, Martin Luquero M, Mena Martin FJ, de la Lama L\u00f3pez Areal J, P\u00e9rez Pascual P, Mazon MA, Herreros Guilarte V. Descripci\u00f3n preliminar de un brote epid\u00e9mico de tularemia en Va l l a d o l i d . Rev Clin Esp 1998; 198: 789-793.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "2 6 . -Nouwen J, Smets F, Rombaux P, Hamoir M, Sokal EM. Acute tonsillitis as the first manifestation of post-transplant lymphoproliferative d i s o r d e r. Ann Otol Rhinol Laryngol 2002; 111: 165-168.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "2 7 . -Rosen G, Samuel J, Vered I. Surface tonsillar microflora versus deep tonsillar microflora in recurrent acute tonsillitis. J Laryngol Otol 1977; 91: 911-913. 28.-Brook I, Yocum P, Shah K. Surface vs core-tonsillar aerobic and anaerobic flora in recurrent tonsillitis JAMA. 1980; 244: 1696-1698. 29.-Surow JB, Handler SD, Te l i a n SA, Fleisher GR, Baranak CC. Bacteriology of tonsil surface and core in children. Laryngoscope 1989; 99: 261-266.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": ". -Colreavy MP, Nanan D, Benamer M, Donnelly M, Blaney AW, O_Dwyer TP, Cafferkey M. Kindo AJ, Somu L, Srikanth P, Varadrajan M, Lakshmanan K. Role of surface swab, core swab and fine needle aspiration in isolating the core bacteria in inflammed tonsils. Indian J Pathol Microbiol 2001; 44: 293-295. 3 3 . -Brook I. The role of beta-lactamase producing bacteria and bacterial interference in streptococcal tonsillitis. Int J Antimicrob Agents 2001; 17: 439-442.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "Brook I. The role of beta-lactamase-producing bacteria in the persistence of streptococcal tonsillar infection. Rev Infect Dis 1984; 6: 601-607. 35.-Grahn E, Holm SE, Roos K. Penicillin tolerance in beta-streptococci isolated from patients with tonsillitis. Scand J Infect Dis 1987; 19: 421-426. 3 6 . -Fujimori I, Goto R, Kikushima K, Hisamatsu K, Murakami Y, Yamada T. Investigation of oral alpha-streptococcus showing inhibitory activity against pathogens in children with tonsillitis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "37.-Osterlund A, Engstrand L. An intracellular sanctuary for S t r e ptococcus pyogenes in human tonsillar epithelium-studies of asymptomatic carriers and in vitro cultured biopsies. Acta Otolaryngol 1997; 117: 883-888.3 8 . -Bussi M, Carlevato MT, Panizzut B, Omede P, Cortesina G. Are recurrent and chronic tonsillitis different entities? An immunological study with specific markers of inflammatory stages. Acta Otolaryngol Suppl 1996; 523: 112-114. 39.-Eisen SA, Miller DK, Woodward RS, Spitznagel E, Przybeck TR. The effect of prescribed daily dose frequency on patient medication compliance. Arch Intern Med 1990; 150: 1881-1884.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "40.-Roos K, Grahn E, Lind L, Holm S. Treatment of recurrent streptococcal tonsillitis by recolonization with alphastreptococci. Eur J Clin Microbiol Infect Dis 1989; 8: 318-319. 41.-Dagan R, Ferne M, Sheinis M, Alkan M, Katzenelson E. An epi-demic of penicillin-tolerant group A streptococcal pharyngitis in children living in a closed community: mass treatment with erythromycin. J Infect Dis 1987; 156: 514-516. 42.-Okada N, Tatsuno I, Hanski E, Caparon M, Sasakawa C. S t r e ptococcus pyogenes protein F promotes invasion of HeLa cells.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "4 4 . -Ebenfelt A. Neutrophils are hyperactive in recurrent tonsillitis. Acta Otolaryngol 2002; 122: 206-209. 4 5 . -Garcia Callejo FJ, Orts Alborch MH, Morant Ventura A, Costa Alcacer I, Velert Vila MM, Blay Galaud L. Niveles de super\u00f3xido dismutasa amigdalar y eritrocitaria en ni\u00f1os con y sin amigdalitis de repetici\u00f3n. An Esp Pediatr 2002; 56: 310-317. 46.-Bisno AL. Acute pharyngitis. N Engl J Med 2001; 344: 205-211.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "4 7 . -Woodwell DA. National Ambulatory Medical Care Survey. 1998 S u m m a r y. Vital and Health Statistics. Series 13, Data From the National Health Survey 2000. 4 8 . -Bisno AL. Streptococcus pyog e n e s. In: Mandell GL, Douglas, R. G., Bennett, J. E., eds., ed. Infectious Diseases. New Yo r k 1990:1519-1528. 4 9 . -Bronze MS, Dale JB. The reemergence of serious group A streptococcal infections and acute rheumatic fever. Am J Med Sci 1996; 311: 41-54.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "50.-Dajani A, Taubert K, Ferrieri P, Peter G, Shulman S. Treatment of acute streptococcal pharyngitis and prevention of rheumatic fever: a statement for health professionals. Committee on Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease of the Council on Cardiovascular Disease in the Young, the American Heart Association. Pediatrics 1995; 96: 758-764. 5 1 . -Givner LB, Abramson JS, Wa s ilauskas B. Apparent increase in the in-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "A C TA OTORRINOLARINGOL\u00d3GICA ESPA\u00d1OLATabla 1: Criterios epidemiol\u00f3gicos a considerar en el diagn\u00f3stico presuntivo de faringoamigdalitis agudaNo descartar comienzo, en ni\u00f1os sobre todo, de una infecci\u00f3n v\u00edrica sobre la que se desarrolla luego una bacteriana.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Criterios cl\u00ednicos y anal\u00edticos a considerar en el diagn\u00f3stico presuntivo de faringoamigdalitis aguda En ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os las v\u00edricas suelen dar fiebre alta En ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os es dif\u00edcil valorar s\u00edntomas. Cuidado con otalgia que suele ser irradiada.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}