{
    "paper_id": "3d34370fe45c885e0588652078ce655928bbb8ca",
    "metadata": {
        "title": "AUTEURS PRINCIPAUX",
        "authors": [
            {
                "first": "Cynthia",
                "middle": [],
                "last": "Maxwell",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alison",
                "middle": [],
                "last": "Mcgeer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kin",
                "middle": [],
                "last": "Fan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Young",
                "middle": [],
                "last": "Tai",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mathew",
                "middle": [],
                "last": "Sermer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dan",
                "middle": [],
                "last": "Farine",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Toronto",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Melanie",
                "middle": [],
                "last": "Basso",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Vancouver",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C.-B",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marie-France",
                "middle": [],
                "last": "Delisle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kirsten",
                "middle": [],
                "last": "Grabowska",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lynda",
                "middle": [],
                "last": "Hudon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Savas",
                "middle": [],
                "last": "Menticoglou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "William",
                "middle": [],
                "last": "Mundle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Annie",
                "middle": [],
                "last": "Ouellet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mark",
                "middle": [
                    "H"
                ],
                "last": "Yudin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ont",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marc",
                "middle": [],
                "last": "Boucher",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eliana",
                "middle": [],
                "last": "Castillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B\u00e9atrice",
                "middle": [],
                "last": "Cormier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Andr\u00e9e",
                "middle": [],
                "last": "Gruslin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Deborah",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Money",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kellie",
                "middle": [],
                "last": "Murphy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nancy",
                "middle": [],
                "last": "Van Eyk",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N.-\u00c9",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Julie",
                "middle": [],
                "last": "Van Schalkwyk",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thomas",
                "middle": [],
                "last": "Wong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "COMIT\u00c9 SUR LES MALADIES INFECTIEUSES",
                    "institution": "COMIT\u00c9 DE M\u00c9DECINE FOETO-MATERNELLE",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Lignes directrices quant \u00e0 la prise en charge des patientes en obst\u00e9trique chez lesquelles la pr\u00e9sence du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) est soup\u00e7onn\u00e9e ou probable, et des nouveau-n\u00e9s issus de ces patientes R\u00e9sum\u00e9 Objectif : Le pr\u00e9sent document r\u00e9sume notre exp\u00e9rience limit\u00e9e quant \u00e0 la pr\u00e9sence du SRAS pendant la grossesse et sugg\u00e8re des lignes directrices quant \u00e0 sa prise en charge. Issues : Les expos\u00e9s de cas issus d'Asie laissent entendre que les issues maternelles et foetales sont aggrav\u00e9es par la pr\u00e9sence du SRAS pendant la grossesse. R\u00e9sultats : Des recherches ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans Medline afin d'en tirer les articles pertinents publi\u00e9s en anglais entre 2000 et 2007. Des expos\u00e9s de cas ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s et nous avons sollicit\u00e9 l'opinion de sp\u00e9cialistes. Valeurs : Les recommandations ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es conform\u00e9ment aux lignes directrices \u00e9labor\u00e9es par le Groupe d'\u00e9tude canadien sur les soins de sant\u00e9 pr\u00e9ventifs. Commanditaire : La Soci\u00e9t\u00e9 des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues du Canada. Recommandations 1. Tous les h\u00f4pitaux devraient mettre en oeuvre des syst\u00e8mes de pr\u00e9vention des infections, afin de s'assurer que des alertes au sujet des modifications que connaissent les facteurs de risque d'exposition au SRAS ou \u00e0 d'autres maladies transmissibles potentiellement graves sont communiqu\u00e9es sans tarder aux unit\u00e9s cliniques, y compris l'unit\u00e9 de travail et d'accouchement. (III-C) APRIL JOGC AVRIL 2009 l 365 DIRECTIVE CLINIQUE DE LA SOGC La pr\u00e9sente directive clinique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e par le comit\u00e9 de m\u00e9decine foeto-maternelle, analys\u00e9e par le comit\u00e9 sur les maladies infectieuses et approuv\u00e9e par le comit\u00e9 ex\u00e9cutif et le Conseil de la Soci\u00e9t\u00e9 des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues du Canada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Caroline Paquet, sage-femme aut., Trois-Rivi\u00e8res (Qu\u00e9bec) Audrey Steenbeek, inf. aut., Halifax (N.-\u00c9.) Nancy Van Eyk, MD, Halifax (N.-\u00c9.) Julie van Schalkwyk, MD, Vancouver (C.-B.) Thomas Wong, MD, Ottawa (Ont.) Tous les membres du comit\u00e9 nous ont fait parvenir une d\u00e9claration de divulgation. Mots cl\u00e9s : Severe acute respiratory syndrome (SARS), pregnancy, perinatal morbidity, perinatal mortality, maternal morbidity, maternal mortality, acute respiratory distress syndrome (ARDS), neonatal care Ce document fait \u00e9tat des perc\u00e9es r\u00e9centes et des progr\u00e8s cliniques et scientifiques \u00e0 la date de sa publication et peut faire l'objet de modifications. Il ne faut pas interpr\u00e9ter l'information qui y figure comme l'imposition d'un mode de traitement exclusif \u00e0 suivre. Un \u00e9tablissement hospitalier est libre de dicter des modifications \u00e0 apporter \u00e0 ces opinions. En l'occurrence, il faut qu'il y ait documentation \u00e0 l'appui de cet \u00e9tablissement. Aucune partie de ce document ne peut \u00eatre reproduite sans une permission \u00e9crite de la SOGC. N\u00b0225, avril 2009 L. Les donn\u00e9es sont insuffisantes (d'un point de vue qantitatif ou qualitatif) et ne permettent pas de formuler une recommandation; cependant, d'autres facteurs peuvent influer sur la prise de d\u00e9cision.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "*La qualit\u00e9 des r\u00e9sultats signal\u00e9s dans les pr\u00e9sentes directives cliniques a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie conform\u00e9ment aux crit\u00e8res d'\u00e9valuation des r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s dans le Rapport du Groupe d'\u00e9tude canadien sur les soins de sant\u00e9 pr\u00e9ventifs 40 . \u2020Les recommandations que comprennent les pr\u00e9sentes directives cliniques ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 la m\u00e9thode de classification d\u00e9crite dans le Rapport du Groupe d'\u00e9tude canadien sur les soins de sant\u00e9 pr\u00e9ventif 40 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "6. Les nouveau-n\u00e9s issus de m\u00e8res atteintes du SRAS devraient \u00eatre isol\u00e9s au sein d'une unit\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e jusqu'\u00e0 ce que leur \u00e9tat ait \u00e9t\u00e9 satisfaisant pendant 10 jours ou jusqu'\u00e0 ce que la p\u00e9riode d'isolement de la m\u00e8re ait pris fin. La m\u00e8re ne devrait pas allaiter pendant cette p\u00e9riode. (III-C) 7 . Une \u00e9quipe multidisciplinaire (comprenant des obst\u00e9triciens, des infirmi\u00e8res, des p\u00e9diatres, des sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention des infections, des inhaloth\u00e9rapeutes et des anesth\u00e9siologistes) devrait \u00eatre nomm\u00e9e au sein de chaque unit\u00e9 et \u00eatre responsable de l'organisation et de la mise en oeuvre des protocoles de prise en charge du SRAS de l'unit\u00e9. (III-C) 8 16 . Chez les patientes ayant n\u00e9cessit\u00e9 une ventilation, le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 45 %. Dans le cadre de cette \u00e9tude, au sein de six des unit\u00e9s de soins intensifs \u00e9valu\u00e9es, la transmission du SRAS a men\u00e9 \u00e0 la fermeture de 73 lits USI m\u00e9dicaux-chirurgicaux et \u00e0 la mise en quarantaine de 164 travailleurs de la sant\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 296,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 660,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 663,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La pneumonie constitue l'infection non obst\u00e9tricale la plus courante pendant la grossesse [17] [18] [19] ; dans le cadre d'une s\u00e9rie d'\u00e9tudes, elle s'est av\u00e9r\u00e9e \u00eatre la troisi\u00e8me cause en importance de d\u00e9c\u00e8s obst\u00e9trical indirect 20 . Avant l'arriv\u00e9e des antibiotiques sur le march\u00e9, la mortalit\u00e9 maternelle atteignait pas moins de 30 % 21 ; plus r\u00e9cemment, on a signal\u00e9 qu'elle \u00e9tait inf\u00e9rieure \u00e0 10 % 18, 19 . Quoi qu'il en soit, pr\u00e8s de 25 % des patientes enceintes pr\u00e9sentant une pneumonie n\u00e9cessitent une ventilation assist\u00e9e au sein d'une unit\u00e9 de soins aux patients en phase critique 18 . La pneumonie virale est associ\u00e9e \u00e0 une morbidit\u00e9 et \u00e0 une mortalit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9es que celles qui sont associ\u00e9es \u00e0 la pneumonie bact\u00e9rienne sensible aux antibiotiques 22 . On a \u00e9mis l'hypoth\u00e8se selon laquelle les modifications physiologiques de la grossesse (dont l'alt\u00e9ration de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire 23 et les alt\u00e9rations de la fonction pulmonaire 24-26 ) affecteraient la sensibilit\u00e9 \u00e0 la pneumonie et la gravit\u00e9 de celle-ci.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 94,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 405,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 408,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 590,
                    "end": 592,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections pulmonaires pendant la grossesse"
        },
        {
            "text": "Les signalements les plus d\u00e9taill\u00e9s de pneumonie virale font \u00e9tat de cas caus\u00e9s par la grippe ou la varicelle. \u2022 Tous les nouveau-n\u00e9s issus de m\u00e8res atteintes du SRAS devraient \u00eatre admis \u00e0 la salle d'isolement \u00e0 ventilation par pression n\u00e9gative d\u00e9sign\u00e9e de la pouponni\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections pulmonaires pendant la grossesse"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pr\u00e9senter les options anesth\u00e9siques \u00e0 la m\u00e8re en travail;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications"
        },
        {
            "text": "ni la p\u00e9ridurale ni la rachianesth\u00e9sie ne sont contre-indiqu\u00e9es et peuvent, dans certains cas, s'av\u00e9rer pr\u00e9f\u00e9rables \u00e0 l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale. Dans le cas des m\u00e8res qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 d'une ventilation, il peut s'av\u00e9rer pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir recours \u00e0 l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale pour l'accouchement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications"
        },
        {
            "text": "\u2022 La m\u00e8re ne devrait pas allaiter avant de s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9e du SRAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 La m\u00e8re devrait \u00eatre isol\u00e9e du nouveau-n\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'elle se soit d\u00e9barrass\u00e9e du SRAS et qu'elle soit consid\u00e9r\u00e9e comme n'\u00e9tant plus contagieuse, et ce, afin de minimiser le risque de transmission n\u00e9onatale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Du soutien devrait \u00eatre offert \u00e0 la m\u00e8re et \u00e0 sa famille pour les aider \u00e0 faire face \u00e0 cette s\u00e9paration entre la m\u00e8re et le nouveau-n\u00e9, \u00e0 une hospitalisation de la m\u00e8re potentiellement prolong\u00e9e, \u00e0 la nutrition n\u00e9onatale, \u00e0 la congestion mammaire et aux questions li\u00e9es aux responsabilit\u00e9s parentales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications"
        },
        {
            "text": "\u2022 Puisque la s\u00e9paration entre la m\u00e8re et le nouveau-n\u00e9 peut durer moins de 10 jours, le recours \u00e0 un tire-lait est recommand\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 ce que l'allaitement puisse commencer une fois l'ordre d'isolement lev\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les nouveau-n\u00e9s devraient \u00eatre admis au service d'isolement de la pouponni\u00e8re \u00e0 des fins d'observation; ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant potentiellement contagieux jusqu'\u00e0 10 jours \u00e0 la suite de l'accouchement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Un d\u00e9pistage pr\u00e9liminaire du SRAS devrait \u00eatre effectu\u00e9, y compris des analyses de sang et des radiographies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le nouveau-n\u00e9 ne devrait pas \u00eatre allait\u00e9 / se voir administr\u00e9 du lait maternel; une pr\u00e9paration pour nourrissons devrait \u00eatre utilis\u00e9e jusqu'\u00e0 ce que la m\u00e8re ne soit plus consid\u00e9r\u00e9e contagieuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Nous conseillons aux parents et aux familles d'\u00eatre \u00e0 l'aff\u00fbt des sympt\u00f4mes du SRAS chez la m\u00e8re et le nouveau-n\u00e9, particuli\u00e8rement au cours des 10 premiers jours \u00e0 la suite de l'accouchement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'\u00e9valuation et la prise en charge initiales sont les m\u00eames que dans le cas des femmes enceintes chez lesquelles la pr\u00e9sence du SRAS est probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Lorsque la patiente ne pr\u00e9sente pas de sympt\u00f4mes, son transfert dans une salle d'isolement dot\u00e9e d'un syst\u00e8me de ventilation \u00e0 pression n\u00e9gative ne s'av\u00e8re pas n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 La patiente devrait faire l'objet d'une surveillance visant les sympt\u00f4mes du SRAS pendant une p\u00e9riode de 10 jours. \u2022 La m\u00e8re ne devrait pas allaiter avant de s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9e du SRAS ou avant que l'on ait d\u00e9termin\u00e9 qu'elle ne pr\u00e9sente pas ce dernier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 La m\u00e8re devrait \u00eatre isol\u00e9e du nouveau-n\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'elle ne soit plus consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant potentiellement contagieuse, et ce, afin de minimiser le risque de transmission n\u00e9onatale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Du soutien devrait \u00eatre offert \u00e0 la m\u00e8re et \u00e0 sa famille pour les aider \u00e0 faire face \u00e0 cette s\u00e9paration entre la m\u00e8re et le nouveau-n\u00e9, \u00e0 une hospitalisation de la m\u00e8re potentiellement prolong\u00e9e, \u00e0 la nutrition n\u00e9onatale, \u00e0 la congestion mammaire et aux questions li\u00e9es aux responsabilit\u00e9s parentales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications"
        },
        {
            "text": "\u2022 Puisque la s\u00e9paration entre la m\u00e8re et le nouveau-n\u00e9 peut durer moins de 10 jours, le recours \u00e0 un tire-lait est recommand\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 ce que l'allaitement puisse commencer une fois l'ordre d'isolement lev\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les nouveau-n\u00e9s issus de m\u00e8res \u00e9tant potentiellement entr\u00e9es en contact \u00e9troit avec le SRAS sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant potentiellement contagieux pendant les 10 jours suivant l'accouchement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le nouveau-n\u00e9 n'est soumis \u00e0 un d\u00e9pistage pr\u00e9liminaire du SRAS que lorsque la m\u00e8re ou le nouveau-n\u00e9 pr\u00e9sente des sympt\u00f4mes du SRAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Lorsque la m\u00e8re demeure asymptomatique, il faut envisager le retour \u00e0 la maison de la m\u00e8re et du nouveau-n\u00e9. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "WHO guidelines for the global surveillance of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "\u00ab A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "\u00ab Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1697--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "\u00ab Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "\u00ab Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "\u00ab Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "\u00ab Severe acute respiratory syndrome in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Steele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sgro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Read",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopplin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "124--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "\u00ab A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "\u00ab Clinical description of a completed outbreak of SARS in Vietnam",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Vu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leitmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Uyeki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Inf Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "334--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Crisis prevention and management during SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Quah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hin-Peng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Inf Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "364--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Update: outbreak of severe acute respiratory syndrome-worldwide",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "\u00ab From the Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "1918--1938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Emerg Inf Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hsieh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sb",
                    "middle": [
                        "\u00ab"
                    ],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sars",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "201--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Gestion du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) chez les adultes : Guide int\u00e9rimaire pour les fournisseurs de soins. Site Web de Sant\u00e9 Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sant\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "Canada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "\u00ab Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the Greater Toronto Area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Slutsky AS et coll. \u00ab Critically ill patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "367--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "\u00ab Antepartum pneumonia in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ledger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "413--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "\u00ab Pneumonia during pregnancy: has modern technology improved maternal and fetal outcome? \u00bb",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Madinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Greenspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Eilrodt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "657--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "\u00ab Risk factors associated with the increasing prevalence of pneumonia during pregnancy \u00bb",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "981--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "\u00ab Indirect obstetric deaths in the state of Michigan 1960-1968 \u00bb",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Visscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Visscher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1187--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Pneumococcal pneumonias complicating the pregnancy and puerperium",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Finland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dublin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "",
            "volume": "250",
            "issn": "",
            "pages": "1027--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "\u00ab Pneumonia during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rigby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pastorek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Obstet Gynecol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "107--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "\u00ab Acute respiratory failure in pregnancy due to staphylococcal pneumonia \u00bb",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Quigley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ir Med J",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "320--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "\u00ab Pregnancy and the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am Rev Resp Dis",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "559--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "\u00ab Respiratory disease in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leontic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "111--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "\u00ab Fatal swine influenza pneumonia during late pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Volkert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "213--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "\u00ab Observations on excess mortality associated with epidemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Eickhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Serfling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "776--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "\u00ab Pregnancy outcome following first-trimester varicella infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Balducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rodis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosengren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vintzileos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Spivey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vosseller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "5--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "\u00ab Outcome after maternal varicella infection in the first 20 weeks of pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pastuszak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldkamp M Gladstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "901--906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome and pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Swiet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "641--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "\u00ab Development of a standard treatment protocol for severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lk-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "So",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yung",
                    "middle": [],
                    "last": "Rw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1615--1622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "\u00ab Current concepts in SARS treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwamoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Chemother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "\u00ab Glycyrrhizin, an active component of liquorice roots, and replication of SARS-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinatl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgenstern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabenau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "2045--2051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "\u00ab Common adverse events associated with the use of ribavirin for severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Knowles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Phillips",
                    "middle": [],
                    "last": "Ej",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dresser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Inf Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1139--1181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Treatment of SARS with human interferons",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinatl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgenstern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabenau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "293--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "\u00ab Severe acute respiratory syndrome-related coronavirus is inhibited by interferon-alpha",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Stroher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dicaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Strong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Plummer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Inf Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "1164--1171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "\u00ab The effect of Severe Acute Respiratory Syndrome on a hospital obstetrics and gynaecology service",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Haines",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BJOG",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "643--648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Canadian Task Force on Preventive Health Care. \u00ab New grades for recommendations from the Canadian Task Force on Preventive Health Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Woolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Battista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Angerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Logan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "207--215",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "En pr\u00e9sence d'une \u00e9closion de SRAS, toutes les patientes enceintes \u00e9valu\u00e9es ou admises \u00e0 l'h\u00f4pital devraient faire l'objet d'un d\u00e9pistage des sympt\u00f4mes et des facteurs de risque du SRAS. (III-C) 3. \u00c0 leur arriv\u00e9e au sein de l'unit\u00e9 de triage quant au travail, les patientes enceintes chez lesquelles la pr\u00e9sence du SRAS est soup\u00e7onn\u00e9e et probable devraient \u00eatre plac\u00e9es dans une salle d'isolement dot\u00e9e d'un syst\u00e8me de ventilation \u00e0 pression n\u00e9gative comptant au moins six renouvellements d'air \u00e0 l'heure. Toutes les unit\u00e9s de travail et d'accouchement offrant des soins \u00e0 des patientes chez lesquelles la pr\u00e9sence du SRAS est soup\u00e7onn\u00e9e et probable devraient disposer d'au moins une salle dans laquelle ces patientes peuvent conna\u00eetre leur travail et leur accouchement en toute s\u00fbret\u00e9, et ce, malgr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer un isolement a\u00e9rog\u00e8ne. (III-C) 4. Dans la mesure du possible, le travail et l'accouchement (y compris l'accouchement op\u00e9ratoire ou la c\u00e9sarienne) devraient \u00eatre pris en charge, dans une salle d'isolement d\u00e9sign\u00e9e dot\u00e9e d'un syst\u00e8me de ventilation \u00e0 pression n\u00e9gative, par du personnel d\u00e9sign\u00e9 disposant d'une tenue de protection et d'une formation sp\u00e9cialis\u00e9e en pr\u00e9vention des infections. (III-C) 5. Tant l'anesth\u00e9sie r\u00e9gionale que g\u00e9n\u00e9rale peuvent s'av\u00e9rer ad\u00e9quates pour l'accouchement des patientes atteintes du SRAS. (III-C)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". Le personnel offrant des soins aux patientes enceintes atteintes du SRAS ne devraient pas offrir leurs services aux autres patientes enceintes. Le personnel offrant des soins aux patientes enceintes atteintes du SRAS devraient activement faire l'objet d'une surveillance visant la fi\u00e8vre et d'autres sympt\u00f4mes du SRAS. Ces personnes ne devraient pas travailler en pr\u00e9sence de tout sympt\u00f4me du SRAS se manifestant dans les 10 jours suivant une exposition \u00e0 un patient atteint du SRAS. (III-C) 9. Tous les professionnels des soins de sant\u00e9, les r\u00e9sidents et les membres du personnel de soutien devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une formation sur la prise en charge et le confinement des infections afin de pr\u00e9venir la propagation du virus du SRAS. (III-A) un danger de mort. \u00c0 la fin de 2003, au total, 8 096 cas avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle internationale et 774 d\u00e9c\u00e8s avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s 1 . Bien que la plupart des cas soient survenus en Asie du Sud-Est, 251 cas probables, 187 cas soup\u00e7onn\u00e9s et 43 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s au Canada en septembre 2003 2 . Nous savons maintenant que le SRAS est caus\u00e9 par un nouveau coronavirus 3-5 et qu'il se propage facilement par l'interm\u00e9diaire de gouttelettes de salive et de DIRECTIVE CLINIQUE DE LA SOGC 366 l APRIL JOGC AVRIL 2009Crit\u00e8res d'\u00e9valuation des r\u00e9sultats et de classification des recommandations, fond\u00e9s sur ceux du Groupe d'\u00e9tude canadien sur les soins de sant\u00e9 pr\u00e9ventifs",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u00e9pid\u00e9mie de grippe asiatique de 1957-1958, le taux de mortalit\u00e9 chez les femmes enceintes \u00e9tait deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que chez les femmes n'\u00e9tant pas enceintes, un taux accru \u00e9tant constat\u00e9 au cours du troisi\u00e8me trimestre29 . Dix pour cent de tous les d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 cette \u00e9pid\u00e9mie de grippe ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s chez des femmes enceintes 27 .Cas de SRAS signal\u00e9s pendant la grossesseEn mai 2003, au total, 10 cas de SRAS avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s chez des patientes enceintes de Hong Kong 32 . L'hypoxie, attribuable \u00e0 un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb li\u00e9 au SRAS, a men\u00e9 \u00e0 une fausse couche pr\u00e9coce dans quatre de ces 10 cas. Pour contribuer \u00e0 la protection du foetus, on a administr\u00e9 aux femmes enceintes de l'oxyg\u00e8ne d'appoint en vue de maintenir la saturation art\u00e9rielle maternelle au-dessus de 95 % et on les a maintenues en position verticale. Les femmes b\u00e9n\u00e9ficiant d'une ventilation artificielle ont \u00e9t\u00e9 maintenues en d\u00e9cubitus lat\u00e9ral gauche afin de maximiser la circulation sanguine ut\u00e9rine. L'\u00e9tat foetal a \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 par cardiotocographie et l'examen \u00e9chographique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour surveiller la croissance foetale et l'\u00e9coulement Doppler.Toutes les patientes enceintes ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es de fa\u00e7on empirique au moyen d'antibiotiques \u00e0 large spectre (p. ex. clarithromycine, amoxicilline-clavulanate) afin de pr\u00e9venir l'apparition d'infections bact\u00e9riennes secondaires. La ribavirine \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux patientes qui pr\u00e9sentaient les formes les plus graves de la maladie. Puisque rien n'indique que la ribavirine est efficace contre le SRAS, son utilisation n'est actuellement pas recommand\u00e9e \u00e0 cette fin14 . Plusieurs cas ont fait l'objet d'une administration r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de fortes doses de corticost\u00e9ro\u00efdes33 . Deux d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s chez des patientes enceintes recevant des doses \u00e9lev\u00e9es de st\u00e9ro\u00efdes, conjointement avec la pr\u00e9sence d'une septic\u00e9mie au Staphylococcus aureus multir\u00e9sistante aux antibiotiques. Chez les femmes enceintes qui semblaient courir un risque d'accouchement pr\u00e9terme, des doses additionnelles de dexam\u00e9thasone ont \u00e9t\u00e9 administr\u00e9es \u00e0 des fins prophylactiques pour le foetus.Des r\u00e9sultats in vitro semblent indiquer que l'utilisation des interf\u00e9rons recombinants humains a, b et g pourrait jouer un r\u00f4le dans la prise en charge du SRAS37,38 . Leur utilisation en milieu clinique pour contrer le SRAS pendant la grossesse n\u00e9cessite la tenue d'autres recherches.\u2022 Les ant\u00e9c\u00e9dents d\u00e9taill\u00e9s de la patiente quant aux d\u00e9placements et aux contacts sont consign\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "une maladie grave (chez plus de 250 Canadiens) et de 43 d\u00e9c\u00e8s depuis 2003. Compte tenu de la nature hautement contagieuse du SRAS, des mesures de diagnostic, de prise en charge et de confinement doivent \u00eatre mises en oeuvre de fa\u00e7on dynamique au sein de toutes les communaut\u00e9s m\u00e9dicales afin d'\u00e9viter une propagation \u00e9pid\u00e9mique. Une attention particuli\u00e8re doit \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 la salle de travail et d'accouchement, endroit o\u00f9 les m\u00e8res, leurs enfants et leur famille courent un risque d'exposition potentielle \u00e0 une personne infect\u00e9e. De plus, des mesures sp\u00e9ciales doivent \u00eatre mises en oeuvre pour assurer la protection des membres du personnel affect\u00e9s au travail et \u00e0 l'accouchement, lesquels pourraient conna\u00eetre un contact prolong\u00e9 avec des femmes en travail et une exposition substantielle \u00e0 des liquides corporels au moment de l'accouchement et de la r\u00e9animation n\u00e9onatale. Le pr\u00e9sent document d\u00e9crit une strat\u00e9gie sugg\u00e9r\u00e9e pour la prise en charge des patientes enceintes atteintes du SRAS au sein de la salle de travail et d'accouchement. Ce protocole pourrait s'av\u00e9rer utile pour faire face \u00e0 d'autres maladies infectieuses \u00e9mergentes constituant un danger de mort. La qualit\u00e9 des r\u00e9sultats signal\u00e9s dans le pr\u00e9sent document a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e au moyen des crit\u00e8res d'\u00e9valuation des r\u00e9sultats contenus dans le Rapport du Groupe d'\u00e9tude canadien sur les soins de sant\u00e9 pr\u00e9ventifs (Tableau). 1. Tous les h\u00f4pitaux devraient mettre en oeuvre des syst\u00e8mes de pr\u00e9vention des infections, afin de s'assurer que des alertes au sujet des modifications que connaissent les facteurs de risque d'exposition au SRAS ou \u00e0 d'autres maladies transmissibles potentiellement graves sont communiqu\u00e9es sans tarder aux unit\u00e9s cliniques, y compris l'unit\u00e9 de travail et d'accouchement. (III-C) 2. En pr\u00e9sence d'une \u00e9closion de SRAS, toutes les patientes enceintes \u00e9valu\u00e9es ou admises \u00e0 l'h\u00f4pital devraient faire l'objet d'un d\u00e9pistage des sympt\u00f4mes et des facteurs de risque du SRAS. (III-C) 3. \u00c0 leur arriv\u00e9e au sein de l'unit\u00e9 de triage quant au travail, les patientes enceintes chez lesquelles la pr\u00e9sence du SRAS est soup\u00e7onn\u00e9e et probable devraient \u00eatre plac\u00e9es dans une salle d'isolement dot\u00e9e d'un syst\u00e8me de ventilation \u00e0 pression n\u00e9gative comptant au moins six renouvellements d'air \u00e0 l'heure. Toutes les unit\u00e9s de travail et d'accouchement offrant des soins \u00e0 des patientes chez lesquelles la pr\u00e9sence du SRAS est soup\u00e7onn\u00e9e et probable devraient disposer d'au moins une salle dans laquelle ces patientes peuvent conna\u00eetre leur travail et leur accouchement en toute s\u00fbret\u00e9, et ce, malgr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer un isolement a\u00e9rog\u00e8ne. (III-C) 4. Dans la mesure du possible, le travail et l'accouchement (y compris l'accouchement op\u00e9ratoire ou la c\u00e9sarienne) devraient \u00eatre pris en charge, dans une salle d'isolement d\u00e9sign\u00e9e dot\u00e9e d'un syst\u00e8me de ventilation \u00e0 pression n\u00e9gative, par du personnel d\u00e9sign\u00e9 disposant d'une tenue de protection et d'une formation sp\u00e9cialis\u00e9e en pr\u00e9vention des infections. (III-C) 5. Tant l'anesth\u00e9sie r\u00e9gionale que g\u00e9n\u00e9rale peuvent s'av\u00e9rer ad\u00e9quates pour l'accouchement des patientes atteintes du SRAS. (III-C) 6. Les nouveau-n\u00e9s issus de m\u00e8res atteintes du SRAS devraient \u00eatre isol\u00e9s au sein d'une unit\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e jusqu'\u00e0 ce que leur \u00e9tat ait \u00e9t\u00e9 satisfaisant pendant 10 jours ou jusqu'\u00e0 ce que la p\u00e9riode d'isolement de la m\u00e8re ait pris fin. La m\u00e8re ne devrait pas allaiter pendant cette p\u00e9riode. (III-C) 7. Une \u00e9quipe multidisciplinaire (comprenant des obst\u00e9triciens, des infirmi\u00e8res, des p\u00e9diatres, des sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention des infections, des inhaloth\u00e9rapeutes et des anesth\u00e9siologistes) devrait \u00eatre nomm\u00e9e au sein de chaque unit\u00e9 et \u00eatre responsable de l'organisation et de la mise en oeuvre des protocoles de prise en charge du SRAS de l'unit\u00e9. (III-C) 8. Le personnel offrant des soins aux patientes enceintes atteintes du SRAS ne devraient pas offrir leurs services aux autres patientes enceintes. Le personnel offrant des soins aux patientes enceintes atteintes du SRAS devraient activement faire l'objet d'une surveillance visant la fi\u00e8vre et d'autres sympt\u00f4mes du SRAS. Ces personnes ne devraient pas travailler en pr\u00e9sence de tout sympt\u00f4me du SRAS se manifestant dans les 10 jours suivant une exposition \u00e0 un patient atteint du SRAS. (III-C) 9. Tous les professionnels des soins de sant\u00e9, les r\u00e9sidents et les membres du personnel de soutien devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une formation sur la prise en charge et le confinement des infections afin de pr\u00e9venir la propagation du virus du SRAS. (III-A) 10. Les autorit\u00e9s sanitaires r\u00e9gionales, conjointement avec le personnel hospitalier, devraient envisager la d\u00e9signation d'\u00e9tablissements ou d'unit\u00e9s de soins de sant\u00e9 particuli\u00e8res (y compris des centres de soins primaires, secondaires ou tertiaires) en ce qui concerne l'offre de soins aux patients atteints du SRAS ou de maladies semblables. (III-A)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}