{
    "paper_id": "3dc32a40f83536c9754f2d7908d8b8dfd0ce189d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": ". Representaci\u00f3n esquem\u00e1tica del sistema de ventilaci\u00f3n de la cabina de un avi\u00f3n comercial. * Otras trombofilias: aumento de la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de factor IX, factor XI y del inhibidor de la fibrin\u00f3lisis activable por la trombina, disfibrinogenemias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "A lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, se ha experimentado un incremento progresivo del n\u00famero de personas que utilizan aviones para sus desplazamientos. Seg\u00fan datos de la International Civil Aviation Organization, en 2000 volaron 1.647 millones de personas y, pese a los problemas derivados de los conflictos de seguridad y del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS), se prev\u00e9 que el n\u00famero de pasajeros experimente un incremento anual del 4,4% hasta el a\u00f1o 2015 1 . En los aeropuertos gestionados por Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea (AENA), se realizaron m\u00e1s de dos millones de operaciones de tr\u00e1fico a\u00e9reo durante 2005, lo que supone el embarque de 179 millones de pasajeros 2 . Estas cifras representan un incremento del 29% en el n\u00famero de pasajeros desde 2000, con un incremento anual del 6% 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 462,
                    "end": 463,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Justificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, los avances alcanzados en el control y tratamiento de muchos trastornos respiratorios cr\u00f3nicos han favorecido un cambio en el estilo de vida de los enfermos. De tal forma, que se plantea la realizaci\u00f3n de actividades de ocio o profesionales que hace a\u00f1os no eran asumibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Justificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque no son muy frecuentes, viajar en avi\u00f3n plantea algunos potenciales riesgos respiratorios 3 . Datos de 120 compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas integradas en la International Air Transport Association (IATA) muestran que entre 1977 y 1984 se produjeron 577 defunciones en vuelo, lo que supone 0,31 fallecimientos por mill\u00f3n de pasajeros o 25,1 muertes por mill\u00f3n de despegues 4 . Las complicaciones respiratorias supusieron la tercera causa de muerte reconocida (7%), despu\u00e9s de las de origen card\u00edaco (65%) y neopl\u00e1sico (9%) 4 . Adem\u00e1s, resultaba llamativo que mientras en los fallecimientos de origen card\u00edaco s\u00f3lo se conoc\u00eda la existencia previa de enfermedad en el 22% de los casos, en las defunciones debidas a trastornos respiratorios se ten\u00eda conocimiento previo de la enfermedad en un 46% de los pacientes, por lo que se puede intuir la existencia de alg\u00fan problema en la evaluaci\u00f3n previa al vuelo o en el manejo de los pacientes durante \u00e9ste 4 . Aun sin tratarse de episodios mortales, los s\u00edntomas respiratorios son causantes de buena parte de las emergencias que se producen a bordo de un avi\u00f3n. Cuando se analizaron todos los casos en los que se utiliz\u00f3 el botiqu\u00edn m\u00e9dico de aviones comerciales de la IATA entre agosto de 1984 y julio de 1988, el dolor tor\u00e1cico y la disnea fueron, junto con la p\u00e9rdida de consciencia, los tres motivos m\u00e1s habituales en 2.322 episodios totales 5, 6 . De igual modo, se comprob\u00f3 que el 62% de los viajeros que requiri\u00f3 asistencia m\u00e9dica ten\u00eda un trastorno m\u00e9dico conocido asociado al episodio acontecido a bordo del avi\u00f3n 6 , por lo que tambi\u00e9n se pone de manifiesto la trascendencia de una cuidadosa evaluaci\u00f3n previa. En la misma l\u00ednea, un servicio que ofrec\u00eda asistencia de expertos por radio durante emergencias en vuelo recibi\u00f3 8.450 llamadas en 2001, de las que el 11% correspond\u00eda a problemas respiratorios 7, 8 . En definitiva, los problemas respiratorios pueden llegar a suponer el 11% de las urgencias desarrolladas en vuelo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 363,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 513,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 938,
                    "end": 939,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1378,
                    "end": 1380,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1381,
                    "end": 1382,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1555,
                    "end": 1556,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1847,
                    "end": 1849,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1850,
                    "end": 1851,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Justificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Frente a esta situaci\u00f3n, se han generado diversas normativas o recomendaciones, elaboradas por sociedades cient\u00edficas o por las propias compa\u00f1\u00edas de aviaci\u00f3n 7, [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] . Sin embargo, existe poca informaci\u00f3n cient\u00edfica contrastada con un alto grado de evidencia en este campo, por lo que la mayor\u00eda de estas recomendaciones se asentaba \u00fanicamente en el consenso de expertos. De hecho, en los \u00faltimos a\u00f1os, se han publicado resultados contradictorios con las pautas recomendadas en las normativas previas. Por otra parte, existe un problema local, derivado de la diferente legislaci\u00f3n al respecto y de la gran disparidad de criterios, recursos y actitud de las diferentes compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 160,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 164,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Justificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En este documento, se intentar\u00e1 definir unas pautas de evaluaci\u00f3n para enfermos respiratorios cr\u00f3nicos que pretenden viajar en avi\u00f3n, adaptadas a las caracter\u00edsticas de nuestro entorno y a las \u00faltimas evidencias disponibles. Tambi\u00e9n se tratar\u00e1 de establecer recomendaciones espec\u00edficas para las enfermedades respiratorias m\u00e1s habituales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Justificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existe abundante informaci\u00f3n sobre la fisiolog\u00eda respiratoria durante los vuelos, tanto en sujetos sanos como en enfermos 9,14-16, 18 revisiones sobre las condiciones ambientales y de acondicionamiento son publicadas por las propias compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas y est\u00e1n disponibles en Internet 22, 23 . Conviene recordar que la atm\u00f3sfera que rodea a la corteza terrestre est\u00e1 compuesta por diferentes capas o estratos: la troposfera, la estratosfera, la mesosfera, la termosfera y la exosfera. La capa m\u00e1s interna es la troposfera, que va desde el nivel del mar hasta los 9.144 m (30.000 pies) en la zona de los polos y hasta los 18.288 m (60.000 pies) en el ecuador (ap\u00e9ndice I). Los aviones comerciales actuales vuelan dentro de esta zona. La presi\u00f3n atmosf\u00e9rica depende de la columna de aire que tiene encima el punto de medici\u00f3n, por ello cuanto mayor sea la altitud, menor ser\u00e1 la presi\u00f3n. Como este descenso de la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica es logar\u00edtmico ( fig. 1 ), inicialmente peque\u00f1os cambios de altura producen importantes cambios de presi\u00f3n. As\u00ed a 6.096 m (20.000 pies) la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica es menos de la mitad que a nivel del mar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 133,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 288,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 945,
                    "end": 951,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "La composici\u00f3n de la troposfera es constante, con aproximadamente un 78% de nitr\u00f3geno y un 21% de ox\u00edgeno. Como la presi\u00f3n parcial de un gas est\u00e1 en funci\u00f3n de su concentraci\u00f3n y de la presi\u00f3n total, la presi\u00f3n de ox\u00edgeno depende directamente de la altitud y cae exponencialmente al ascender ( fig. 2 ). Esta hipoxia es la causante de las limitaciones y los riesgos de los alpinistas y tambi\u00e9n de los problemas de aclimataci\u00f3n en poblaciones establecidas en altitud. Adem\u00e1s, la adaptaci\u00f3n a este tipo de entorno se agrava por el mayor o menor grado de ejercicio que se efect\u00fae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 300,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n de las respuestas fisiol\u00f3gicas del hombre, la atm\u00f3sfera se puede dividir en 3 zonas: la fisiol\u00f3gica, la fisiol\u00f3gicamente deficiente y la zona equivalente al espacio. En la zona fisiol\u00f3gica es donde el cuerpo humano se encuentra bien adaptado y donde el nivel de ox\u00edgeno es suficiente para mantener unas funciones normales. Se extiende desde el nivel del mar hasta los 3.000 m. No obstante, cambios r\u00e1pidos de altitud dentro de esta zona pueden producir problemas menores por la expansi\u00f3n de los gases corporales atrapados. La zona fisiol\u00f3gicamente deficiente se extiende desde los 3.000 a los 15.200 m.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "En la misma, el descenso de la presi\u00f3n barom\u00e9trica produce una hipoxia ambiental cr\u00edtica, por lo que es necesario el uso de ox\u00edgeno suplementario en las cotas m\u00e1s altas. Desde el punto de vista fisiol\u00f3gico, a partir de los 15.000 m comienza el espacio. En esta zona, el hombre no puede sobrevivir ni siquiera con ox\u00edgeno suplementario dada la baja presi\u00f3n ambiental y necesita trajes presurizados. A partir de los 19.355 m, la presi\u00f3n barom\u00e9trica es menor que la presi\u00f3n del vapor de agua a 37 \u00baC y se produce la evaporaci\u00f3n de los fluidos corporales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "En general, los aviones comerciales vuelan en torno a los 11.000-12.200 m (36.000-40.000 pies) 1, 24, 25 . Si su presi\u00f3n interna dependiese directamente de la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica externa, el ambiente resultar\u00eda incompatible con la vida. Por tanto, los aviones deben ser presurizados, es decir incrementar su presi\u00f3n con respecto al exterior. Para ello toman el aire ambiente y lo comprimen. Como el gas se calienta en este proceso, posteriormente necesita ser refrigerado 26 . La presi\u00f3n se controla mediante la cantidad de aire inyectado y mediante v\u00e1lvulas de escape ajustadas a la presi\u00f3n deseada. Para poder soportar la presi\u00f3n diferencial, la estructura de la aeronave debe ser reforzada, lo que incrementa su peso. Tanto por su mayor peso como por la energ\u00eda adicional necesaria para la compresi\u00f3n del aire, la presurizaci\u00f3n aumenta el consumo de los aviones, lo que disminuye su autonom\u00eda. El sistema de presurizaci\u00f3n utilizado para los aviones comerciales se denomina isob\u00e1rico 27 . Inicialmente, seg\u00fan se asciende se mantiene la misma presi\u00f3n ambiental, a partir de una cierta altitud el sistema mantiene una presi\u00f3n constante (isob\u00e1rica) a pesar de los cambios en la altitud. Muchos aviones militares utilizan un sistema diferente, el sistema de presurizaci\u00f3n diferencial-isob\u00e1rico, que necesita menos instalaci\u00f3n estructural y de este modo ahorra peso 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 101,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 102,
                    "end": 104,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 474,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 988,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1363,
                    "end": 1365,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "Debido a las limitaciones t\u00e9cnicas ya comentadas y a su coste, los aviones no son presurizados a una presi\u00f3n equivalente a la del nivel del mar, sino a una presi\u00f3n intermedia dependiente del tipo de avi\u00f3n, pero que suele estar pr\u00f3xima a la equivalente a los 2.400 m 1,24,25,28-33 . A esta altitud, la presi\u00f3n ambiental de ox\u00edgeno es equivalente a respirar un 15,1% de ox\u00edgeno a nivel del mar. Pese a que la legislaci\u00f3n internacional establece que la presi\u00f3n en cabina m\u00ednima deber\u00eda ser la correspondiente a una altitud de 2.438 m (8.000 pies) 34 , la presi\u00f3n en cabina no resulta constante durante un vuelo. En una amplia serie de determinaciones realizadas durante vuelos comerciales, se comprob\u00f3 que las condiciones dentro de las cabinas suelen corresponder a 1.800-2.400 m (6.000-8.000 pies) de altura sobre el nivel del mar 29, 30, 35 . En caso de despresurizaci\u00f3n brusca, se hace necesario el uso de m\u00e1scaras de ox\u00edgeno (obligatorias en el equipamiento de los vuelos comerciales) para sobrevivir. Como dato adicional, destacaremos que a 10.600 m una persona pierde la consciencia a los 30-45 s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 546,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 832,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 836,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 839,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "El nivel de presurizaci\u00f3n tambi\u00e9n depende del tipo de avi\u00f3n. El antiguo Concorde estaba presurizado a una c\u00f3moda presi\u00f3n de 1.829 m (6.000 pies). La tendencia actual de los nuevos modelos, tanto de Boeing como de Airbus, es presurizar a esta presi\u00f3n m\u00e1s confortable y segura 36 . Sin embargo, se prev\u00e9 que el nuevo Airbus 380 transportar\u00e1 a cerca de 600 pasajeros con una altitud en cabina superior a 2.438 m (8.000 pies), en ocasiones durante 20 h 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de los problemas derivados de los cambios en la presi\u00f3n barom\u00e9trica, el ambiente exterior de los vuelos comerciales plantea otros problemas. La concentraci\u00f3n de ozono, que es muy baja a nivel del mar, se incrementa con la altitud, y alcanza su pico en la estratosfera. Este gas, importante para filtrar la radiaci\u00f3n ultravioleta, resulta t\u00f3xico para el sistema respiratorio, incluso a concentraciones menores de 1 ppm que se pueden alcanzar en algunas cotas habituales de vuelo. Para controlar este problema, los aviones tienen instalados catalizadores de ozono, para disminuir su concentraci\u00f3n. Las normas de la Federal Aviation Administration establecen una concentraci\u00f3n media m\u00e1xima de 0,1 ppm y un pico m\u00e1ximo de 0,25 ppm 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "La temperatura cae aproximadamente 2 \u00baC por cada 300 m de altitud, por lo que el aire de los aviones debe ser calentado 27 . Este aire normalmente tiene un bajo contenido en humedad (5%) y esto puede causar problemas en algunos sujetos. La mayor\u00eda de los aviones comerciales recircula aproximadamente el 50% del aire para mejorar las condiciones de humedad ambiental y de eficiencia energ\u00e9tica. El aire debe ser filtrado para retener part\u00edculas menores de 0,3 \u00b5m de di\u00e1metro mediante filtros de alta eficiencia (HEPA) similares a los que se colocan en los quir\u00f3fanos hospitalarios. Este sistema se considera efectivo para retener, adem\u00e1s de las part\u00edculas en suspensi\u00f3n, bacterias, hongos e incluso virus eliminados durante el habla, accesos de tos y estornudos ( fig. 3 ). La renovaci\u00f3n de aire se realiza entre 15-20 veces/h, aunque var\u00eda en funci\u00f3n de los modelos y las zonas del avi\u00f3n. El sistema de ventilaci\u00f3n de la cabina origina flujos de aire en sentido transversal y es capaz de renovar el aire con mayor eficacia que en los edificios con aire acondicionado. Complejos sistemas electr\u00f3nicos con sensores por toda la aeronave controlan la temperatura y regulan las v\u00e1lvulas con el fin de mantener una temperatura lo m\u00e1s homog\u00e9nea posible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 122,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 764,
                    "end": 770,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, conviene mencionar que el contenido en CO 2 de este aire filtrado y acondicionado suele ser muy bajo (1.000 ppm).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los vuelos comerciales y su entorno"
        },
        {
            "text": "La presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno inspirado (PIO 2 ) es una funci\u00f3n de la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica y de la presi\u00f3n de vapor de agua 37 . Como la presi\u00f3n de vapor de agua a la misma temperatura corporal se mantiene estable con la altitud, la PIO 2 se reducir\u00e1 con la altitud (hipoxia hipob\u00e1rica) 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 288,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hipoxia hipob\u00e1rica"
        },
        {
            "text": "Respirar aire ambiente a 2.438 m (8.000 pies) es equivalente a respirar ox\u00edgeno al 15,1% a nivel del mar. Esto implica una ca\u00edda de la PIO 2 de 150 mmHg a nivel del mar hasta 107 mmHg 38, 39 . En sujetos sanos, esto puede suponer una reducci\u00f3n de la presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno (PaO 2 ) de 98 a 55 mmHg 35, 39, 40 , que suele ser bien tolerada y no produce s\u00edntomas. Sin embargo, en pacientes con enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas y cierto grado de hipoxemia basal, la disminuci\u00f3n de la PIO 2 durante el vuelo puede originar reducciones m\u00e1s acusadas de la saturaci\u00f3n de oxihemoglobina [41] [42] [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 305,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 309,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 312,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 595,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hipoxia hipob\u00e1rica"
        },
        {
            "text": "La exposici\u00f3n aguda a un entorno hipob\u00e1rico desencadena hiperventilaci\u00f3n, inducida fundamentalmente por la estimulaci\u00f3n de los quimiorreceptores perif\u00e9ricos, y que suele estar mediada por un incremento del volumen corriente 38 . Tambi\u00e9n origina un aumento del gasto card\u00edaco para compensar la hipoxia sist\u00e9mica residual, mediado principalmente por taquicardia 31 , y que suele ser proporcional a la ca\u00edda de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 44 . Al incremento de la perfusi\u00f3n pulmonar ocasionado por el aumento del gasto card\u00edaco 45 , se asocia la vasoconstricci\u00f3n hip\u00f3xica de la arteria pulmonar y la elevaci\u00f3n de las cifras de presi\u00f3n sist\u00f3lica pulmonar 45 . Como consecuencia del aumento en las resistencias vasculares pulmonares, se origina una redistribuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo que llega a los pulmones y aumenta la perfusi\u00f3n de determinadas zonas pulmonares con respecto a la que ten\u00edan a nivel del mar 45 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 226,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 435,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 904,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hipoxia hipob\u00e1rica"
        },
        {
            "text": "La altitud tambi\u00e9n se asocia a una limitaci\u00f3n en la difusi\u00f3n de ox\u00edgeno desde la atm\u00f3sfera hacia los capilares pulmonares como consecuencia de la interacci\u00f3n de diferentes factores 46 . Tanto la reducci\u00f3n de la PIO 2 como la disminuci\u00f3n de la afinidad de la hemoglobina por el ox\u00edgeno en situaciones de baja presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno originan una ca\u00edda m\u00e1s intensa en el contenido de ox\u00edgeno de los capilares pulmonares que a nivel del mar. Por \u00faltimo, el tiempo de tr\u00e1nsito de la sangre a trav\u00e9s de los capilares pulmonares se acorta por la taquicardia originada por la altitud y ello limita el tiempo disponible para establecer un adecuado equilibrio de ox\u00edgeno 47 . El resultado neto es un incremento en la diferencia alv\u00e9olo-arterial de ox\u00edgeno 42, 48, 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 668,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 754,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 758,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 761,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hipoxia hipob\u00e1rica"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, la saturaci\u00f3n de oxihemoglobina disminuye de modo significativo cuando se realiza ejercicio f\u00edsico en un entorno hipob\u00e1rico 50 . De igual manera, la realizaci\u00f3n de ejercicio a grandes altitudes produce un incremento de la diferencia alv\u00e9olo-arterial de ox\u00edgeno en sujetos residentes habituales a nivel del mar, mientras que no afecta a nativos de elevadas altitudes 51 . Trabajos realizados con la t\u00e9cnica de eliminaci\u00f3n de gases inertes m\u00faltiples han demostrado que la hipoxia hipob\u00e1rica se asocia a una mayor heterogeneidad en la relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n y a una limitaci\u00f3n de la difusi\u00f3n, que de manera sin\u00e9rgica empeoran la hipoxemia a medida que aumenta la intensidad del ejercicio 52 . El factor que m\u00e1s influye en las alteraciones gasom\u00e9tricas durante la realizaci\u00f3n de ejercicio en un medio hipob\u00e1rico parece ser la limitaci\u00f3n de la difusi\u00f3n, secundaria a la disminuci\u00f3n de la PIO 2 51 . Por otra parte, el edema intersticial ocasionado por la extravasaci\u00f3n de fluidos al espacio extravascular parece potenciar el desequilibrio ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n. Los cambios descritos tienen muy poca repercusi\u00f3n en sujetos sanos, que \u00fanicamente pueden notar un ligero aumento de su volumen corriente y frecuencia card\u00edaca. Sin embargo, la hipoxia hipob\u00e1rica supone un riesgo para algunos enfermos respiratorios cr\u00f3nicos, en los que puede agravar la hipoxemia previa y favorecer el desarrollo de complicaciones cardiovasculares. De hecho, se reconoce que la hipoxia disminuye el umbral isqu\u00e9mico en varones con cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica inducida por el ejercicio, favorece algunas arritmias auriculares y se asocia a latidos ventriculares ect\u00f3picos, por el incremento de la actividad simp\u00e1tica 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 376,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 703,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 907,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1700,
                    "end": 1702,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hipoxia hipob\u00e1rica"
        },
        {
            "text": "A medida que se asciende en la atm\u00f3sfera, la presi\u00f3n barom\u00e9trica disminuye y los gases corporales atrapados, que no pueden comunicarse con el exterior, se expanden 9 . Este fen\u00f3meno se explica por la ley de Boyle, que establece que el volumen de un gas es inversamente proporcional a la presi\u00f3n:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 165,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Aunque la expansi\u00f3n de los gases atrapados es limitada, se produce de forma r\u00e1pida, por lo que en sujetos normales puede originar molestias en algunos \u00f3rganos como en el o\u00eddo, los senos paranasales, los dientes y el sistema gastrointestinal. En pacientes con enfermedades respiratorias, e incluso en sujetos j\u00f3venes aparentemente normales con peque\u00f1as bullas apicales, puede causar problemas m\u00e1s graves [53] [54] [55] [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "O\u00eddos. Los o\u00eddos son uno de los \u00f3rganos donde m\u00e1s frecuentemente se puede producir una obstrucci\u00f3n con atrapamiento a\u00e9reo, debido a que la trompa de Eustaquio, que normalmente estabiliza el aire del o\u00eddo medio con el exterior, se obstruye total o parcialmente. Esto puede ocurrir tanto al ascender como al descender y es tambi\u00e9n uno de los principales problemas durante las inmersiones. Puede deberse a un defecto cr\u00f3nico intr\u00ednseco o adquirido de la conducci\u00f3n o a un proceso agudo derivado de una infecci\u00f3n o una reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Al ascender, el aire se expande y ejerce una presi\u00f3n sobre el t\u00edmpano que se abomba hacia fuera. Cuando se alcanza una sobrepresi\u00f3n de 12-15 mmHg una peque\u00f1a burbuja de aire es expulsada hacia las fosas nasales y, a veces, se acompa\u00f1a de un peque\u00f1o ruido. Al descender, ocurre lo contrario. La presi\u00f3n externa aumenta y el t\u00edmpano se abomba hacia dentro. Es mucho m\u00e1s probable que se obstruya en esta maniobra ya que la trompa de Eustaquio funciona peor en este sentido. Este bloqueo a\u00e9reo puede producir ruidos, mareos y dolor de o\u00eddos a veces muy intenso, sobre todo si la \u00faltima parte del descenso es muy r\u00e1pido. Una maniobra \u00fatil para prevenir esta obstrucci\u00f3n consiste en tragar saliva frecuentemente. La toma de l\u00edquidos o comida tambi\u00e9n pueden ayudar. En caso de que persista, se recomienda efectuar suaves maniobras de Valsalva 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Senos paranasales. Los senos paranasales pueden presentar problemas similares a los o\u00eddos. En este caso, la obstrucci\u00f3n puede deberse a lesiones cr\u00f3nicas como p\u00f3lipos o a problemas agudos como el moco causado por infecciones o procesos al\u00e9rgicos. En general, el problema aparece en los descensos y en el 70% de los casos afecta a los senos frontales. El dolor puede llegar a ser muy intenso [53] [54] [55] [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Barondontalgia. En algunos sujetos se pueden producir dolores dentales, principalmente al ascender entre los 1.500 y los 3.000 m. Inicialmente, se pensaba que peque\u00f1as bolsas de aire atrapadas durante empastes y otras manipulaciones dentales eran la causa de este problema. Sin embargo, esto no ha podido confirmarse, pese a la asociaci\u00f3n del cuadro con distintos tipos de afecciones dentales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Tracto gastrointestinal. En el tracto gastrointestinal es habitual la existencia de distinta cantidad de gases, por lo que suelen ser frecuentes las molestias digestivas durante los vuelos. No obstante, resultan poco relevantes con las presiones en cabina que se alcanzan durante vuelos comerciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Pulmones. En sujetos normales, sin alteraciones estructurales, no suele existir problema alguno en este sentido, ya que el gas pulmonar se equilibra r\u00e1pidamente con el ambiental. No obstante, algunos sujetos normales, j\u00f3venes y aparentemente sanos, pueden tener bullas apicales, que al expandirse durante el ascenso pueden romperse y producir un neumot\u00f3rax. En alg\u00fan caso este neumot\u00f3rax puede ser a tensi\u00f3n y revestir gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Dado que el gas en las cavidades corporales est\u00e1 saturado de vapor de agua, la expansi\u00f3n originada por la altitud es mayor que la calculada por la ley de Boyle. En el caso de bullas o de un neumot\u00f3rax cerrado, y puesto que la temperatura corporal se mantiene constante, se puede calcular el incremento de volumen a partir de la siguiente f\u00f3rmula:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "\u2206 Volumen = P gas a nivel del mar -PH 2 O P gas a 2.438 m -PH 2 O",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Si se asume que la presi\u00f3n del gas es 760 mmHg a nivel del mar y 365 mmHg a 2.438 m de altitud, y que la PH 2 O se mantiene constante en 47 mmHg, se puede estimar que el volumen de gas no comunicante aumentar\u00e1 en un 37,6% durante el ascenso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Este problema resulta mucho m\u00e1s grave en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), ya que suelen tener zonas enfisematosas mal o no comunicadas con el exterior, que pueden ser causa de roturas y neumot\u00f3rax, adem\u00e1s de los problemas derivados de la hipoxia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas suelen recomendar no volar hasta pasadas 6 semanas de la resoluci\u00f3n de un neumot\u00f3rax espont\u00e1neo, aunque la evidencia cient\u00edfica de esta recomendaci\u00f3n es muy limitada 38 . Si el neumot\u00f3rax ha sido tratado con cirug\u00eda o con pleurodesis con talco es muy improbable que se produzca una recidiva durante el vuelo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 189,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Buceo y vuelo. Un problema especial se puede presentar despu\u00e9s de actividades de buceo con botella. Durante el buceo, sobre todo si ha sido profundo y repetido, se puede acumular nitr\u00f3geno disuelto en los tejidos (nitr\u00f3geno residual). Durante el ascenso, ese nitr\u00f3geno puede liberarse y dar s\u00edntomas de descompresi\u00f3n, que en algunos casos pueden ser graves. En general, se recomienda no volar en las 24 h siguientes a la pr\u00e1ctica del buceo, y aumentar este tiempo en caso de inmersiones que hayan requerido paradas de descompresi\u00f3n. Existen tablas y ordenadores que ayudan a determinar el nitr\u00f3geno residual y el tiempo de espera recomendable [53] [54] [55] [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 643,
                    "end": 647,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 652,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 657,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expansi\u00f3n de gases atrapados"
        },
        {
            "text": "Como ya se ha mencionado, la humedad en cabina suele ser menor del 10-20% 12 . Esto puede originar sequedad cut\u00e1nea y molestias oculares, orales y nasales. La sequedad producida por un viaje de larga duraci\u00f3n tambi\u00e9n puede resultar significativa en pacientes con bronquiectasias. Si la irritaci\u00f3n nasal es muy acusada, se recomienda emplear un spray de suero salino hipert\u00f3nico 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Humedad en la cabina y deshidrataci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La inmovilidad prolongada, especialmente en sedestaci\u00f3n, contribuye a la acumulaci\u00f3n de sangre en las piernas, lo que puede originar hinchaz\u00f3n, tirantez y molestias en las extremidades inferiores. A su vez, la inmovilidad puede favorecer el desarrollo de trombosis venosa profunda (TVP) 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaci\u00f3n de movimientos"
        },
        {
            "text": "Para algunos sujetos, el entorno de los aviones y el vuelo en s\u00ed mismo desencadenan una mayor ansiedad, que puede favorecer la percepci\u00f3n exagerada de algunos s\u00edntomas respiratorios o contribuir al deterioro de alg\u00fan trastorno respiratorio previo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "A la luz de la informaci\u00f3n actual, es dif\u00edcil establecer unas recomendaciones definitivas. De hecho, existe una gran disparidad en los procedimientos seguidos para la evaluaci\u00f3n de enfermos respiratorios. En una revisi\u00f3n de 109 solicitudes de ox\u00edgeno en vuelo, s\u00f3lo en un 61% de los casos se aportaba informaci\u00f3n sobre la oximetr\u00eda o los resultados espirom\u00e9tricos 7 . Por otra parte, una encuesta realizada en 1997 a m\u00e9dicos especialistas en sistema respiratorio de Gales e Inglaterra mostr\u00f3 que segu\u00edan criterios muy dispares para indicar ox\u00edgeno en vuelo 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 365,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 559,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "En cualquier caso, para establecer un consejo m\u00e9dico sobre el riesgo de viajar en avi\u00f3n se deber\u00eda considerar el tipo, la reversibilidad y el grado de afectaci\u00f3n funcional ocasionado por la enfermedad del paciente y evaluar la tolerancia a la altitud de vuelo prevista y la duraci\u00f3n de la exposici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Aunque es posible que todo paciente con alguna enfermedad respiratoria cr\u00f3nica se beneficie de una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica previa a la realizaci\u00f3n de un viaje en avi\u00f3n, \u00e9sta deber\u00eda considerarse obligada en aquellas situaciones que se reflejan en la tabla I. En este examen preliminar, se deber\u00edan considerar los siguientes procedimientos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica b\u00e1sica"
        },
        {
            "text": "-Anamnesis. En la que se prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n al reconocimiento de toda la patolog\u00eda cardiorrespiratoria del paciente, con m\u00e1ximo inter\u00e9s en la comorbilidad asociada que pueda empeorar en relaci\u00f3n con la hipoxemia (enfermedad cerebrovascular, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, insuficiencia card\u00edaca). Tambi\u00e9n resulta importante evaluar la disnea y otros s\u00edntomas respiratorios del paciente y recopilar las experiencias previas en otros vuelos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica b\u00e1sica"
        },
        {
            "text": "-Medida de la saturaci\u00f3n de oxihemoglobina por pulsioximetr\u00eda o realizaci\u00f3n de una gasometr\u00eda arterial basal 58 , despu\u00e9s de un per\u00edodo de reposo suficiente que garantice la estabilidad del registro. Si existe una sospecha cl\u00ednica de hipercapnia, es obvio que deber\u00eda efectuarse una gasometr\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica b\u00e1sica"
        },
        {
            "text": "-Espirometr\u00eda forzada 59,60 y determinaci\u00f3n del factor de transferencia de mon\u00f3xido de carbono (TLCO) por singlebreath 61 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica b\u00e1sica"
        },
        {
            "text": "-Prueba de la caminata. Los departamentos m\u00e9dicos de algunas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas proponen la caminata de 50 m como forma de valoraci\u00f3n de la tolerancia al vuelo. En la misma, se trata de verificar si el paciente es capaz de caminar 50 m sin limitaci\u00f3n por disnea 7 . Aunque es un procedimiento grosero, que no ha sido adecuadamente validado, permite efectuar una estimaci\u00f3n de la reserva cardiorrespiratoria, al evaluar el incremento de la ventilaci\u00f3n y del gasto card\u00edaco en respuesta al ejercicio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica b\u00e1sica"
        },
        {
            "text": "En principio, no existe raz\u00f3n alguna para emplear la prueba de la caminata de 50 m en lugar de la prueba de la caminata de 6 min, que se utiliza de forma habitual en muchos enfermos respiratorios y est\u00e1 adecuadamente es-tandarizada 62 . Se deber\u00edan considerar criterios de alarma la incapacidad del paciente para mantener la marcha durante los 6 min, una distancia recorrida menor de 150 m o el desarrollo de disnea intensa (puntuaci\u00f3n en la escala de Borg superior a 5) 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 473,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica b\u00e1sica"
        },
        {
            "text": "-Prueba de ejercicio cardiorrespiratorio progresivo. No se recomienda en la evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica de todos los enfermos, aunque podr\u00eda resultar \u00fatil si la prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica resulta dudosa. En pacientes con EPOC moderada-grave, se ha comprobado que un consumo de ox\u00edgeno (V'O 2 ) pico mayor de 12,1 ml/min/kg se asocia con una PaO 2 > 50 mmHg durante el vuelo 63 . En otro estudio en 18 pacientes con EPOC grave 36 tambi\u00e9n se confirm\u00f3 la relaci\u00f3n entre el V'O 2 pico y la PaO 2 , tanto en la primera como en la cuarta hora de vuelo. De hecho, en un an\u00e1lisis multivariante se seleccionaron como predictores independientes de la PaO 2 en la primera hora de vuelo la PaO 2 a nivel del mar y el V'O 2 pico. Sin embargo, la PaO 2 en la cuarta hora de vuelo s\u00f3lo depend\u00eda del V'O 2 pico como variable independiente 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 823,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica b\u00e1sica"
        },
        {
            "text": "La informaci\u00f3n recogida en los procedimientos anteriores deber\u00eda permitir identificar a aquellos pacientes que no deben volar (tabla II) y aquellos en los que la hipoxemia desarrollada en el avi\u00f3n puede resultar peligrosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de enfermos de riesgo"
        },
        {
            "text": "En general, se acepta que no deben viajar en avi\u00f3n los enfermos con insuficiencia respiratoria aguda. Tampoco deben hacerlo los pacientes con tuberculosis bacil\u00edfera. En el caso de pacientes con serolog\u00eda negativa frente al virus de inmunodeficiencia humana (VIH), ser\u00eda necesaria la realizaci\u00f3n de tratamiento antituberculoso efectivo durante al menos 2 semanas. En los pacientes con serolog\u00eda del VIH positiva, se deber\u00edan exigir 3 tinciones de esputo negativas o un cultivo de esputo negativo durante la realizaci\u00f3n del tratamiento. Los pasajeros con s\u00edntomas respiratorios que procedan de \u00e1reas con transmisi\u00f3n local del SARS tampoco deber\u00edan volar, al igual que los contactos de casos probables o confirmados de SARS, con un tiempo de exposici\u00f3n menor de 10 d\u00edas. Presentar un neumot\u00f3rax no drenado, enfisema subcut\u00e1neo o mediast\u00ednico, una contusi\u00f3n pulmonar o la realizaci\u00f3n de un procedimiento de cirug\u00eda tor\u00e1cica mayor en las 2 semanas previas tambi\u00e9n se considera una contraindicaci\u00f3n respiratoria para los viajes en avi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de enfermos de riesgo"
        },
        {
            "text": "Para la selecci\u00f3n de los pacientes con riesgo de desarrollar una hipoxemia grave, la mayor\u00eda de las normativas vigentes hasta la fecha consideran \u00fanicamente los valores obtenidos mediante la pulsioximetr\u00eda o gasometr\u00eda arterial basal 7, [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] [17] . De hecho, una PaO 2 > 70 mmHg o una SpO 2 > 95% se suele considerar adecuada para el vuelo en la mayor\u00eda de los casos 64, 65 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 236,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 265,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 275,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de enfermos de riesgo"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha demostrado que los criterios de selecci\u00f3n basados s\u00f3lo en la PaO 2 o en la SpO 2 son insuficientes. A modo de ejemplo, en un estudio se determin\u00f3 la hipoxemia en vuelo de un grupo de pacientes con EPOC, que ten\u00edan una PaO 2 en reposo mayor de 70 mmHg, sin hipercapnia y con un volumen espiratorio forzado en el primer segundo (FEV 1 ) menor",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de enfermos de riesgo"
        },
        {
            "text": "Absolutas Insuficiencia respiratoria aguda Tuberculosis bacil\u00edfera Pasajeros procedentes de \u00e1reas con transmisi\u00f3n local del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS) con s\u00edntomas respiratorios Contactos de casos probables o confirmados de SARS con exposici\u00f3n hace menos de 10 d\u00edas Neumot\u00f3rax no drenado Cirug\u00eda tor\u00e1cica mayor en las 2 semanas previas Contusi\u00f3n pulmonar Enfisema subcut\u00e1neo o mediast\u00ednico Relativas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contraindicaciones respiratorias para realizar viajes en avi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Resoluci\u00f3n de un neumot\u00f3rax espont\u00e1neo hace menos de 6 semanas Cirug\u00eda tor\u00e1cica mayor en las 6 semanas previas Buceo en las 24 h previas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contraindicaciones respiratorias para realizar viajes en avi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica moderada-grave Asma persistente grave Enfermedad restrictiva grave (incluidos trastornos de la caja tor\u00e1cica y de los m\u00fasculos respiratorios), especialmente con hipoxemia o hipercapnia Fibrosis qu\u00edstica Historia de intolerancia a viajes en avi\u00f3n por s\u00edntomas respiratorios (disnea, dolor tor\u00e1cico, confusi\u00f3n o s\u00edncope) Comorbilidad que empeore por hipoxemia (enfermedad cerebrovascular, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, insuficiencia card\u00edaca) Tuberculosis pulmonar Pacientes procedentes de \u00e1reas con reciente transmisi\u00f3n local del s\u00edndrome respiratorio agudo grave Neumot\u00f3rax reciente Riesgo de enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa o episodio previo Utilizaci\u00f3n previa de oxigenoterapia o soporte ventilatorio del 50% de su valor de referencia 63 . Un 53% de estos enfermos ten\u00eda una PaO 2 < 55 mmHg a 2.438 m de altitud y un 33% una PaO 2 < 50 mmHg 63 . Todav\u00eda resultaba m\u00e1s llamativo que un 86% de los pacientes ten\u00eda una PaO 2 < 50 mmHg cuando realizaban un ejercicio de baja intensidad, similar a la necesaria para deambular por el pasillo del avi\u00f3n o ir al ba\u00f1o 63 . Hallazgos similares tambi\u00e9n se han confirmado en pacientes con enfermedades intersticiales 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 771,
                    "end": 773,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 879,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1097,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1193,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA I Indicaciones respiratorias para la realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica previa a un viaje en avi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la figura 4, se representa el algoritmo de actuaci\u00f3n propuesto. En aquellos pacientes que utilicen oxigenoterapia domiciliaria, se recomienda aumentar el flujo de ox\u00edgeno durante el vuelo, habitualmente en 1-2 l/min. En los restantes pacientes, se deber\u00eda realizar una estimaci\u00f3n de la hipoxemia en vuelo si tienen una PaO 2 < 70 mmHg o una SpO 2 < 93%, si el FEV 1 , la capacidad vital forzada (FVC) o el TLCO son menores del 50% de su valor de referencia o si existen otros factores de riesgo adicionales (tabla III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA I Indicaciones respiratorias para la realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica previa a un viaje en avi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A partir de la magnitud de la hipoxemia alcanzada por sujetos sanos durante viajes en avi\u00f3n, se ha considerado de forma arbitraria que una PaO 2 > 50-55 mmHg se podr\u00eda considerar aceptable [9] [10] [11] [12] [13] . Por tanto, resulta importante estimar la PaO 2 durante el vuelo, puesto que cuando resulte menor de 50 mmHg, se recomienda un suplemento de ox\u00edgeno en vuelo 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Existen dos posibilidades para estimar la PaO 2 en altitud: las ecuaciones de predicci\u00f3n y la prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Ecuaciones de predicci\u00f3n. Se han desarrollado diversas ecuaciones para predecir la PaO 2 durante el vuelo a partir de determinaciones realizadas a nivel del mar (tabla IV) 13,66-72 . Algunas de ellas 67,70 permiten determinar la PaO 2 a cualquier altitud a partir de los valores obtenidos a nivel del mar (fig. 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "En la mayor parte de los casos, las ecuaciones se han establecido en pacientes con EPOC y las medidas de la PaO 2 en altitud se efectuaron en c\u00e1maras hipob\u00e1ricas o despu\u00e9s de una simulaci\u00f3n de altitud, mediante la respiraci\u00f3n de una FIO 2 del 15%. Su precisi\u00f3n mejora cuando incorporan medidas del FEV 1 28,66 o del FEV 1 /FVC 69 . Adem\u00e1s, alcanzan una mayor precisi\u00f3n cuando se aplican a pacientes con EPOC que tienen un FEV 1 menor del 60% del valor de referencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 303,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Pese a su simplicidad y amplia disponibilidad, las ecuaciones de estimaci\u00f3n de la hipoxia en vuelo plantean algunos inconvenientes. El m\u00e1s importante viene dado por la considerable amplitud de sus l\u00edmites de confianza al 90%, que son de \u00b1 7,5 mmHg, debido, sobre todo, a que se han calculado a partir de muestras muy reducidas. Resulta llamativo que en 18 pacientes con EPOC grave, se han detectado diferencias entre la PaO 2 real en vuelo y la PaO 2 estimada por la ecuaci\u00f3n de Gong et al 67 de -6 \u00b1 6 mmHg (rango = -15 a 6 mmHg) 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 533,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Casi en su totalidad, se han obtenido de series de varones sanos o con EPOC, por lo que se desconoce su exactitud en mujeres. Tampoco consideran la duraci\u00f3n del vuelo ni las condiciones de la cabina. Adem\u00e1s, no se han validado con otra prueba hip\u00f3xica repetida despu\u00e9s de la realizada para obtenerlas. Es posible que aquellas ecuaciones que incluyen el FEV 1 subestimen la gravedad de la hipoxemia desencadenada por la altitud en pacientes hiperc\u00e1pnicos 69 , puesto que algunos autores han demostrado una relaci\u00f3n inversamente proporcional entre la PaO 2 en altitud y la presi\u00f3n parcial de anh\u00eddrido carb\u00f3nico (PaCO 2 ) a nivel del mar 63 . En este mismo sentido, las ecuaciones que emplean el FEV 1 o el cociente FEV 1 /FVC en sujetos sanos probablemente sobreestimen la PaO 2 en altitud 73 . Tambi\u00e9n es probable que deba considerarse la causa que lleva a la hipoxemia. As\u00ed, por ejemplo, la hipoxemia secundaria a shunt se afecta muy poco por la exposici\u00f3n a la altitud, mientras que la secundaria a un desequilibrio ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n resulta muy dependiente de la PIO 2 74,75 . Recientemente, se ha desarrollado una ecuaci\u00f3n de predicci\u00f3n espec\u00edfica para pacientes con trastornos restrictivos, en la que se incluye el factor de transferencia de CO 71 , as\u00ed como otra aplicable a pacientes con EPOC o enfermedad intersticial 72 . Tambi\u00e9n, en los \u00faltimos a\u00f1os, se han desarrollado estimaciones que incorporan la PaCO 2 , tanto en sujetos sanos como en pacientes con EPOC 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 638,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 791,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1081,
                    "text": "2 74,75",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1330,
                    "end": 1332,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 1475,
                    "end": 1477,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "A la luz de los datos actuales, la ecuaci\u00f3n de Muhm 70 ser\u00eda la m\u00e1s recomendable en sujetos sanos y pacientes con EPOC, mientras que la de Christensen et al 71 ser\u00eda la aconsejable en enfermos con trastornos restrictivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica. Aunque la prueba ideal para estimar el grado de hipoxemia durante un vuelo comercial es la hipoxia hipob\u00e1rica, no resulta posible efectuarla en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual por la limitada disponibilidad de centros con c\u00e1maras hipob\u00e1ricas (ap\u00e9ndice II). Como alternativa, se recomienda recurrir a la simulaci\u00f3n hip\u00f3xica isob\u00e1rica, descrita ini-cialmente por Gong et al 67 . Esta prueba asume que la respiraci\u00f3n de una mezcla de gas hip\u00f3xico a nivel del mar (hipoxia normob\u00e1rica) simula la hipoxia hipob\u00e1rica caracter\u00edstica de la altitud 69 . La altitud m\u00e1xima de presurizaci\u00f3n de la cabina (2.438 m) puede simularse por la respiraci\u00f3n de una mezcla del 15% de ox\u00edgeno en nitr\u00f3geno.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 402,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "No se requiere una preparaci\u00f3n espec\u00edfica para la prueba. Se recomienda realizarla sin que el paciente interrumpa su medicaci\u00f3n habitual, tratando de no inducir cambios en la dosis ni en los intervalos de la medicaci\u00f3n 69 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Una vez que el paciente se encuentre sentado, es posible hacerle respirar la mezcla de gas hip\u00f3xico mediante una bolsa de Douglas, una cabina pletismogr\u00e1fica o una mascarilla tipo Venturi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "La modalidad m\u00e1s cl\u00e1sica y sencilla consiste en pedirle al sujeto que respire la mezcla de gas contenido en una bolsa de Douglas de 30-100 l, que se rellena desde cilindros presurizados con un 15% de ox\u00edgeno y nitr\u00f3geno como balance. En este caso, los pacientes pueden respirar a trav\u00e9s de una boquilla, con pinza nasal, o a trav\u00e9s de una mascarilla facial con una v\u00e1lvula antirreinhalaci\u00f3n 7, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 393,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 396,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "La segunda opci\u00f3n consiste en llenar una cabina pletismogr\u00e1fica sellada con esa mezcla de gas (15% de ox\u00edgeno en nitr\u00f3geno), que se puede mantener constante introduciendo ox\u00edgeno o nitr\u00f3geno por un puerto comunicante. Este procedimiento tiene la ventaja de no necesitar mascarilla ni pieza bucal 76 y, adem\u00e1s, permite titular el flujo de ox\u00edgeno necesario para corregir la hipoxemia, mediante la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno por gafas nasales dentro del entorno hip\u00f3xico de la cabina. Sin embargo, mientras el paciente permanece en la cabina pletismogr\u00e1fica no es posible obtener muestras de sangre arterial, por lo que la monitorizaci\u00f3n se limitar\u00eda a la SpO 2 . Como tercera posibilidad, se propone utilizar una mascarilla tipo Venturi en la que como gas conductor se sustituye al ox\u00edgeno por nitr\u00f3geno. Se ha comprobado con diferentes dispositivos que un sistema Venturi al 35% genera una fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno del 16%, mientras que al 40% origina una fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno del 14%, tanto en sujetos sanos como en pacientes con EPOC 73 . Sin embargo, es necesario recordar que no todos los modelos comerciales basados en el principio Venturi son capaces de administrar ox\u00edgeno con un error menor del 1%, como se establece en sus especificaciones. Adem\u00e1s, la FIO 2 puede disminuir si el flujo inspiratorio del paciente excede el flujo total generado por el aparato. Aunque su papel es menor, el espacio muerto de la mascarilla tambi\u00e9n afecta a la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno suministrada 72 . Tambi\u00e9n es necesario considerar que el nitr\u00f3geno es un 14% menos denso que el ox\u00edgeno, por lo que su capacidad de arrastre de aire a trav\u00e9s del sistema Venturi es menor que la del ox\u00edgeno, con lo que el grado de precisi\u00f3n alcanzado en la FIO 2 ser\u00e1 menor 77 . Por todo ello, parece razonable aconsejar que si se opta por este sistema para la administraci\u00f3n de la mezcla de gas hip\u00f3xico se realice simult\u00e1neamente una monitorizaci\u00f3n de la FIO 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1051,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 1500,
                    "end": 1502,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 1760,
                    "end": 1762,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Durante la prueba, se le pedir\u00e1 al paciente que respire a volumen corriente y se finalizar\u00e1 a los 20 min 67,69 o cuando se alcance un estado estable, definido por la no variabilidad de la SpO 2 (\u00b1 2%) ni de la frecuencia card\u00edaca (\u00b1 5 lpm) durante al menos 2 min 67 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Se recomienda una monitorizaci\u00f3n continua de la saturaci\u00f3n de oxihemoglobina mediante pulsiox\u00edmetro y la realizaci\u00f3n de una gasometr\u00eda arterial antes y al finalizar la prueba. En cuanto a la pulsioximetr\u00eda no debe olvidarse que puede sobreestimar ligeramente la oxigenaci\u00f3n real en fumadores, puesto que no discrimina entre oxihemoglobina y carboxihemoglobina 78 . Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los pulsiox\u00edmetros presentan cierto grado de imprecisi\u00f3n y variabilidad en el rango de saturaci\u00f3n entre el 88 y el 92% 79 . Por tanto, la SpO 2 s\u00f3lo deber\u00eda emplearse para el control de la prueba, pero su interpretaci\u00f3n deber\u00eda considerar la PaO 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "La prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica proporciona, tanto en sujetos sanos como en pacientes con EPOC, una medida comparable a las obtenidas simulando la misma altitud en una c\u00e1mara hipob\u00e1rica 69 . La relaci\u00f3n entre la hipoxia isob\u00e1rica y la hipoxia hipob\u00e1rica no resulta condicionada por la edad ni el gen\u00e9ro de los sujetos 69 . A su vez, tambi\u00e9n se ha demostrado que existe una buena correlaci\u00f3n entre la PaO 2 obtenida durante la simulaci\u00f3n hip\u00f3xica y la determinada en vuelo 32 , aunque esta relaci\u00f3n empeora cuando el intervalo entre ambas es superior a 4 meses 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 189,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "En cuanto a su seguridad, la tolerancia de la simulaci\u00f3n hip\u00f3xica es buena, describi\u00e9ndose \u00fanicamente efectos secundarios muy leves como taquicardia, disnea, v\u00e9rtigo o mareo, cefalea y somnolencia 67 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "La simulaci\u00f3n hip\u00f3xica ofrece ciertas ventajas con respecto a las ecuaciones de predicci\u00f3n. Proporciona una valoraci\u00f3n m\u00e1s precisa de la respuesta individual a la hipoxia. Adem\u00e1s, permite evaluar posibles efectos de la hipoxia, tales como s\u00edntomas o alteraciones electrocar-diogr\u00e1ficas. Aunque los estudios iniciales realizaban monitorizaci\u00f3n continua de electrocardiograma (ECG) 67, 69 , se identificaron muy pocas arritmias relacionadas con la hipoxia, todas ellas de naturaleza benigna, por lo que en la actualidad no se recomienda la monitorizaci\u00f3n ECG de forma sistem\u00e1tica 7 . Quiz\u00e1 se podr\u00eda considerar de forma individual en los pacientes con comorbilidad cardiovascular asociada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 386,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Pese a todo, la simulaci\u00f3n hip\u00f3xica es un procedimiento que tambi\u00e9n presenta limitaciones 80 . No se reproducen las condiciones de la cabina (presi\u00f3n ni densidad del aire). Sin embargo, para que la disminuci\u00f3n de la densidad del aire o de la turbulencia del flujo origine un incremento del FEV 1 o reduzca el trabajo respiratorio, se requieren alturas superiores a 3.000 m 81 , por lo que no es previsible que tengan una gran influencia. Adem\u00e1s, el posible efecto beneficioso originado por la disminuci\u00f3n de la densidad del aire nunca ser\u00e1 mayor que el efecto negativo ocasionado por la disminuci\u00f3n en la PIO 2 , el incremento de la distensibilidad pulmonar, del atrapamiento a\u00e9reo y de la mala distribuci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n 80, 82 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 92,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 732,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Durante la simulaci\u00f3n hip\u00f3xica tampoco se considera la duraci\u00f3n del vuelo. Sin embargo, recientemente se ha analizado la evoluci\u00f3n de los gases arteriales durante un vuelo de 5 h en pacientes con EPOC 36 . Se ha comprobado que, cuando los pacientes permanecen sentados, se produce una ca\u00edda de la PaO 2 al alcanzar la altura de crucero y que, a partir de ese momento, la PaO 2 permanece estable durante el resto del vuelo 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 203,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n de estas recomendaciones en ni\u00f1os con enfermedades respiratorias resulta m\u00e1s controvertida. Existe poca informaci\u00f3n sobre el comportamiento fisiol\u00f3gico de los ni\u00f1os en altitud. Adem\u00e1s, el espectro de enfermedad puede resultar muy amplio. En los ni\u00f1os prematuros con infecci\u00f3n respiratoria viral aguda, existe un mayor riesgo de apneas por la inmadurez del patr\u00f3n respiratorio. En este caso, la hipoxia ambiental puede aumentar el riesgo de apnea, por lo que se recomienda que no vuelen hasta 6 meses despu\u00e9s de la fecha prevista para el parto a t\u00e9rmino. Por otra parte, algunos ni\u00f1os con fibrosis qu\u00edstica est\u00e1n mejor adaptados al ambiente hip\u00f3xico, probablemente por cambios en las caracter\u00edsticas de disociaci\u00f3n de la hemoglobina. En funci\u00f3n de lo anterior, la recomendaci\u00f3n actual considera que ni\u00f1os con un FEV 1 menor del 50% de su valor de referencia por fibrosis qu\u00edstica u otra enfermedad pulmonar cr\u00f3nica deber\u00edan ser sometidos a una prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica y que si la SpO 2 < 90% durante la prueba, se deber\u00eda prescribir ox\u00edgeno en vuelo 7, 83 . En ni\u00f1os, la v\u00eda de administraci\u00f3n de la mezcla hip\u00f3xica m\u00e1s recomendable es la respiraci\u00f3n dentro de una cabina pletismogr\u00e1fica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1071,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1072,
                    "end": 1074,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo"
        },
        {
            "text": "Se considera que aquellos pacientes con una PaO 2 estimada en vuelo < 50 mmHg por ecuaciones de predicci\u00f3n, o preferiblemente por una prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica, deber\u00edan recibir ox\u00edgeno suplementario en el avi\u00f3n ( fig. 6) 9, 76 . El criterio seguido para la elecci\u00f3n de este punto de corte resulta arbitrario 67 . Puesto que las personas sanas pueden alcanzar una PaO 2 55-60 mmHg a la altitud de cabina 35 , se consider\u00f3 que 50 mmHg representar\u00eda el l\u00edmite inferior de la PaO 2 cl\u00ednicamente aceptable 67 . Por tanto, este punto de corte se basa en una decisi\u00f3n de consenso de expertos, pero no existe un soporte cient\u00edfico para el mismo 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 228,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 315,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 410,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 508,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 225,
                    "text": "fig. 6)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Prescripci\u00f3n de suplemento de ox\u00edgeno en vuelo"
        },
        {
            "text": "Los enfermos con una PaO 2 estimada > 55 mmHg podr\u00edan volar sin precisar ox\u00edgeno suplementario. Por \u00faltimo, el grupo de pacientes con una PaO 2 estimada entre 50 y 55 mmHg deber\u00edan ser evaluados de forma individual. En este caso, si existe un deterioro grave de la funci\u00f3n pulmonar basal, una acusada limitaci\u00f3n al ejercicio, tanto en la prueba de la caminata como en la prueba de ejercicio cardiorrespiratorio progresivo, o comorbilidad asociada, tambi\u00e9n se podr\u00eda recomendar el aporte de ox\u00edgeno durante el viaje en avi\u00f3n ( fig. 6 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 526,
                    "end": 532,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Prescripci\u00f3n de suplemento de ox\u00edgeno en vuelo"
        },
        {
            "text": "El suministro de ox\u00edgeno en vuelo se realiza mayoritariamente con gafas nasales. En pacientes con EPOC grave sometidos a condiciones de hipoxia hipob\u00e1rica similares a las de la cabina de un avi\u00f3n comercial, se ha comprobado que la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno por gafas nasales a 3 l/min produce un mayor aumento de la PaO 2 que cuando se suministraba mediante una mascarilla tipo Venturi al 24 o al 28% 84 . De hecho, los sistemas Ventimask pueden favorecer la diluci\u00f3n del aire ambiente a flujos relativamente bajos 85 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 403,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prescripci\u00f3n de suplemento de ox\u00edgeno en vuelo"
        },
        {
            "text": "Un flujo de ox\u00edgeno de 2 l/min parece suficiente para corregir la hipoxemia en la mayor\u00eda de las ocasiones. En sujetos sanos y pacientes con alteraciones obstructivas o restrictivas que respiraban una FIO 2 ambiental del 15%, se comprob\u00f3 que la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno con gafas nasales a 2 l/min lograba alcanzar una SpO 2 similar a la registrada cuando respiraban una FIO 2 del 21% 76 . En trastornos restrictivos, un flujo de 2 l/min tambi\u00e9n parece suficiente para mantener una adecuada oxigenaci\u00f3n durante el vuelo, aunque cuando el paciente se mueve por el avi\u00f3n, podr\u00eda resultar aconsejable aumentar el flujo a 4 l/min, siempre y cuando exista la posibilidad de utilizar un prolongador 71 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 696,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prescripci\u00f3n de suplemento de ox\u00edgeno en vuelo"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, se deber\u00eda considerar que el suplemento de ox\u00edgeno constituye un procedimiento seguro y efectivo para el control de muchos enfermos respiratorios cr\u00f3nicos durante la realizaci\u00f3n de viajes en avi\u00f3n 41, 65, 84 . A modo de ejemplo, recientemente se ha descrito que el suministro de ox\u00edgeno durante vuelos de hasta 13.000 km permiti\u00f3 llegar a su destino de forma satisfactoria a un grupo de pacientes con enfermedad pulmonar grave 86 . \u00danicamente, se registraron escasos episodios casisincopales por una oxigenaci\u00f3n insuficiente al ir al ba\u00f1o sin ox\u00edgeno 86 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 219,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 441,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 565,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prescripci\u00f3n de suplemento de ox\u00edgeno en vuelo"
        },
        {
            "text": "Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica La EPOC y la necesidad de su tratamiento con ox\u00edgeno durante un vuelo es la causa m\u00e1s frecuente de consulta m\u00e9dica previa al inicio de un desplazamiento a\u00e9reo 87 . No obstante, nuestra respuesta en el momento actual no puede ser s\u00f3lida y clara, ya que no existe la suficiente evidencia cient\u00edfica y muchos aspectos permanecen controvertidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 201,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "En general, una primera recomendaci\u00f3n ante un paciente con EPOC e hipoxemia ser\u00eda que evitara el desplazamiento a\u00e9reo y que buscara otras v\u00edas de transporte. Esta indicaci\u00f3n podr\u00eda valer hace varias d\u00e9cadas, pero en la actualidad es insuficiente para muchos de los pacientes, ya que puede condicionar su calidad de vida y en algunos casos su actividad laboral. De hecho, una peque\u00f1a encuesta realizada en Estados Unidos sobre pacientes con EPOC grave mostr\u00f3 que aproximadamente 1 de cada 5 realiz\u00f3 un desplazamiento a\u00e9reo al a\u00f1o 88 . No obstante, estas cifras pueden no ser extrapolables a nuestro pa\u00eds, donde probablemente la proporci\u00f3n sea menor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 529,
                    "end": 531,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Al igual que sucede en otros trastornos, se admite que durante un vuelo los pacientes con EPOC deber\u00edan mantener un nivel de PaO 2 superior a 50 mmHg 13,35,89 . Con este umbral no se han observado problemas en los estudios de simulaci\u00f3n de hipoxemia y parece razonable dada la experiencia cl\u00ednica acumulada en pacientes con EPOC y oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria (OCD). Sin embargo, este nivel es arbitrario y no existen estudios que hayan analizado su posible repercusi\u00f3n usando per\u00edodos m\u00e1s pr\u00f3ximos a los habitualmente empleados en los vuelos a\u00e9reos, aunque la duraci\u00f3n de los vuelos parece tener un menor efecto que la altitud alcanzada durante ellos 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 659,
                    "end": 661,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "A pesar de su potencial impacto, se han descrito pocos estudios en la EPOC que aborden el problema de la hipoxemia en la altitud durante los transportes a\u00e9reos. Adem\u00e1s, se han realizado sobre peque\u00f1as muestras de pacientes, sin hipoxemia grave, la mayor parte euc\u00e1pnicos y sin gran comorbilidad cardiovascular 28, 32, 65, 90, 91 . De ellos se desprende que los pacientes pueden tener descensos de la PaO 2 de hasta 25 mmHg cuando alcanzan una altura de vuelo de 2.438 m (8.000 pies). Esta situaci\u00f3n no es rara en los transportes a\u00e9reos habituales 29 y, aunque la incidencia de problemas m\u00e9dicos parece m\u00ednima en la poblaci\u00f3n general 35, 92 , no ocurre lo mismo en PaO2 > 55 mmHg PaO2 < 50 mmHg PaO 2 50-55 mmHg la EPOC, donde la presencia de s\u00edntomas y el requerimiento de asistencia m\u00e9dica durante el vuelo son m\u00e1s prevalentes 88 . No obstante, la relevancia de estos eventos no parece importante y cuando lo es, suele tener un origen cardiovascular 88, 92 . Aunque la interpretaci\u00f3n de estos datos puede ser err\u00f3nea por las limitaciones en su recogida, tambi\u00e9n es posible que la tolerancia de los pacientes con EPOC (sin otros factores que puedan alterar el transporte del ox\u00edgeno tales como cardiopat\u00eda o anemia) a la hipoxemia sea superior a la esperada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "90,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 328,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 636,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 639,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 830,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 954,
                    "text": "88,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 957,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan los conocimientos actuales, se podr\u00eda recomendar que todo paciente con EPOC moderada-grave que desee realizar un desplazamiento a\u00e9reo deber\u00eda ser valorado cl\u00ednicamente, incidiendo en los siguientes aspectos: a) descartar que no presente una exacerbaci\u00f3n o que se encuentre en una fase precoz de recuperaci\u00f3n de \u00e9sta; b) el tratamiento que realiza, y c) reducir la comorbilidad concomitante. Una vez que se ha comprobado su estabilidad cl\u00ednica y optimizado su tratamiento, se le deber\u00eda realizar una gasometr\u00eda arterial y una espirometr\u00eda en los d\u00edas previos al vuelo. Las cifras de PaO 2 obtenidas deben ajustarse al nivel del mar y esto en algunas zonas de nuestro pa\u00eds puede suponer un incremento de hasta 10 mmHg.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Con objeto de simplificar la evaluaci\u00f3n, se podr\u00eda recomendar el siguiente sistema de actuaci\u00f3n ante la presencia de hipoxemia ( fig. 7 ):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 135,
                    "text": "fig. 7",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "1. PaO 2 > 70 mmHg. En general, no van a presentar hipoxemia hipob\u00e1rica grave por lo que la estimaci\u00f3n de la PaO 2 en vuelo no es necesaria de forma sistem\u00e1tica. No obstante, se debe valorar la existencia de s\u00edntomas (disnea o dolor tor\u00e1cico) durante vuelos previos y recomendar soporte de ox\u00edgeno a flujos bajos (1-2 l/min) si \u00e9stos han estado presentes. Tambi\u00e9n parece prudente, hacer extensible esta opci\u00f3n terap\u00e9utica a aquellos casos en los que la presi\u00f3n en cabina durante el vuelo sea superior a los 2.438 m (8.000 pies) y coexistan formas muy graves de EPOC (FEV 1 \u0545 30%), que pueden tener m\u00e1s limitaciones en los mecanismos de compensaci\u00f3n de la hipoxemia o enfermedades que alteren el transporte de ox\u00edgeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "2. PaO 2 = 60-70 mmHg. Se deber\u00eda realizar una estimaci\u00f3n de la PaO 2 en vuelo mediante f\u00f3rmula o preferiblemente mediante simulaci\u00f3n hip\u00f3xica. Se recomienda la prescripci\u00f3n de ox\u00edgeno a bajo flujo en las siguientes situaciones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "-PaO 2 estimada durante el vuelo menor de 50 mmHg. -Vuelos en los que la presi\u00f3n en el interior de la cabina sea superior a 1.859 m (6.000 pies).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "-Presencia de comorbilidad cardiovascular y/o anemia. 3. PaO 2 < 60 mmHg. Estos pacientes ya se encuentran habitualmente recibiendo OCD. Se tratar\u00e1 de mantener sus mismos niveles de ox\u00edgeno durante el vuelo, para lo que ser\u00e1 necesario incrementar en 1-1,5 l/min su soporte de ox\u00edgeno habitual. Esto no debiera generar problemas en los pacientes con EPOC euc\u00e1pnicos, donde se ha observado una tendencia a la hipocapnia por hiperventilaci\u00f3n. Pero si existe hipercapnia ser\u00eda recomendable un estudio previo de la variaci\u00f3n del intercambio de gases tras incrementar el aporte de ox\u00edgeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Es importante remarcar que los pacientes que no est\u00e1n en programas de OCD tienen una menor sensaci\u00f3n de gravedad de su enfermedad y un porcentaje importante puede no consultar al m\u00e9dico para realizar un viaje a\u00e9reo 88 . Debe implementarse un mayor desarrollo de la educaci\u00f3n terap\u00e9utica en este sentido.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 217,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Junto a la planificaci\u00f3n prevuelo condicionada por las cifras de la PaO 2 , existen otras indicaciones generales para evitar el deterioro de la hipoxemia, como son: -Evitar grandes esfuerzos f\u00edsicos: no cargar peso y reservar un asiento cerca de las \u00e1reas de servicio. No obstante, esto no debe ser una contraindicaci\u00f3n para la necesaria movilizaci\u00f3n de las extremidades inferiores como prevenci\u00f3n de la TVP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "-Evitar el sue\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "-No realizar comidas copiosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Ser\u00eda aconsejable que las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas dispusieran de personal entrenado que pudiera controlar peri\u00f3dicamente, mediante pulsioximetr\u00eda, el nivel de ox\u00edgeno de los pacientes que precisan ox\u00edgeno durante el vuelo (niveles de SpO 2 entre el 85 y el 93% podr\u00edan ser adecuados). Adem\u00e1s, podr\u00eda ayudar a detectar alteraciones en el ritmo card\u00edaco, que, aunque raras, tienen una importante variabilidad individual 93 . Esta monitorizaci\u00f3n es imprescindible si el paciente realiza un desplazamiento urgente en una situaci\u00f3n de inestabilidad cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 413,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "A la espera de nuevos estudios que mejoren las importantes limitaciones de nuestros conocimientos, el mensaje global es que se debe aconsejar a todos los pacientes con EPOC que sean valorados por su neum\u00f3logo si van a realizar un desplazamiento a\u00e9reo. Se debe suple- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas en algunas enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Estabilidad cl\u00ednica -Gasometr\u00eda arterial -Espirometr\u00eda mentar con ox\u00edgeno a aquellos enfermos cuya PaO 2 estimada durante el vuelo sea inferior a 50 mmHg, teniendo especial precauci\u00f3n en aquellos con comorbilidad cardiovascular concomitante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPOC -Transporte a\u00e9reo"
        },
        {
            "text": "Los vuelos comerciales son un entorno apropiado para la expansi\u00f3n de pat\u00f3genos transportados por pasajeros o por el personal de vuelo como qued\u00f3 puesto de manifiesto durante el \u00faltimo brote de SARS. Son pocos los estudios y datos que hay sobre este tema y no es f\u00e1cil cuantificar globalmente su repercusi\u00f3n, posiblemente infravalorada, ya que la pr\u00e1ctica totalidad de las enfermedades implicadas tienen un per\u00edodo de incubaci\u00f3n menor a la duraci\u00f3n del viaje, algunas de estas enfermedades son tratadas como procesos banales y en los estudios realizados existe una proporci\u00f3n significativa de pasajeros ilocalizables 94 . Las Regulaciones de Salud Internacional adoptadas a nivel mundial en 1969 para limitar la expansi\u00f3n de enfermedades est\u00e1n siendo revisadas 95, 96 . Recientemente la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha publicado una normativa acerca de las infecciones y los vuelos a\u00e9reos 97 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 616,
                    "end": 618,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 763,
                    "text": "95,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 766,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Factores de riesgo. Las infecciones respiratorias que han sido objeto de mayor inter\u00e9s son la tuberculosis pulmonar, el SARS y las producidas por los virus influenza. Estos g\u00e9rmenes se transmiten fundamentalmente por v\u00eda a\u00e9rea, por lo que adem\u00e1s de las caracter\u00edsticas pat\u00f3genas, la epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n en cada zona y las condiciones inmunitarias del sujeto, el peligro de transmisi\u00f3n durante los viajes a\u00e9reos est\u00e1 condicionado por su duraci\u00f3n, la proximidad al caso \u00edndice y la ventilaci\u00f3n de la cabina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de filtros adecuados y la correcta renovaci\u00f3n del aire en el avi\u00f3n disminuyen el riesgo de infecci\u00f3n. Aunque se ha cuestionado la seguridad de los HEPA frente a los virus 98 , es m\u00e1s grave el hecho de que no existe una legislaci\u00f3n que obligue a su utilizaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. El 15% de los vuelos con m\u00e1s de 100 pasajeros realizados en Estados Unidos no llevaba filtros HEPA y esta cifra es considerablemente mayor en los aviones m\u00e1s peque\u00f1os que realizan trayectos regionales 99 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "De los casos estudiados y de investigaciones mediante modelos matem\u00e1ticos se desprende que los individuos que est\u00e9n sentados en cualquiera de las dos filas de asientos pr\u00f3ximos al pasajero afectado son los que sufren el mayor riesgo de transmisi\u00f3n de Mycobacterium tuberculosis y que si se duplica la ventilaci\u00f3n, disminuye el riesgo a la mitad. La probabilidad de contagio tambi\u00e9n disminuye a casi cero en pasajeros sentados a 15 filas de la zona de infecci\u00f3n 100, 101 . Sin embargo, esta \"distancia de seguridad\" no sirve en el caso de un paciente con SARS que podr\u00eda contagiar a cualquier otro viajero sano que se encuentre sentado en las 7 filas siguientes 102 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "100,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 469,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 664,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Las investigaciones de la OMS no han demostrado que la recirculaci\u00f3n del aire por s\u00ed misma facilite la transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas a bordo del avi\u00f3n, aunque debe asegurarse su funcionamiento ade-cuado y continuo mientras haya personas a bordo, independientemente de que el avi\u00f3n est\u00e9 en vuelo o detenido en las pistas. Un funcionamiento inadecuado del sistema de ventilaci\u00f3n de la cabina favorece el contagio 103 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Recientemente se ha solicitado desde revistas cient\u00edficas, as\u00ed como en medios de opini\u00f3n general, que se considere seriamente las regulaciones sobre los filtros HEPA e incremente el n\u00famero de revisiones a los aviones realizadas por las autoridades 104, 105 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "105",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Tuberculosis. Un tercio de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 infectada por Mycobacterium tuberculosis, por lo que es el modelo de transmisi\u00f3n m\u00e1s estudiado durante los viajes a\u00e9reos. Existen evidencias de que la transmisi\u00f3n desde personas bacil\u00edferas es m\u00e1s frecuente durante vuelos largos (m\u00e1s de 8 h) y puede afectar tanto a los pasajeros como a miembros de la tripulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Se han estudiado 7 episodios de posible transmisi\u00f3n de tuberculosis durante viajes a\u00e9reos, 2 de ellos con cepas resistentes a isoniacida y rifampicina. En s\u00f3lo 2 de estos episodios se ha podido establecer una posible transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n (conversi\u00f3n del Mantoux) al resto de pasajeros o a los miembros de la tripulaci\u00f3n, aunque en ning\u00fan caso se ha podido demostrar el desarrollo de la enfermedad como resultado de la exposici\u00f3n en un vuelo comercial 94, 106 . En el resto, los estudios no evidenciaron transmisi\u00f3n 107 , no fueron concluyentes 108,109 o la posibilidad de transmisi\u00f3n fue considerada muy baja 110 . En todos los casos el paciente \u00edndice ten\u00eda importante afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica y las tinciones de esputo demostraron bacilos \u00e1cido-alcohol resistentes con cultivos de esputo positivos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 461,
                    "text": "94,",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 465,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 619,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "A pesar de que la adquisici\u00f3n de la enfermedad y posiblemente la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n es menos probable que en otros medios de transporte, se ha generado gran ansiedad entre la poblaci\u00f3n, autoridades sanitarias y las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas, por lo que la OMS ha publicado una normativa con un protocolo de actuaci\u00f3n que concluye con una serie de recomendaciones para los pasajeros, m\u00e9dicos, autoridades sanitarias y compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas (ap\u00e9ndice III) 111 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome respiratorio agudo grave. El brote epid\u00e9mico del SARS, cuyo agente etiol\u00f3gico es un coronavirus, es el ejemplo m\u00e1s reciente y representativo de una enfermedad transmitida por un escaso n\u00famero de viajeros a otros pa\u00edses y continentes en pocas semanas 112 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "En 5 de los 40 vuelos investigados que transportaron pacientes infectados por el virus SARS, se consider\u00f3 que existi\u00f3 probablemente transmisi\u00f3n del virus a otros pasajeros 102, [113] [114] [115] [116] . La mayor\u00eda de los pasajeros que adquirieron la infecci\u00f3n se hab\u00edan sentado en las 5 filas m\u00e1s pr\u00f3ximas al caso \u00edndice, aunque al menos en un vuelo de una duraci\u00f3n de 3 h (Hong Kong-Pek\u00edn) se produjo un brote que afect\u00f3 a un alto porcentaje de pasajeros hasta una distancia de 7 filas y posteriormente a m\u00e1s de 300 casos secundarios 102 . Se han buscado posibles explicaciones para este brote y aunque no ha habido resultados concluyentes, se ha especulado con un predominio de la transmisi\u00f3n a\u00e9rea sobre el contacto directo o indirecto, que parte de los pasajeros estuvieran infectados previamente a la realizaci\u00f3n del viaje o a un funcionamiento deficiente en la ventilaci\u00f3n de la aeronave. El personal auxiliar de vuelo podr\u00eda tener un riesgo superior en la adquisici\u00f3n de la enfermedad dada su movilidad por el avi\u00f3n 102 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 182,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 188,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 189,
                    "end": 194,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 200,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1026,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "La OMS elabor\u00f3 una serie de recomendaciones y normas, entre las que figuraba una serie de medidas que deb\u00edan ser seguidas por todos los pa\u00edses (ap\u00e9ndice IV) 114, 115 . Tras su puesta en marcha no se identificaron nuevos casos de propagaci\u00f3n de la enfermedad a distancia 101 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 165,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Influenza. La infecci\u00f3n por el virus influenza A aparece en forma epid\u00e9mica entre los meses de octubre a abril en el hemisferio norte y de mayo a septiembre en el hemisferio sur. En un reciente estudio realizado en Suiza, casi el 13% de los viajeros que sufr\u00edan un episodio febril durante un viaje a zonas subtropicales o tropicales pose\u00eda al regreso un t\u00edtulo significativo de anticuerpos contra los virus gripales y en m\u00e1s del 6% se pod\u00eda demostrar una seroconversi\u00f3n de m\u00e1s de 4 veces el t\u00edtulo inicial. Fuera de los per\u00edodos epid\u00e9micos locales, los virus de la gripe eran los m\u00e1s frecuentemente implicados 117 . Esta fuente puede ser el origen de algunos de los brotes limitados en \u00e9poca no epid\u00e9mica 118, 119 . Otros virus como el influenza B y parainfluenza tambi\u00e9n han demostrado su capacidad patog\u00e9nica 120, 121 . Al igual que en los brotes epid\u00e9micos convencionales, existe una serie de factores de riesgo para la adquisici\u00f3n de la infecci\u00f3n, como ser mayor de 65 a\u00f1os, presentar comorbilidades y tener un contacto estrecho con el caso \u00edndice, por lo que el turismo en grupo puede facilitar el contagio 120 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "117",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 709,
                    "text": "118,",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 710,
                    "end": 713,
                    "text": "119",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 815,
                    "text": "120,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 819,
                    "text": "121",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1115,
                    "text": "120",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "A pesar de lo anteriormente comentado s\u00f3lo se han documentado 3 estudios de contagio durante viajes a\u00e9reos 103, 118, 121 . Los pasajeros sentados en las filas m\u00e1s pr\u00f3ximas al caso \u00edndice eran los que se afectaban con mayor frecuencia aunque dada la elevada capacidad infectiva del virus, en los vuelos de m\u00e1s de 3 h de duraci\u00f3n pod\u00edan enfermar entre el 25-70% del pasaje y hasta un 20% de los contactos familiares secundarios desarrollaron la enfermedad. La suspensi\u00f3n o aver\u00eda en el sistema de ventilaci\u00f3n favorece la transmisi\u00f3n de enfermedades como se demostr\u00f3 en un vuelo en el que un pasajero con gripe contagi\u00f3 al 72% de los pasajeros 103 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "118,",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "121",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 644,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Algunos pa\u00edses recomiendan la vacunaci\u00f3n antigripal para aquellos viajeros que tengan como lugar de destino el hemisferio Sur durante los meses de verano, siempre que no hayan sido vacunados durante el a\u00f1o anterior 122 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 218,
                    "text": "122",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Otras transmisiones por v\u00eda respiratoria. Hay g\u00e9rmenes que, a pesar de que no producen s\u00edntomas respiratorios o al menos no es su sintomatolog\u00eda principal, se transmiten por v\u00eda respiratoria. Entre ellos destaca por su contagiosidad y/o morbimortalidad el meningococo y el virus del sarampi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Entre 1999-2001, se han estudiado 21 casos de pacientes con enfermedad meningoc\u00f3cica, que hab\u00edan utilizado el avi\u00f3n durante el per\u00edodo de contagio sin demostrar ning\u00fan caso secundario. A pesar de ello, dada la gravedad de la enfermedad, se aconseja que las personas sentadas pr\u00f3ximas al caso \u00edndice inicien profilaxis en las siguientes 24 h de la comunicaci\u00f3n del caso, siempre que el tiempo desde el contacto haya sido inferior a 14 d\u00edas 101, 123 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 439,
                    "end": 443,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "123",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "El virus del sarampi\u00f3n es altamente contagioso ya que desarrolla la enfermedad hasta el 80% de las personas expuestas y se han descrito algunos casos de transmisi\u00f3n durante viajes a\u00e9reos [124] [125] [126] [127] . Actualmente el calendario vacunal de las diferentes comunidades aut\u00f3nomas incluye la vacuna para el meningococo a partir de los 2 a\u00f1os y para el sarampi\u00f3n a partir de los 15 meses, por lo que el riesgo de transmisi\u00f3n de estas enfermedades presumiblemente es irrelevante, aunque pudieran verse afectados ciudadanos de otros pa\u00edses no vacunados o sin anticuerpos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 192,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 198,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 204,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 210,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "No se han reportado brotes epid\u00e9micos producidos por los virus del catarro com\u00fan, pero presumiblemente esta circunstancia se deba a la elevada frecuencia de la enfermedad y a las dificultades de su investigaci\u00f3n 101 . En un estudio no se demostr\u00f3 que el sistema de recirculaci\u00f3n del aire en la cabina del avi\u00f3n facilitara la aparici\u00f3n de s\u00edntomas de infecci\u00f3n de v\u00edas altas 128 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Actualmente, existe una gran preocupaci\u00f3n por la posible propagaci\u00f3n del virus de la gripe aviaria (H5N1). Este virus posee un menor per\u00edodo de incubaci\u00f3n y un mayor grado de contagiosidad que el virus del SARS. Estados Unidos ha elaborado un plan nacional para evitar la propagaci\u00f3n de brotes estableciendo una serie de medidas sanitarias espec\u00edficas en los aeropuertos. Adem\u00e1s de un incremento en el n\u00famero de t\u00e9cnicos de salud, se han construido oficinas de salud que permitan evaluar el estado m\u00e9dico de los pasajeros y habitaciones de aislamiento para poder establecer una cuarentena en los aeropuertos internacionales. Estas oficinas est\u00e1n en contacto permanente con los Centers for Disease Control and Prevention (CDC) y tienen acceso a los registros de cada vuelo con el fin de facilitar los contactos de un posible caso \u00edndice 129 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 836,
                    "end": 839,
                    "text": "129",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Hasta el momento, no se han demostrado los beneficios de esta estrategia y es poco probable que evite o retrase una epidemia por importaci\u00f3n de virus influenza o SARS 130 . La detecci\u00f3n de enfermos en el aeropuerto de destino exclusivamente tendr\u00eda repercusi\u00f3n sobre la detecci\u00f3n de sujetos que hubieran desarrollado la cl\u00ednica durante el vuelo y los contactos, por lo que su sensibilidad ser\u00eda baja. La mayor\u00eda de los expertos defiende estrategias similares a las seguidas en el brote del SARS que incluyan controles para la detecci\u00f3n de sujetos con cl\u00ednica en el aeropuerto de partida con el fin de impedir el embarque de los sujetos enfermos [131] [132] [133] [134] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 650,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 656,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 662,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 668,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Si se confirmara un caso de infecci\u00f3n por influenza aviaria, deben establecerse medidas de aislamiento similares a las seguidas en pacientes y contactos con SARS, iniciar tratamiento con inhibidores de la neuraminidasa de forma inmediata y en los contactos instaurar profilaxis con estos f\u00e1rmacos en las primeras 48 h. Si se dispusiera de una vacuna espec\u00edfica, deber\u00eda administrarse de forma inmediata a los contactos 135 . La OMS ha establecido un plan global en el que se contemplan estos apartados 136, 137 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 422,
                    "text": "135",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "136,",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 510,
                    "text": "137",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Recientemente, se ha elaborado una serie de recomendaciones y consideraciones sobre el manejo de la exposici\u00f3n a una enfermedad infecciosa durante un vuelo comercial 101 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-Aunque las compa\u00f1\u00edas de transporte de viajeros pueden negarse a transportar personas enfermas, no es posible realizar exploraciones sistem\u00e1ticas para lograr detectar a estos viajeros enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-Es preciso realizar un diagn\u00f3stico precoz para establecer medidas para el resto de los pasajeros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-Los gobiernos tienen autoridad legal para, de acuerdo con las leyes internacionales, establecer controles a los pasajeros con enfermedades transmisibles de declaraci\u00f3n obligatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-Las autoridades pueden establecer alertas de cuarentena a pasajeros que lleguen a sus aeropuertos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-Los m\u00e9dicos deben identificar a aquellos sujetos que no tienen un estado de salud adecuado para realizar un viaje en avi\u00f3n e informar de c\u00f3mo puede afectar el vuelo a su estado de salud.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-El mejor m\u00e9todo es la prevenci\u00f3n, y se debe aconsejar postergar el viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-El lavado de manos reduce el riesgo de transmisi\u00f3n de enfermedades infectocontagiosas y deber\u00eda ser una rutina habitual durante los viajes y siempre antes de comer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-Cubrirse la nariz y la boca si estornuda o tose y lavarse despu\u00e9s sus manos para proteger a los dem\u00e1s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "-En caso de un pasajero con sospecha de SARS en el avi\u00f3n, se debe proporcionar una mascarilla NIOSH N 95 y establecer una zona de aislamiento en el avi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con fibrosis qu\u00edstica han incrementado sus expectativas de supervivencia y calidad de vida, por lo que no es infrecuente que deseen ir de vacaciones e incluso desarrollar una vida laboral en la que se contempla el desplazamiento en avi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Existen pocos estudios que hayan analizado las modificaciones que los vuelos comerciales desencadenan en enfermos con fibrosis qu\u00edstica. La estimaci\u00f3n del grado de hipoxemia durante el vuelo genera algunas controversias en estos enfermos. Aunque en un estudio inicial realizado en un peque\u00f1o grupo de ni\u00f1os de 11-16 a\u00f1os, la prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica predec\u00eda con gran sensibilidad y especificidad el desarrollo de desaturaci\u00f3n durante el vuelo, estudios posteriores no han confirmado estos hallazgos 138 . Un trabajo del mismo grupo de investigadores con un mayor n\u00famero de sujetos y duraci\u00f3n del vuelo (8-13 h) contradec\u00eda estos hallazgos y demostraba que un FEV 1 < 50% del valor de referencia identificaba mejor a los desaturadores que la prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica 83 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "138",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 779,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "S\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de los pacientes que experimentaron ca\u00eddas de la SpO 2 por debajo del 90% present\u00f3 s\u00edntomas y requiri\u00f3 ox\u00edgeno suplementario 83 . Sin embargo, hay que destacar que los pacientes incluidos en estos estudios estaban en situaci\u00f3n estable, con enfermedad no muy evolucionada y edades inferiores a otros grupos de pacientes portadores de diferentes en-fermedades card\u00edacas o respiratorias para los que ca\u00eddas de la PaO 2 por debajo de 50 mmHg obligan a instaurar oxigenoterapia durante el vuelo. Esto explicar\u00eda la mejor tolerancia a la hipoxia de los pacientes con fibrosis qu\u00edstica, confirmada tanto en exposiciones agudas en c\u00e1maras hipob\u00e1ricas 139 como durante la permanencia en altitud 140 . Adem\u00e1s, en los pacientes con fibrosis qu\u00edstica, la prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica resulta especialmente variable con el tiempo, pudi\u00e9ndose modificar en pocas semanas 141, 142 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 154,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "140",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 888,
                    "text": "141,",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 892,
                    "text": "142",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Por estas razones, en los pacientes con fibrosis qu\u00edstica la indicaci\u00f3n de oxigenoterapia durante el vuelo no deber\u00eda basarse de forma exclusiva en la prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica, sino valorar adem\u00e1s la situaci\u00f3n cl\u00ednica y el grado de obstrucci\u00f3n bronquial 140 . Otras recomendaciones a considerar por los pacientes con fibrosis qu\u00edstica que planifiquen un viaje a\u00e9reo se resumen en la tabla V.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "140",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Algunos autores han descrito un incremento de las exacerbaciones despu\u00e9s de unas semanas de vacaciones 141,142 , relacionado con un peor control de la enfermedad. El correcto seguimiento del tratamiento y, sobre todo, de la fisioterapia mejora las condiciones en las que se realiza el vuelo de regreso y disminuye posibles complicaciones 143 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "143",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "La incidencia estimada de la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa (ETV) en la poblaci\u00f3n general es de 1 por cada 1.000 personas y a\u00f1o 144 . La patogenia de la TVP, a\u00fan vigente, fue descrita por Virchow en 1856 y est\u00e1 basada en la tr\u00edada formada por la estasis de la circulaci\u00f3n venosa, el da\u00f1o vascular endotelial y la hipercoagulabilidad. \u00c9stas concurren en situaciones adquiridas, transitorias o persistentes, o cong\u00e9nitas, denominadas factores de riesgo, presentes en aproximadamente el 75% de los pacientes con ETV 145 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "144",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "Los viajes prolongados se han asociado con un aumento de la incidencia de la ETV 146 e incluidos en los listados de factores de riesgo 147, 148 . En 1977, se acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino \"s\u00edndrome de la clase turista\" despu\u00e9s de la descripci\u00f3n de 8 casos de ETV tras un viaje en avi\u00f3n en clase turista 149 . Se quer\u00eda resaltar con ello que el espacio reducido para el estiramiento de las extremidades inferiores durante un per\u00edodo prolongado reduce el retorno venoso favoreciendo la estasis de la circulaci\u00f3n venosa 150 Ingerir abundantes l\u00edquidos con el fin de evitar los efectos nocivos que el aire seco de la cabina ejerce sobre la mucosa de la v\u00eda respiratoria y las secreciones Si el paciente utiliza nebulizadores, algunas aerol\u00edneas permiten la utilizaci\u00f3n del nebulizador propio o proveen uno para los viajes de largo recorrido Si es posible, en las escalas de los vuelos de largo recorrido es aconsejable realizar ejercicios de fisioterapia avi\u00f3n en clase turista. Tambi\u00e9n ha sido descrita en clase business 151 y en otros medios de locomoci\u00f3n, como autom\u00f3viles o autobuses 152 , donde se mantengan, durante largos per\u00edodos, las extremidades inferiores flexionadas y en reposo. Adem\u00e1s de la estasis venosa, en los viajes en avi\u00f3n existe controversia sobre otros factores que podr\u00edan contribuir a la TVP, como la deshidrataci\u00f3n, favorecida por la baja humedad de la cabina y en algunos casos incrementada por el efecto diur\u00e9tico de caf\u00e9 o bebidas alcoh\u00f3licas, y la hipoxia hipob\u00e1rica propia de la cabina presurizada. La deshidrataci\u00f3n podr\u00eda predisponer a la TVP por hemoconcentraci\u00f3n e hiperviscosidad, aunque esta hip\u00f3tesis resulta controvertida. En estudios experimentales, se ha observado que la hipoxia hipob\u00e1rica favorece la activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n 153,154 y la reducci\u00f3n de la actividad fibrinol\u00edtica fisiol\u00f3gica de las c\u00e9lulas endoteliales 154 , aunque estos resultados no se han reproducido en estudios posteriores 155 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 139,
                    "text": "147,",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "148",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "149",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 507,
                    "text": "150",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 1849,
                    "end": 1852,
                    "text": "154",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 1925,
                    "end": 1928,
                    "text": "155",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "Incidencia y riesgo de enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa. Los estudios realizados sobre incidencia y riesgo tromb\u00f3tico asociado a los viajes en avi\u00f3n de larga duraci\u00f3n han sido metodol\u00f3gicamente muy heterog\u00e9neos y los resultados, dispares. Para pasajeros de riesgo tromb\u00f3tico alto, por la presencia de otros factores de riesgo adicionales, la incidencia de ETV parece elevada, del 3 al 5% 156, 157 . En viajeros de riesgo bajo-moderado desciende a 0-1% 157, 158 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "156,",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "157",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 460,
                    "text": "158",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los eventos de ETV identificados fueron TVP asintom\u00e1ticos que afectaban exclusivamente al territorio venoso sural, aunque el m\u00e9todo de cribado utilizado en casi todos los estudios fue la ecograf\u00eda venosa de compresi\u00f3n con o sin Doppler, lo que cuestiona los resultados por su limitada sensibilidad en el territorio distal. La influencia de otros factores de riesgo individuales parece decisiva para desencadenar la TVP 159 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 433,
                    "end": 436,
                    "text": "159",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "La incidencia de tromboembolia pulmonar (TEP) fue evaluada en estudios de cohortes [160] [161] [162] . Seg\u00fan datos recogidos en los aeropuertos de Par\u00eds entre 1984 y 1998 160 , la incidencia de TEP ha ido en aumento. Se han descrito diferencias significativas en la incidencia de TEP seg\u00fan la distancia recorrida, desde 0,01 casos por cada 106 de pasajeros en distancias inferiores a 5.000 km, hasta 4,8 casos por cada 106 en recorridos de m\u00e1s de 10.000 km 161 . En un estudio realizado en el aeropuerto de Madrid-Barajas tambi\u00e9n se han encontrado diferencias seg\u00fan la duraci\u00f3n del vuelo 162 . En los vuelos de m\u00e1s de 8 h, la incidencia de TEP fue de 1,65 por 106 viajeros, en los de 6-8 h de 0,65 por 106 viajeros y en los de menos de 6 h no se produjeron casos de TEP. Por este motivo, un per\u00edodo de 6 h se ha considerado como el tiempo l\u00edmite para aconsejar medidas generales de movilizaci\u00f3n peri\u00f3dica de las extremidades 163 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 88,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 94,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 100,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 460,
                    "text": "161",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 591,
                    "text": "162",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 928,
                    "text": "163",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "El riesgo relativo de ETV es dif\u00edcil de establecer dada la heterogenicidad de los estudios 152, 157, 164 . Considerando s\u00f3lo los viajes en avi\u00f3n, el riesgo no es evidente (odds ratio = 1,3) 164 , por lo que no se podr\u00eda concluir que son un factor de riesgo independiente. Sin embargo, en viajeros con factores de riesgo tromb\u00f3tico adicional la odds ratio se incrementa en todos los estudios, significando un riesgo de ETV 3-4 veces superior. Recientemente, se ha demostrado que la inmovilizaci\u00f3n originada por un vuelo de m\u00e1s de 8 h de duraci\u00f3n incrementa algunos marcadores de activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n en sujetos sin factores de riesgo tromb\u00f3tico, pero queda por establecer si ello supone un mayor riesgo de ETV 165 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "152,",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "164",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "164",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 720,
                    "text": "165",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "Medidas profil\u00e1cticas. Para adoptar medidas profil\u00e1cticas intervencionistas debe individualizarse e identificar la presencia de otros factores de riesgo tromb\u00f3tico venoso (tabla VI). Clasificar el nivel de riesgo como moderado o alto en estas circunstancias no est\u00e1 bien establecido. Parece razonable extrapolar el impacto de cada uno de estos factores en la ETV. MEDIDAS GENERALES. Una adecuada hidrataci\u00f3n, la movilizaci\u00f3n peri\u00f3dica de las extremidades inferiores y evitar mantener durante largo tiempo las piernas flexionadas son las medidas aconsejadas por la mayor\u00eda de los expertos. \u00c9stas se recomiendan con car\u00e1cter general para vuelos de m\u00e1s de 6 h de duraci\u00f3n 163 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 669,
                    "end": 672,
                    "text": "163",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "MEDIAS EL\u00c1STICAS. En viajeros de riesgo tromb\u00f3tico alto, las medias el\u00e1sticas, en general por debajo de la rodilla y con una presi\u00f3n de 15 a 30 mmHg, han demostrado ser eficaces para reducir la incidencia de ETV [166] [167] [168] , sin efectos adversos y con una buena tolerancia. PROFILAXIS FARMACOL\u00d3GICA. En pasajeros de riesgo tromb\u00f3tico alto, se han ensayado el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico y heparinas de bajo peso molecular. Una dosis de 400 mg de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico durante 3 d\u00edas result\u00f3 ineficaz, provocando adem\u00e1s molestias gastrointestinales en un 13% de los viajeros 169 . Por el contrario, se ha comprobado que una dosis \u00fanica de enoxaparina, tanto terap\u00e9utica ajustada al peso como en dosis profil\u00e1ctica de alto riesgo, aplicada 2-4 h antes del vuelo, reduce la incidencia de TVP sin reacciones adversas 169 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 223,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 229,
                    "text": "[168]",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 580,
                    "text": "169",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 819,
                    "text": "169",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "Las conclusiones generales sobre ETV y viajes en avi\u00f3n se resumen en la tabla VII.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "Hay pocos estudios referentes al impacto de los viajes a\u00e9reos en pacientes con enfermedades respiratorias que presentan insuficiencia respiratoria o trastornos graves de la regulaci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n. En los viajes a\u00e9reos de estos pacientes, adem\u00e1s de las caracter\u00edsticas y de la duraci\u00f3n del vuelo, hay que tener en cuenta: a) la duraci\u00f3n total del viaje (tiempo de vuelo m\u00e1s esperas predecibles y riesgo de posibles imprevistos); b) el desplazamiento del aeropuerto al punto final de destino; c) los aspectos log\u00edsticos (como el suministro de ox\u00edgeno o la posibilidad de cargar las bater\u00edas del aparato o de la silla de ruedas durante el viaje y en el punto de destino), y d) la altitud del lugar de llegada y el tiempo de permanencia en \u00e9l. La mayor parte de los pacientes, a pesar de la discapacidad, puede viajar a condici\u00f3n de preparar el viaje adecuadamente y procurar no dejar al azar ning\u00fan aspecto 170 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 910,
                    "end": 913,
                    "text": "170",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "En general, en los pacientes con oxigenoterapia domiciliaria, se recomienda incrementar el flujo de ox\u00edgeno 1-2 l durante el viaje en avi\u00f3n 171 . Adem\u00e1s, es impres-cindible conocer las condiciones de cada compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea antes de emprender el vuelo, tanto en lo que se refiere al transporte y suministro de ox\u00edgeno como a los accesorios que necesite el paciente (silla de ruedas, ventilador) y la obligatoriedad o no de ir acompa\u00f1ado. Algunas compa\u00f1\u00edas aceptan que el pasajero transporte peque\u00f1as botellas de ox\u00edgeno (m\u00e1ximo dos botellas de menos de 0,5 m de largo y 250 mm de di\u00e1metro) 172 , pero otras compa\u00f1\u00edas no aceptan el transporte de ox\u00edgeno, aunque permiten el uso de ciertos concentradores de ox\u00edgeno, seg\u00fan una regulaci\u00f3n muy estricta, siempre que el usuario disponga de las bater\u00edas suficientes para todo el vuelo 173 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "171",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Se describen casos de pacientes con cifoescoliosis o enfermedades neuromusculares en los que largos viajes a\u00e9reos precipitan el fallo card\u00edaco derecho 174 , presumiblemente en relaci\u00f3n con la hipoxia mantenida durante el vuelo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades restrictivas"
        },
        {
            "text": "Desde un punto de vista te\u00f3rico, en los pacientes con enfermedades restrictivas no hiperc\u00e1pnicas (por afectaci\u00f3n del par\u00e9nquima), que presentan riesgo de hipoxia durante el vuelo, estar\u00eda indicado el ox\u00edgeno para disminuir el impacto de la hipoxemia sobre la hipertensi\u00f3n pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades restrictivas"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con enfermedades restrictivas que utilizan ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (por afectaci\u00f3n extrapulmonar), es recomendable que lleven el aparato consigo durante el vuelo, aunque \u00fanicamente lo utilicen durante la noche. Es evidente que los pacientes con ventilaci\u00f3n continua deben estudiar con detenimiento el viaje dado que deber\u00e1n utilizar el ventilador durante el viaje y los desplazamientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades restrictivas"
        },
        {
            "text": "Desde un punto de vista log\u00edstico es muy importante asegurar el equipaje de mano que podr\u00e1 llevar el paciente, especialmente en lo que se refiere a la silla de ruedas, el ventilador y la bater\u00eda de repuesto. En los pacientes con gran discapacidad, la mayor\u00eda de compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas exigen un acompa\u00f1ante y consideran que un acompa\u00f1ante puede cuidar a dos viajeros con discapacidad. El paciente tambi\u00e9n debe considerar el espacio f\u00edsico que puede necesitar. Suele ser recomendable contactar directamente con la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea para valorar todas las necesidades del paciente 175 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "175",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades restrictivas"
        },
        {
            "text": "La asociaci\u00f3n entre ETV y viajes en avi\u00f3n de larga duraci\u00f3n es d\u00e9bil El riesgo m\u00e1s evidente es presentar una trombosis venosa profunda (TVP) asintom\u00e1tica limitada al territorio sural Los episodios de ETV sintom\u00e1ticos, incluidas las tromboembolias pulmonares fatales, son infrecuentes El riesgo aumenta en viajes de m\u00e1s de 6 h de duraci\u00f3n en pasajeros con otros factores de riesgo adicionales La movilizaci\u00f3n peri\u00f3dica de las piernas y la hidrataci\u00f3n deben aconsejarse con car\u00e1cter general En pasajeros con otros factores de riesgo tromb\u00f3tico venoso, debe individualizarse la decisi\u00f3n de aplicar otras medidas profil\u00e1cticas Las medias el\u00e1sticas por debajo de la rodilla son efectivas y reducen la incidencia de TVP Las heparinas de bajo peso molecular son eficaces en pacientes de alto riesgo tromb\u00f3tico En general, una dosis \u00fanica de heparina de bajo peso molecular a dosis profil\u00e1ctica de alto riesgo parece adecuada, aunque es aconsejable individualizar La aspirina es ineficaz; no debe ser recomendada",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones generales en relaci\u00f3n con la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa (ETV) y los viajes en avi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay pocas referencias en la literatura m\u00e9dica sobre el impacto de los viajes a\u00e9reos en pacientes con s\u00edndrome de apneas-hipopneas durante el sue\u00f1o (SAHS). Algunas complicaciones se han asociado a viajes largos seguidos de estancia en altitud. Todos los enfermos con SAHS deber\u00edan evitar el consumo de alcohol inmediatamente antes y durante el vuelo. Los pacientes graves deber\u00edan utilizar presi\u00f3n positiva continua en la v\u00eda respiratoria (continuous positive airway pressure [CPAP]) durante vuelos de larga duraci\u00f3n. Para ello, deben disponer de una bater\u00eda seca que sirva de fuente de energ\u00eda para su propio equipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de apneas-hipopneas durante el sue\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Aunque la baja humedad del aire en la cabina de los aviones podr\u00eda favorecer el desarrollo de broncospasmo por p\u00e9rdida de agua de la mucosa bronquial, se ha considerado que las crisis asm\u00e1ticas durante los vuelos resultaban poco frecuentes 7 . Adem\u00e1s, a veces resulta dif\u00edcil diferenciarlas de disnea por hiperventilaci\u00f3n o p\u00e1nico 7 . M\u00e1s recientemente, se ha descrito una mayor incidencia de episodios de broncospasmo en vuelo, que llegaron a precisar tratamiento 176 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 468,
                    "text": "176",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con asma controlada y sin insuficiencia respiratoria no tienen problemas para volar, aunque deben asegurarse de disponer de su medicaci\u00f3n a mano. Los pacientes con asma grave, con frecuentes exacerbaciones y crisis graves, deber\u00edan estar bien controlados antes del d\u00eda del vuelo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma"
        },
        {
            "text": "Desde 2004, la medicaci\u00f3n de emergencia de la mayor\u00eda de los aviones incluye broncodilatadores, tanto en cartucho presurizado como en ampollas. No obstante, en caso de crisis, se recomienda que el paciente se administre su medicaci\u00f3n de rescate habitual 177 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con tumores primarios o metast\u00e1sicos generalmente pueden volar con seguridad. No obstante, puede resultar necesario considerar medidas para paliar la hipoxemia o el dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C\u00e1ncer de pulm\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El neumot\u00f3rax es una contraindicaci\u00f3n para el vuelo. S\u00f3lo se aceptar\u00e1 al paciente para volar, cuando el pulm\u00f3n se haya reexpandido por completo. No deber\u00eda ser admitido para volar hasta 72 h despu\u00e9s de retirado el drenaje pleural y con una radiograf\u00eda realizada 48 h despu\u00e9s de retirado el drenaje para confirmar la resoluci\u00f3n del neumot\u00f3rax 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumot\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "De forma opcional, algunas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas pueden aceptar el transporte de un pasajero con un drenaje pleural. En este caso, como es dif\u00edcil garantizar una aspiraci\u00f3n continua durante el vuelo, se recomienda la colocaci\u00f3n de una v\u00e1lvula de una v\u00eda de Heimlich 12 . Con car\u00e1cter excepcional, puede resultar necesario evacuar un neumot\u00f3rax durante el vuelo. Esto s\u00f3lo debe realizarse por personal entrenado y cuando la presi\u00f3n de la cabina corresponda al nivel del mar 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 470,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumot\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "Las fracturas costales simples no suelen plantear problemas durante el vuelo, sobre todo cuando no existe da\u00f1o pulmonar ni una enfermedad pulmonar previa 12 . El principal problema asociado con las fracturas es el dolor, que puede reducir la ventilaci\u00f3n. Por tanto, es importante garantizar la adecuada analgesia en vuelo. Fracturas m\u00faltiples pueden causar inestabilidad tor\u00e1cica y, en ese caso, se deber\u00eda considerar la necesidad de un transporte especial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 156,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatismos tor\u00e1cicos"
        },
        {
            "text": "En todo paciente con insuficiencia respiratoria aguda por una contusi\u00f3n pulmonar, el vuelo deber\u00eda postergarse hasta que la funci\u00f3n pulmonar resulte normal 7,12 . De igual modo, el enfisema mediast\u00ednico o subcut\u00e1neo constituye una contraindicaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de vuelos comerciales 12 . En cualquiera de estas situaciones, si el transporte a\u00e9reo resulta imprescindible, se requiere una ambulancia a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatismos tor\u00e1cicos"
        },
        {
            "text": "Aunque se precisa una evaluaci\u00f3n individual, como regla general se aconseja no volar hasta que hayan transcurrido al menos 2 semanas de la operaci\u00f3n 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cirug\u00eda tor\u00e1cica"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con enfermedades respiratorias que precisen ox\u00edgeno a bordo o requieran alg\u00fan tipo de cuidados sanitarios durante el vuelo se consideran pasajeros enfermos que precisan autorizaci\u00f3n m\u00e9dica (caso MEDA). Todos los pacientes que comuniquen alguna de estas situaciones deben ser informados al realizar la reserva del vuelo del proceso que se sigue para obtener la autorizaci\u00f3n m\u00e9dica, de las limitaciones y requisitos existentes, del n\u00famero de acompa\u00f1antes requeridos y de la tarifa para el servicio solicitado. A su vez, deben cumplimentar el impreso INCAD/MEDIF proporcionado por la compa\u00f1\u00eda (ap\u00e9ndice V), basado en las recomendaciones de la IATA, y remitirlo por fax al servicio m\u00e9dico de la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea para que autorice el vuelo y ponga en marcha el operativo correspondiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "El suministro de ox\u00edgeno suele realizarse mediante mascarilla, aunque el paciente podr\u00eda utilizar sus propias gafas nasales. En los aviones, se puede disponer de tres fuentes de ox\u00edgeno. Ante una despresurizaci\u00f3n, los pasajeros pueden recibir ox\u00edgeno a trav\u00e9s de mascarillas insertadas encima de los asientos. Sin embargo, esta fuente de ox\u00edgeno, que tiene una duraci\u00f3n limitada, no se puede emplear para la suplementaci\u00f3n de ox\u00edgeno durante el vuelo de pacientes enfermos. Lo m\u00e1s habitual es recurrir a cilindros de 22 pies c\u00fabicos, que a un flujo de 4 l/min pueden suministrar ox\u00edgeno durante 4 h 80,178 , por lo que resulta importante estimar el n\u00famero de cilindros que necesitar\u00e1 un paciente en funci\u00f3n del flujo prescrito y de la duraci\u00f3n del viaje. Recientemente, el American Department of Transportation ha aprobado el empleo de concentradores de ox\u00edgeno port\u00e1tiles, que permiten su uso durante el despegue y el aterrizaje y al moverse por la cabina. A su vez, pueden ayudar al paciente a desplazarse entre el avi\u00f3n y la terminal. Hasta la actualidad, s\u00f3lo se han aprobado modelos fabricados por Inogen (www.inogen.net) y Airsep (www.airsep.com) 33 . Es importante considerar que la mayor\u00eda de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas no permiten el uso de ox\u00edgeno l\u00edquido a bordo. Si se desea transportar una mochila de ox\u00edgeno l\u00edquido, debe facturarse vac\u00eda y cargarla al llegar al destino.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1153,
                    "end": 1155,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "En general, el ox\u00edgeno en vuelo se administra a flujos de 2 o 4 l/min y, con car\u00e1cter excepcional, a 8 l/min. El servicio m\u00e9dico de la compa\u00f1\u00eda puede exigir que el enfermo vaya acompa\u00f1ado por una persona entrenada en el manejo del sistema de oxigenoterapia. En la mayor\u00eda de los casos, el suministro de ox\u00edgeno durante el vuelo es una prestaci\u00f3n que paga el viajero. Con car\u00e1cter orientativo, desde enero de 2006 Iberia cobra 165 euros por vuelo y establece como tiempo m\u00ednimo para la reserva de ox\u00edgeno las 48 h previas a la salida del vuelo o las 24 h anteriores en los casos urgentes. De forma m\u00e1s excepcional, algunas compa\u00f1\u00edas pueden exigir la adquisici\u00f3n de una plaza supletoria para la fuente de ox\u00edgeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Experiencias previas de desplazamiento con enfermos con oxigenoterapia o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica demuestran que los principales problemas provienen del traslado de los enfermos 80 . De forma general, la mayor\u00eda de las compa\u00f1\u00edas s\u00f3lo suministra ox\u00edgeno durante la estancia dentro del avi\u00f3n o durante el tr\u00e1nsito entre aviones de la misma compa\u00f1\u00eda. En caso de necesitarlo durante el per\u00edodo de embarque o la estancia en el aeropuerto, el pasajero lo deber\u00eda comunicar a los servicios m\u00e9dicos de la compa\u00f1\u00eda para articular formas de transporte especiales, como el traslado en ambulancia hasta el avi\u00f3n. El transporte con ox\u00edgeno durante el vuelo no supone una excepcionalidad. Datos de Iberia se\u00f1alan que unas 2.000 personas requieren suplementaci\u00f3n de ox\u00edgeno en vuelo durante cada a\u00f1o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 176,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n es posible utilizar un equipo de CPAP o ventiladores durante los viajes en avi\u00f3n. En este caso, el paciente debe llevar su propia m\u00e1quina, puesto que no son suministradas por las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas. Es importante mencionar que, dado que la inmensa mayor\u00eda de los aviones comerciales no dispone de enchufes en la cabina, el paciente debe llevar una bater\u00eda seca para la alimentaci\u00f3n aut\u00f3noma del equipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "El uso a bordo de CPAP o de un ventilador tambi\u00e9n debe ser solicitado al hacer la reserva y es necesario contar con la autorizaci\u00f3n del servicio m\u00e9dico de la compa\u00f1\u00eda. En general, para el empleo de CPAP no se exige acompa\u00f1ante, mientras que para los pacientes en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica se suele requerir la presencia de un cuidador adiestrado en su manejo. Los pacientes con total dependencia del ventilador, que no toleren desconexiones transitorias durante el despegue, el aterrizaje o ante la existencia de cualquier eventualidad, no pueden volar en aviones comerciales. En ese caso, deber\u00edan utilizar ambulancias a\u00e9reas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "No obstante, existe una considerable disparidad en las regulaciones, disponibilidad, coste y facilidad para la gesti\u00f3n del ox\u00edgeno en vuelo 179 , por lo que es recomendable que el paciente o su representante conozca los criterios establecidos por la compa\u00f1\u00eda con la que piensa volar. Resulta posible acceder a esta informaci\u00f3n directamente en las agencias de viaje, al realizar la reserva, o a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la British Lung Foundation 180 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "180",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, es aconsejable que todos los pacientes con enfermedades respiratorias que pretendan volar consideren algunas indicaciones de car\u00e1cter general (tabla VIII) e incluso que accedan a material informativo espec\u00edfico para pacientes [180] [181] [182] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 243,
                    "text": "[180]",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 249,
                    "text": "[181]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 255,
                    "text": "[182]",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y log\u00edstica"
        },
        {
            "text": "Solicitar un informe de la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente en el que figure la \u00faltima valoraci\u00f3n funcional y el tratamiento. Esto es imprescindible si la estancia es de varias semanas y el destino no cuenta con los recursos sanitarios habituales En los pa\u00edses en los que todav\u00eda se permite fumar en los aviones, el paciente debe sentarse en una zona de no fumadores Evitar el exceso de alcohol antes y durante el vuelo, especialmente en los casos de s\u00edndrome de apneas-hipopneas y riesgo de enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa Mantener la movilidad durante los vuelos de larga duraci\u00f3n, salvo si requieren ox\u00edgeno Si precisa ox\u00edgeno, tratar de utilizarlo durante los desplazamientos por el avi\u00f3n en vuelo (con una alargadera que lo permita) Realizar medidas profil\u00e1cticas ante el riesgo de enfermedad tromboemb\u00f3lica Llevar la medicaci\u00f3n, y especialmente los inhaladores de rescate, en el equipaje de mano Si factura medicaci\u00f3n, asegurarse de que no se afecte por las condiciones extremas del compartimento de carga Emplear c\u00e1maras espaciadoras en lugar de nebulizadores Si necesita CPAP para un vuelo de larga duraci\u00f3n, llevar una bater\u00eda seca, que deber\u00e1 apagar antes de aterrizar Los pacientes que precisen un ventilador deben tolerar desconexiones transitorias, durante el despegue y el aterrizaje La necesidad de ox\u00edgeno o cualquier otro tipo de asistencia m\u00e9dica debe ser comunicada al realizar la reserva, 48 h antes del vuelo Si es preciso, se debe gestionar con el servicio m\u00e9dico de la compa\u00f1\u00eda la asistencia necesaria para el traslado del enfermo dentro del aeropuerto CPAP: presi\u00f3n positiva en la v\u00eda respiratoria. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones generales para enfermos respiratorios durante un viaje en avi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Travel by air: health considerations",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Wkly Epidemiol Rec",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "181--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea (AENA)",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Flying with respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Breath",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "2--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Litwin PE. Inflight deaths during commercial air travel. How big a problem?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Cummins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chamberlain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schubach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "259",
            "issn": "",
            "pages": "1983--1991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Utilization of emergency kits by air carriers. Oklahoma city: FAA Civil Aeromedical Institute",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hordinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Response capability during civil air carrier inflightmedical emergencies. Oklahoma City: FAA Civil Aeromedical Institute",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hordinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "British Thoracic Society Standards for Care Committee. Managing passengers with respiratory disease planning air travel: British Thoracic Society recommendations",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Expert care, everywhere",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Medaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Health",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Security",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Managing passengers with respiratory disease planning air travel: British Thoracic Society recommendations",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "British Thoracic Society",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "289--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Standards for the diagnosis and care of patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "78--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "the Canadian Thoracic Society Standards Committee. Recommendations for patients with chronic respiratory disease considering air travel: a statement from the Canadian Thoracic Society",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Can Respir J",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Medical Guidelines Task Force, Alexandria. Medical guidelines for airline travel",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Aerospace Medical Association",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "committee members of ATS/ERS task force. Standards for the diagnosis and treatment of patients with COPD: a summary of the ATS/ERS position paper",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Macnee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "932--978",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Medical oxygen and air travel",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Aerospace Medical Association",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "827--858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Inflight medical emergencies",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Aerospace Medical Association",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "832--840",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Air Transport Medicine Committee, Aerospace Medical Association. Medical guidelines for airline travel. Virginia: Aerospace Medical Association",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Aviation Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernsting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rainford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "World Health Organization. TB and air travel: guidelines for prevention and control",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Advising patients with pulmonary diseases on air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "349--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Fundamentals in Aerospace Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dehart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Modificaciones fisiopatol\u00f3gicas y psicopatol\u00f3gicas en la altitud y su significado en medicina aeron\u00e1utica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rios",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Control system engineering aspects of cabin air quality",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Space",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tilton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Accedido",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The airplane cabin environment. Issues pertaining to flight attendant comfort",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Space",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "What happens to patients with respiratory disease when they fly?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Coker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Partridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "919--939",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Air travel and respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mdl",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "1186--1193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Cabin air quality: an overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rayman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "211--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "En: Villasante C, editor. Enfermedades respiratorias. Madrid: Grupo Aula M\u00e9dica",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\u00edos",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Azofra",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "685--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Hypoxaemia during air travel in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rajagopal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mehm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "362--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Altitude exposures during aircraft flights: flying higher",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cottrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "81--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Oxygen concentrations in commercial aircraft flights",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aldrete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Aldrete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "12--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Air travel and oxygen therapy in cardiopulmonary patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "1104--1117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Air travel hypoxemia with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Bencowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "473--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Servera Pieras E. El pulm\u00f3n y los viajes en avi\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ib\u00e1\u00f1ez Cuerda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "526--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Oxygen supplementation for chronic obstructive pulmonary disease patients during air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Seccombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "140--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Medical aspects of transportation aboard commercial aircraft",
            "authors": [],
            "year": 1982,
            "venue": "AMA Commission on Emergency Medical Services",
            "volume": "247",
            "issn": "",
            "pages": "1007--1018",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Hypoxaemia in chronic obstructive pulmonary disease patients during a commercial flight",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Akero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Edvardsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skjonsberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "725--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Philadelphia: WB Saunders Company",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Guyton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "463--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Air medical transport of cardiac patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Essebag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Halabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Churchill-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutchemedial",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "1937--1982",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Inflight arterial saturation: continuous monitoring by pulse oximetry",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cottrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lebovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fennell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "126--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Applied Respiratory Physiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Nunn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Detection and correction of hypoxemia associated with air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Vohra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klocke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1215--1224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Altitude hypoxaemia and the arterial-toalveolar oxygen ratio",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Apte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Karnad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "547--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Hypoxemia during air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "39--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Changes in cardiac output during air ambulance repatriation",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Malagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Grounds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1396--1405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Ventilation-perfusion inequality in normal humans during exercise at sea level and simulated altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torre",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Saltzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "978--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Limits of human lung function at high altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schoene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Exp Biol",
            "volume": "204",
            "issn": "",
            "pages": "3121--3128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Predicted gas exchange on the summit of Mt",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Everest. Respir Physiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "High altitude medicine and physiology. London: Chapman & Hall Medical",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Ventilatory and pulmonary vascular response to hypoxia and susceptibility to high altitude pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hohenhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mccullough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00fccherer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e4rtsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1825--1858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Pulmonary gas exchange in humans exercising at sea level and simulated altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torre",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stolp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Saltzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "260--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Operation Everest II: pulmonary gas exchange during a simulated ascent of Mt. Everest",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Reeves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cymerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Groves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Malconian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "2348--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Diffusion limitation in normal humans during exercise at sea level and simulated altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "Torre-Bueno Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Saltzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "989--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Barotrauma during air travel: predictions of a mathematical model",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kanick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1592--602",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "United States Naval Flight Surgeon's Manual",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Physiology of Flight. Naval Aerospace Medical Institute",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Physiology of Flight. Naval Aerospace Medical Institute",
            "authors": [
                {
                    "first": "Trapped",
                    "middle": [],
                    "last": "Gas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Accedido",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Volume and partial pressures of respiratory gases at altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boothby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wrii",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovelace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Benson",
                    "middle": [],
                    "last": "Oojr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Strehler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Handbook of respiratory physiology. Texas: Air University",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Assessing the risk of hypoxia in flight: the need for more rational guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Coker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Partridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "128--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Recomendaci\u00f3n SEPAR sobre gasometr\u00eda arterial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Rois\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgos Rinc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casan",
                    "middle": [],
                    "last": "Clar\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perpi\u00f1\u00e1",
                    "middle": [],
                    "last": "Tordera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Agudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "142--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "ATS/ERS task force: Standardisation of lung function testing. Standardization of spirometry",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hankinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Casaburi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "319--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "ATS/ERS task force: Standardisation of lung function testing. Standardisation of the single-breath determination of carbon monoxide uptake in the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Macintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Crapo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Viegi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cpm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Grinten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusasco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "720--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "ATS Statement: Guidelines for the six-minute walk test",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "111--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Development of severe hypoxaemia in COPD patients at 2438 m (8000 ft) altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chistensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Refvem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skjonsberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "635--644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Reevaluation of birth weights at high altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cotton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiestand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Philbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simmons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "220--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Evaluation of patients with chronic airway obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Simmons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "980--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Hypoxaemia during altitude exposure. A meta-analysis of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "422--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Hypoxia-altitude simulation test",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Simmons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "980--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Hypoxaemia during aeromedical evacuation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Krenis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cutting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Surg Gynecol Obstet",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "49--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "The preflight evaluation. A comparison of the hypoxia inhalation test with hypobaric exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Moores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bilello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "352--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Predicted arterial oxygenation at commercial aircraft cabin altitudes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Muhm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "905--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Effect of hypobaric hypoxia on blood gases in patients with restrictive lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Refvem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skjonsberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "300--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Effect of simulated commercial flight on oxygenation in patients with interstitial lung disease and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Seccombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "966--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Detection and correction of hypoxemia associated with air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Vohra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klocke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1215--1224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Air transportation of patients with acute respiratory failure: theory",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bjb",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Bencowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Aquilina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Saltzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klocke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "645--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Ventilation-perfusion inequality in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dantzker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dueck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Clausen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "203--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Assessment of oxygen supplementation during air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Geddes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "202--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "An air-entrainment device for preparing precision gas mixtures",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Johns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Streeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rochford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Med Eng Technol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "140--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "The effect of carbon monoxide inhalation on pulse oximetry and transcutaneous PO2",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tremper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "677--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Accuracy of oxyhemoglobin saturation monitors during simulated altitude exposure of men with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rajagopal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "418--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Is normobaric simulation of hypobaric hypoxia accurate in chronic airflow limitation?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Naughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pretto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Irving",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1956--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Pulmonary mechanics at altitude in normal and obstructive lung disease patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tomashefski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shillito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Aerospace Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "880--884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Changes in lung volume, lung density, and distribution of ventilation during hypobaric decompression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Coates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mansell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nahmias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Powles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "752--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Predicting hypoxaemia during flights in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Buchdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Babiker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Busch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "877--886",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Oxygen supplementation during air travel in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rajagopal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mehm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "638--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "The accuracy of venturi masks at altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Stonehill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peoples",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "818--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "The safety of air transportation of patients with advanced lung disease. Experience with 21 patients requiring lung transplantation or pulmonary tromboendarterectomy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jakobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Springer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Donchin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "1292--1298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Preflight medical screenings of patients. Analysis of health and flight characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Julia",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "788--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Air travel in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beninati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Arch intern Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1793--1798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Altitude-related hypoxia: risk assessment and management for passengers on commercial aircraft",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortazavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Langleben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "922--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Short-term adaptation to moderate altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "Wgb",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Houston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "240",
            "issn": "",
            "pages": "1491--1495",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Kardiopulmonale belastung von flagpassagierien mit obstruktiven ventilationsstorungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Volz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Konietzko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kleeberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Schweiz Med Wochenschr",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1786--1795",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Prevalence of in-flight medical emergencies on commercial airlines",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Speizer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rennie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Breton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "26--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Hemodynamic effects of altitude exposure and oxygen administration in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Derderian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rajagopal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "407--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Transmission of multidrug resistant Mycobacterium tuberculosis during a long airplane flight",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kenyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ihle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Honorato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "334",
            "issn": "",
            "pages": "933--941",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Revision of the international health regulations",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Wkly Epidemiol Rec",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "157--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "International infectious disease law. Revision of the world health organization's international health regulations",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "2623--2630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Geneve: WHO",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Using a mathematical model to evaluate the efficacy of TB control measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gammaitoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "335--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Aviation safety: more research needed on the effects of air quality on airliner cabin occupants",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Accedido",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Estimation of tuberculosis risk on a commercial airliner",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nardell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Risk Anal",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "379--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Transmission of infectious diseases during commercial air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendreau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "989--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Transmission of severe acute respiratory syndrome on aircraft",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chang",
                    "middle": [],
                    "last": "Hl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fisk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2416--2438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "An outbreak of influenza aboard a commercial airline",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Noble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kendal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ritter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Ticket to ride: spreading germs a mile high",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozonoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pepper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "917--926",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Transmission of Mycobacterium tuberculosis associated with air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Driver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Onorato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "112--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Exposure to Mycobacterium tuberculosis during air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mcfarland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hickman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Osterholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "112--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Exposure of passengers and flight crew to Mycobacterium tuberculosis on commercial aircraft, 1992-1995",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention (CDC)",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "137--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Tuberculosis risk after exposure on airplanes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Valway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Honorato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Tubercl Lung Dis",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "414--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "A passenger with pulmonary/ laryngeal tuberculosis: no evidence of transmission on two short flight",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sands",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1097--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Tuberculosis and air travel. Guidelines for prevention and control. WHO/TB98.256. Geneve: World Health Organization",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Valway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Scudeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raviglione",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Update 62. -more than 8000 cases reported globally, situation in Taiwan, date on in-flight transmission, report on Henan province, China",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Geneva: WHO",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "78--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "World Health Organization. Summary of SARS and air travel",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "In flight transmission of severe acute respiratory syndrome virus (SARS): a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilder-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Leong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Villacian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "299--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Influenza virus infection in travelers to tropical and subtropical countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tavernini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pu",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1282--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "An outbreak of influenza A/Taiwan 1/86 (H1N1) infections at a naval base and its association with airplane travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Klontz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hynes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wilder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Harmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kendal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "341--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "An outbreak of influenza A caused by imported virus en United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Laurel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Geddie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Canas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1639--1681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Mixed outbreak of parainfluenza type 1 and influenza B associated with tourism and air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaffner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "189--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Influenza outbreak related to air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Marsden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "172--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Specific recommendations for vaccination and disease prevention: influenza. En: Health information for international travel",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Atlanta: Department of Health and Human Services",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "104--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Exposure to patients with meningococcal disease on aircraft -United States",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "485--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Imported measles in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Amler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hinman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "248",
            "issn": "",
            "pages": "2129--2162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Low risk of measles transmission after exposure on an international airline light",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Arnornful",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bogard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harpaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Effler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "1",
            "pages": "81--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Epidemiological notes and reports. Interstate importation of measles following transmission in an airport-California",
            "authors": [],
            "year": 1982,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "210--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Epidemiological notes and reports. Multistate investigation of measles among adoptees from China",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "309--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Aircraft cabin air recirculation and symptoms of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Zitter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mazonson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hulley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Balmes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "483--489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Triple Airport Quarantine Stations. Health Program Aims to Prevent Infectious Diseases From Entering Country.Washington Post Staff Writer",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "U S"
                    ],
                    "last": "Gillis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Entry screening for severe acute respiratory syndrome (SARS) or influenza: policy evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pitman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Are we ready for pandemic influenza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Webby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "H5N1 influenza pandemic: contingency plans",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eng",
                    "middle": [],
                    "last": "Ph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Liam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "366",
            "issn": "",
            "pages": "533--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Global task force for influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rimmelzwaan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nature",
            "volume": "435",
            "issn": "",
            "pages": "419--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Will it be the next pandemic influenza. Are we really?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Int Med",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "460--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Aviar influenza. A new pandemic threat?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Trampuz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prabhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baddour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "523--553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Responding to the avian pandemic influenza threat. Recommended strategic action",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "WHO Global influenza preparedness plan. The role of WHO and recommendations for national measures before and during pandemics",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Accedido",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Prediction of hipoxaemia at high altitude in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Buchdhal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "308",
            "issn": "",
            "pages": "15--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Respiratory function and blood gas variables in cystic fibrosis patients during reduced environmental pressure",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Thews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Appl Physiol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "493--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Lung function in adults with cystic fibrosis at altitude: impact on air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00fcckner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Hoyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Griese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "718--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Flying cystic fibrosis: getting there and back safely",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "821--823",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Exacerbations of cystic fibrosis after holidays at high altitude -a cautionary tale",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Speechly-Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rimmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "55--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Intensified physiotherapy improves fitness to fly in cystic fibrosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur J Med Res",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "402--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "The epidemiology of venous thromboembolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "4--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Relative impact of risk factors for deep vein thrombosis and pulmonary embolism: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Heit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "O&apos;fallon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Petterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lohse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Mohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1245--1253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "An epidemiologic study of risk factors for deep vein thrombosis in medical outpatients: the Sirius study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Samama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "3415--3435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Gu\u00eda para el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento de la tromboembolia pulmonar",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Uresandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Conget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "580--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Thrombosis of the deep leg veins due to prolonged sitting",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Homans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "250",
            "issn": "",
            "pages": "148--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Pulmonary thromboembolism after travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Symington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Br J Dis Chest",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "138--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "S\u00edndrome del pasajero de clase econ\u00f3mica",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\u00edos",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Villegas Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Azofra",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Callol",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "An Med Interna",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "589--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "The BEST study -a prospective study to compare business class versus economy class air travel as a cause of thrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Burnand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Abdool-Carrim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "S Afr Med J",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "522--530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Travel as a risk factor for venous thromboembolic disease: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevallier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapelier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baudouy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1047--1055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Association between acute hypobaric hypoxia and activation of coagulation in human beings",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bendz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rostrup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sandset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "1657--1665",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Changes of biochemical markers and functional tests for clot formation during long-haul flights",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schobersberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mittermayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Innerhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schobersberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thromb Res",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "19--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Is mild normobaric hypoxia a risk factor for venous thromboembolism?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hodkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Parmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernsting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "2131--2134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Venous thromboembolism from air travel: the LONFLIT study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Belcaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Geroulakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nicolaides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Winford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Angiology",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "369--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Venous thrombosis after long-haul flights",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Oettler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Halbritter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Frommhold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "2759--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Frequency of venous thromboembolism in low to moderate risk long distance air travellers: the New Zealand Air Traveller's Thrombosis (NZATT) study: Lancet",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weatherall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Van De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "2039--2083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Venous thromboembolism in passengers following a 12-h flight: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Genin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Guijarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1277--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Thromboembolic syndrome from prolonged sitting and flights of long duration experience of the Emergency Medical Service of the Paris Airports",
            "authors": [
                {
                    "first": "Caillard",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Clerel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Bull Acad Natl Med",
            "volume": "993",
            "issn": "",
            "pages": "985--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Severe pulmonary embolism associated with air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapostolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Surget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Borron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desmaizieres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sordelet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapandry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "779--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Incidence of air travel-related pulmonary embolism at the Madrid-Barajas airport",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Walton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "2766--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Prevention of venous thromboembolism. The Seventh ACCP Conference on Antithrombotic and Thrombolytic Therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Geerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pineo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Heit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Colwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "338--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Long-haul flights and deep vein thrombosis: a significant risk only when additional factors are also present",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Arya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hossain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "653--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Activation of coagulation system during air travel: a crossover study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schreijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cannegieter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meijers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Middeldorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Buller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rosendaal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "832--840",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Prevention of edema, flight microangiopathy and venous thrombosis in long flights with elastic stockings. A randomised trial: The LONFLIT 4 Concorde Edema-SSL Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Belcaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cesarone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nicolaides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Geroulakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Angiology",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "635--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Prevention of venous thrombosis with elastic stockings during long-haul flights: the LONFLIT 5 JAP study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Belcaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cesarone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nicolaides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Geroulakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Appl Thromb Haemost",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "197--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Venous thrombosis from air travel: the LON-FLIT 3 study -prevention with aspirin vs low-molecular-weight heparin (LMWH) in high-risk subjects: a randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cesarone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Belcaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nicolaides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Incandela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Geroulakos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Angiology",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Prevention of flight venous trombosis in high risk subjects with stockings or one-dose enoxaparin",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Belcaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cesarone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolaides",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Travel techonology-dependent patients with respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Smeets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "77--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Oxygen and Air Travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stoller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "214--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Cor pulmonale presenting in a patient with congenital kyphoscoliosis following intercontinental air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Noble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "361--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Assisted ventilation at home",
            "authors": [
                {
                    "first": "Wjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinnear",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Emergencies in the air",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Qureshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Porter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "658--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Responding to medical events during commercial airline flights",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dejhon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "1067--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Viajar con ox\u00edgeno. Reflexiones a prop\u00f3sito de la primera reuni\u00f3n internacional de pacientes con d\u00e9ficit de alfa-1 antitripsina",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "140--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "A comparative analysis of arranging in-flight oxygen aboard commercial air carriers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stoller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoisington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Auger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "991--996",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Air travel with a lung condition",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Safe flying for people with lung disease",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Accedido",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Medical guidelines for airline passengers",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Aerospace Medical Association",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Algoritmo para la interpretaci\u00f3n de la prueba de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Algoritmo simplificado para la prescripci\u00f3n de oxigenoterapia en vuelo a pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Recomendaciones espec\u00edficas para pacientes con fibrosis qu\u00edstica que pretenden realizar un viaje en avi\u00f3n",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "-21 . Algunas de estas detalladas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "GARC\u00cdA R\u00cdO F ET AL. PATOLOG\u00cdA RESPIRATORIA Y VUELOS EN AVI\u00d3NFig. 1. Relaci\u00f3n entre altitud y presi\u00f3n atmosf\u00e9rica.Fig. 2. Efecto de la altitud sobre la presi\u00f3n alveolar de ox\u00edgeno y la saturaci\u00f3n de oxihemoglobina.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "GARC\u00cdA R\u00cdO F ET AL. PATOLOG\u00cdA RESPIRATORIA Y VUELOS EN AVI\u00d3N Arch Bronconeumol. 2007;43(2):101-25 107 TABLA III Factores de riesgo adicionales para el desarrollo de hipoxia grave durante un vuelo en avi\u00f3n Fig. 4. Algoritmo propuesto para la evaluaci\u00f3n de la necesidad de suplemento de ox\u00edgeno durante el vuelo en pacientes con enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas. Fig. 5. Normograma para la determinaci\u00f3n de la PaO 2 estimada durante el vuelo a partir de la PaO 2 a nivel del mar y de la altitud. Tomado de Gong et al 67 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "GARC\u00cdA R\u00cdO F ET AL. PATOLOG\u00cdA RESPIRATORIA Y VUELOS EN AVI\u00d3N 108 Arch Bronconeumol. 2007;43(2):101-25 TABLA IV Ecuaciones de predicci\u00f3n de la hipoxemia en vuelo",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "GARC\u00cdA R\u00cdO F ET AL. PATOLOG\u00cdA RESPIRATORIA Y VUELOS EN AVI\u00d3N",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "GARC\u00cdA R\u00cdO F ET AL. PATOLOG\u00cdA RESPIRATORIA Y VUELOS EN AVI\u00d3N 116 Arch Bronconeumol. 2007;43(2):101-25",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Los autores desean manifestar su agradecimiento al Dr. Fernando Merelo de Barber\u00e1, jefe de Medicina Aeron\u00e1utica de IBERIA, y al Dr. Francisco R\u00edos Tejada, jefe del Servicio de Medicina Aeroespacial del Centro de Instrucci\u00f3n en Medicina Aeroespacial, por su asesoramiento t\u00e9cnico en la redacci\u00f3n de este manuscrito. GARC\u00cdA R\u00cdO F ET AL. PATOLOG\u00cdA RESPIRATORIA Y VUELOS EN AVI\u00d3N 118 Arch Bronconeumol. 2007;43(2):101-25",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Conversi\u00f3n de la altitud expresada en pies a metros AP\u00c9NDICE II Centros nacionales con c\u00e1maras hipob\u00e1ricas Centro de Instrucci\u00f3n en Medicina Aeroespacial (CIMA) Arturo Soria, 82. 28027 Madrid. Dr. Francisco R\u00edos Tejada. Tel\u00e9fono: 914 101 300 Fax: 914 081 312 Correo electr\u00f3nico: friotej@oc.mde.es Institut Nacional d'Educaci\u00f3 F\u00edsica de Catalunya (INEFC) Avda. de l'Estadi, s/n. 08038 Barcelona. Dr. Felip Santamar\u00eda. Tel\u00e9fono: 934 255 445 Fax: 934 263 617 Correo electr\u00f3nico: fsantamaria@gencat.net",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "1. Establecer un sistema de cribado por parte de las autoridades de las zonas afectadas a todos los viajeros en el punto de partida por t\u00e9cnicos de salud 2. En caso de sospecha durante el vuelo, implantar medidas de aislamiento para el sujeto con sospecha de ser portador de la enfermedad (asignaci\u00f3n de un ba\u00f1o exclusivo, y cubrir la boca y las fosas nasales del paciente con una mascarilla de protecci\u00f3n adecuada), as\u00ed como establecer comunicaci\u00f3n por radio a las autoridades sanitarias del punto de destino acerca de la sospecha 3. Manejo de los contactos. Se considera contacto a toda persona sentada en las dos filas pr\u00f3ximas al caso \u00edndice y a todo aquel que antes o durante el viaje hubiera tenido un contacto muy pr\u00f3ximo. En caso de que el afectado fuera una persona de la tripulaci\u00f3n, se consideraba contacto a todo el pasaje. Son obligados la identificaci\u00f3n y el conocimiento de la direcci\u00f3n de estas personas por parte de las autoridades sanitarias durante los 14 d\u00edas posteriores y en caso de desarrollar cualquier s\u00edntoma contactar con las autoridades sanitarias de forma urgente 4. Desinfecci\u00f3n del aparato, seg\u00fan las gu\u00edas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 30 AP\u00c9NDICE IV Recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para evitar la transmisi\u00f3n del virus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave durante los vuelos a\u00e9reos comerciales 115 Para los pasajeros 1. Las personas con TB con capacidad de transmisi\u00f3n interindividual, como los pacientes bacil\u00edferos respiratorios, deber\u00e1n posponer su viaje hasta que dejen de serlo Para los m\u00e9dicos y autoridades sanitarias 2. Si existe constataci\u00f3n en la historia cl\u00ednica de un paciente con TB capaz de transmitir la enfermedad, que ha realizado recientemente un viaje en avi\u00f3n (p. ej., dentro de los \u00faltimos 3 meses), el m\u00e9dico deber\u00eda informar a la autoridad sanitaria de forma inmediata en la declaraci\u00f3n de caso de TB 3. Las autoridades sanitarias deber\u00edan contactar con la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea de forma inmediata si esta persona ha realizado en los \u00faltimos 3 meses un vuelo en avi\u00f3n comercial de por lo menos 8 h de duraci\u00f3n Para las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas 4. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas deber\u00edan cooperar estrechamente con las autoridades sanitarias en la informaci\u00f3n impartida a los pasajeros y a la tripulaci\u00f3n de un vuelo con potencial exposici\u00f3n a Mycobacterium tuberculosis, as\u00ed como en la selecci\u00f3n de los pasajeros a los que se deber\u00eda informar al respecto",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1360,
                    "end": 1363,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas deber\u00edan cooperar estrechamente con las autoridades sanitarias en la informaci\u00f3n a pasajeros y a la tripulaci\u00f3n cuando se sospeche de una potencial transmisi\u00f3n de Mycobacterium tuberculosis 6 . Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas deber\u00edan requerir las direcciones particulares y comerciales as\u00ed como los n\u00fameros de tel\u00e9fonos de todos los pasajeros para proceder a informar en caso de un riesgo potencial de salud (exposici\u00f3n al Mycobacterium tuberculosis o a otras enfermedades infecciosas, exposiciones a toxinas, etc.)",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 212,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas deber\u00edan procurar a toda la tripulaci\u00f3n un adecuado entrenamiento de primeros auxilios y del uso de precauciones universales en lo que a exposici\u00f3n a fluidos org\u00e1nicos se refiera. Todos los aviones deben estar equipados con suministros de emergencia m\u00e9dica (incluidos guantes, m\u00e1scaras HEPA y valijas de peligro biol\u00f3gico)8. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas deber\u00edan tener un acceso precoordinado con m\u00e9dicos con experiencia en enfermedades transmisibles disponibles para una posterior consulta con las autoridades sanitarias 9. Se deber\u00edan mantener los registros de todas las enfermedades y emergencias m\u00e9dicas que hayan sucedido en un per\u00edodo de por lo menos 3 a\u00f1os",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "Se deber\u00eda reducir al m\u00ednimo las largas demoras e instalar y mantener adecuadamente los filtros HEPA con m\u00e1xima eficiencia (99,97% a 0,3 micrones) AP\u00c9NDICE III",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "10."
        }
    ]
}