{
    "paper_id": "3e113d9c2d8c0eeef5f8bc9e99a5d155ecd0092d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "\u00a9 ELSEVIER. Fotocopiar sin autorizaci\u00f3n es un delito. C A P \u00cd T U L O 2 2 Rinitis: concepto, clasificaci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento R. F\u00e1tima Cort\u00e9s S\u00e1nchez, J. I. Santaella S\u00e1ez INTRODUCCI\u00d3N La rinitis se caracteriza por la presencia de uno o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: congesti\u00f3n nasal, rinorrea anterior o posterior, estornudos y prurito durante dos d\u00edas o mas consecutivos, durante m\u00e1s de una hora casi todos los d\u00edas; en preescolares es tambi\u00e9n habitual la obstrucci\u00f3n nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Anatomopatol\u00f3gicamente se caracteriza por la inflamaci\u00f3n de la mucosa nasal, pero algunas formas de rinitis, como la vasomotora o la atr\u00f3fica, no presentan predominio de la inflamaci\u00f3n. La rinitis se acompa\u00f1a frecuentemente de s\u00edntomas oculares, \u00f3ticos, far\u00edngeos y/o de afectaci\u00f3n de los senos paranasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n hay una serie de patolog\u00edas que imitan los s\u00edntomas de la rinitis, incluy\u00e9ndose en \u00e9stas: los p\u00f3lipos nasales, la rinorrea de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, la discinesia ciliar y factores anat\u00f3micos como la hipertrofia adenoidea, o mec\u00e1nicos, como el reflujo gastroesof\u00e1gico, que deben ser tenidos muy en cuenta en el diagn\u00f3stico diferencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La alergia es la etiolog\u00eda predominante en ni\u00f1os, afectando hasta a un 40% de \u00e9stos, siendo casi tres veces m\u00e1s frecuente que la rinitis no al\u00e9rgica pura, y su prevalencia contin\u00faa increment\u00e1ndose, aunque en muchos casos se trata de rinitis mixtas (una combinaci\u00f3n de al\u00e9rgica y no al\u00e9rgica), siendo \u00e9stas muy habituales en la edad infantil, ya que los ni\u00f1os sufren una media de 6 a 8 catarros v\u00edricos al a\u00f1o, y adem\u00e1s existe una sinergia entre alergia e infecci\u00f3n, presentando los ni\u00f1os al\u00e9rgicos catarros v\u00edricos con s\u00edntomas de mayor severidad. Adem\u00e1s, irritantes no espec\u00edficos, como la contaminaci\u00f3n ambiental, pueden agravar los s\u00edntomas o provocar por s\u00ed solos inflamaci\u00f3n nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La rinitis es una causa importante de morbilidad y, siendo considerada en muchos casos una enfermedad trivial, afecta a la calidad de vida del paciente y puede asociar s\u00edntomas como fatiga, cefalea, deterioro cognitivo y alteraciones del sue\u00f1o. Un diagn\u00f3stico y tratamiento adecuado suponen una importante mejor\u00eda en la calidad de vida del paciente y es esencial en el control de posibles patolog\u00edas coexistentes, como asma, sinusitis o apnea del sue\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Hasta un 80% de los asm\u00e1ticos asocian rinitis con un grado de inflamaci\u00f3n proporcional entre la v\u00eda a\u00e9rea superior e inferior; adem\u00e1s, la rinitis aumenta los costes del asma. La presencia de rinitis (al\u00e9rgica o no) eleva al triple el riesgo de padecer asma de un paciente. El documento ARIA (rinitis al\u00e9rgica y su impacto en el asma) se\u00f1al\u00f3 que hay una continuidad que va desde la nariz hasta los alveolos y recomend\u00f3 un enfoque \u00fanico de la enfermedad de las v\u00edas respiratorias; tambi\u00e9n introduce el concepto de inflamaci\u00f3n m\u00ednima persistente, lo",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "que obliga al mantenimiento del tratamiento durante la exposici\u00f3n al alergeno, aunque el paciente este asintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dado lo heterog\u00e9neo y difuso que es el concepto de rinitis, hay m\u00faltiples clasificaciones. La m\u00e1s aceptada en el momento actual es la desarrollada en el documento ARIA y reflejada en la tabla 22-1, que se detalla a continuaci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CLASIFICACI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mucosa nasal est\u00e1 expuesta al contacto con bacterias y virus, ocasionando con frecuencia infecciones. Las c\u00e9lulas epiteliales de las v\u00edas respiratorias son la localizaci\u00f3n primaria de la infecci\u00f3n, ocasionando una respuesta espec\u00edfica del sistema inmune a trav\u00e9s de componentes innatos y adaptativos que cooperan para proteger al hu\u00e9sped contra las infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis infecciosa"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n aguda de las v\u00edas respiratorias superiores (resfriado com\u00fan) se define, seg\u00fan la International Classification of Health Problems in Primary Care (ICHPPC), como una inflamaci\u00f3n aguda de la mucosa nasal o far\u00edngea, en ausencia de otros trastornos respiratorios especialmente definidos (amigdalitis estreptoc\u00f3cica, laringitis, bronquitis, neumon\u00eda, asma o fiebre del heno, entre otros), puede cursar con o sin fiebre, tos o expectoraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edrica"
        },
        {
            "text": "V\u00edrica Bacteriana Otros agentes infecciosos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis infecciosa"
        },
        {
            "text": "Intermitente Persistente",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "Intermitente Persistente",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis ocupacional"
        },
        {
            "text": "Otras causas NARES Irritantes Alimentos Emocional Atrofia",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hormonal"
        },
        {
            "text": "Los causantes m\u00e1s habituales de la rinitis v\u00edrica son los rinovirus (de los cuales hay m\u00e1s de un centenar se subtipos sin protecci\u00f3n cruzada), los coronavirus y virus respiratorio sincitial, entre otros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Idiop\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "El resfriado com\u00fan es muy frecuente y habitualmente desaparece espont\u00e1neamente, pero puede agravar patolog\u00edas de base, como el asma o la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, y ocasionar modificaciones a nivel local, como la oclusi\u00f3n de los orificios de drenaje de los senos paranasales, ocasionando dolor facial o incluso sinusitis (son el principal factor predisponerte para las sinusitis bacterianas, precediendo un 90-98% de \u00e9stas) y/o disfunci\u00f3n de la trompa de Eustaquio, ocasionando patolog\u00eda otol\u00f3gica. Sin embargo, el papel de los cuadros v\u00edricos en el desarrollo de rinitis persistente no se ha evaluado de manera adecuada, y tambi\u00e9n se desconoce si un catarro v\u00edrico de larga duraci\u00f3n puede ser en realidad la expresi\u00f3n de una hiperreactividad nasal preexistente o concurrente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Idiop\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "No se dispone de f\u00e1rmacos espec\u00edficos y el tratamiento es sintom\u00e1tico, alcanzando la resoluci\u00f3n espont\u00e1nea en 7 o 10 d\u00edas, por lo que se debe esperar este tiempo antes de prescribir antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Idiop\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "Hasta el 2% de los resfriados v\u00edricos son seguidos de una rinitis bacteriana, que suele afectar a las estructuras vecinas, en particular a los senos paranasales. La obstrucci\u00f3n nasal, de cualquier causa, predispone a la infecci\u00f3n de los senos por la oclusi\u00f3n de su zona de drenaje (complejo osteomeatal), tambi\u00e9n puede ser relevante la reducci\u00f3n en la producci\u00f3n de \u00f3xido n\u00edtrico, gas toxico para las bacterias y virus, a nivel de los senos, por lo que es com\u00fan que evolucione a rinosinusitis, presentando obstrucci\u00f3n nasal, dolor facial, secreci\u00f3n mucopurulenta y producci\u00f3n de costras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriana"
        },
        {
            "text": "Lo que s\u00ed esta claro es que es dif\u00edcil diferenciar una rinitis no infecciosa de una rinosinusitis infecciosa o una adenoiditis, especialmente en los ni\u00f1os, porque los s\u00edntomas se superponen e incluso una secreci\u00f3n nasal purulenta puede estar presente en rinitis no infecciosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriana"
        },
        {
            "text": "Las bacterias m\u00e1s frecuentes en las v\u00edas respiratorias superiores son los estafilococos, estreptococos, Haemophilus, Moraxella y estafilococos. La mayor\u00eda tiene factores de virulencia que disminuyen la aclaraci\u00f3n mucociliar y la capa de hidratos de carbono para evadir la fagocitosis. En pacientes con patolog\u00edas de base, como la fibrosis qu\u00edstica, no es extra\u00f1o encontrar infecciones por pseudomonas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriana"
        },
        {
            "text": "Hongos y protozoos pueden ocasionar rinitis, que son m\u00e1s frecuentes en climas tropicales, pero deben ser tenidos en cuenta en pacientes inmunodeprimidos. La hipersensibilidad a los hongos puede desencadenar una sinusitis al\u00e9rgica mic\u00f3tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriana"
        },
        {
            "text": "Otros g\u00e9rmenes, como las micobacterias, incluyendo M. leprae o los treponemas como el T. pallidum, deben ser tenidos en cuenta en el diagn\u00f3stico diferencial de rinitis infecciosa cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacteriana"
        },
        {
            "text": "La rinitis al\u00e9rgica se subdivide en intermitente (IAR) o persistente (PER). Se considera intermitente cuando los s\u00edntomas est\u00e1n presentes menos de 4 d\u00edas a la semana, menos de 4 semanas consecutivas, y persistente cuando los s\u00edntomas aparecen durante m\u00e1s de 4 d\u00edas a la semana o m\u00e1s de 4 semanas consecutivas, aunque lo habitual es que presenten s\u00edntomas todos los d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica. Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Previamente la rinitis al\u00e9rgica se subdivid\u00eda, en funci\u00f3n del tipo de exposici\u00f3n, en estacional (causada por alergenos de exterior como p\u00f3lenes y hongos), perenne (secundaria a la exposici\u00f3n a alergenos de interior como los \u00e1caros, part\u00edculas de polvo o epitelios de animales) y ocupacional, pero esta clasificaci\u00f3n hoy en d\u00eda no se considera completamente satisfactoria, puesto que un alergeno presente en un \u00e1rea geogr\u00e1fica de manera estacional puede ser detectado a lo largo de todo el a\u00f1o en otra \u00e1rea geogr\u00e1fica; adem\u00e1s los pacientes con una sensibilizaci\u00f3n a alergenos perennes, como los \u00e1caros del polvo, no tienen por qu\u00e9 tener s\u00edntomas todo el a\u00f1o, sino que \u00e9stos suelen presentarse de manera intermitente. Adem\u00e1s la mayor\u00eda de los pacientes al\u00e9rgicos est\u00e1n sensibilizados a m\u00faltiples alergenos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica. Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Dependiendo de la severidad de los s\u00edntomas subjetivos y su impacto en la vida social, escolar y laboral del paciente, se considera una rinitis de severidad media cuando no esta presente ninguno de estos \u00edtems: alteraci\u00f3n del sue\u00f1o, entorpecimiento de las actividades de ocio o deportivas, deterioro del rendimiento escolar o laboral y presencia de s\u00edntomas no molestos, consider\u00e1ndose moderada/severa cuando hay m\u00e1s s\u00edntomas o \u00e9stos interfieren con la calidad de vida. En base a la temporalidad y severidad de los s\u00edntomas, el grupo ARIA ha propuesto 4 categor\u00edas: media intermitente, media persistente, moderada/severa intermitente y moderada/severa persistente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica. Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Esta nueva clasificaci\u00f3n tambi\u00e9n introduce el t\u00e9rmino de rinitis al\u00e9rgica epis\u00f3dica, definida como los s\u00edntomas nasales desencadenados por la exposici\u00f3n a aeroalergenos que no son del entorno habitual del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica. Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay muchos alergenos que pueden desencadenar una reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Adem\u00e1s hay pacientes que son sensibles a m\u00faltiples alergenos, lo que le ocasiona exacerbaciones estacionales sobre la base de una rinitis perenne. Los m\u00e1s frecuentes son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas de rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "1. P\u00f3lenes (\u00e1rboles, hierbas y malezas): var\u00edan seg\u00fan la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, y algunos pueden estar presentes durante todo el a\u00f1o, sobre todo en climas c\u00e1lidos: (a) \u00c1rboles: la mayor\u00eda poliniza en la primavera, y s\u00f3lo algunos en oto\u00f1o. Las familias que con mayor frecuencia desencadenan rinitis al\u00e9rgica son: abedul, roble, arce, cedro, olivo y olmo. (b) Hierbas: pueden presentar una reacci\u00f3n cruzada, es decir, tienen similares estructuras antig\u00e9nicas. Por tanto, una persona que es al\u00e9rgica a una especie tambi\u00e9n es probable que sea sensible a otras especies. Las importantes son las gram\u00edneas. (c) Malezas: como artemisa, cenizo, salvia, ambros\u00eda, etc. 2. Hongos: las condiciones atmosf\u00e9ricas afectan a su crecimiento y dispersi\u00f3n, por lo que su prevalencia puede variar dependiendo del clima y la temporada. Por ejemplo, Alternaria y Cladosporium son particularmente frecuentes en las condiciones secas y con viento; mientras Aspergillus y Penicillium son m\u00e1s frecuentes en lugares h\u00famedos. 3. \u00c1caros del polvo dom\u00e9stico: Dermatophagoides farinae y Dermatophagoides pteronyssinus, que se alimentan de materia org\u00e1nica en los hogares, sobre todo la piel que se desprende de los seres humanos y animales dom\u00e9sticos, y se desarrollan en temperaturas c\u00e1lidas y de alta humedad, se pueden encontrar en las alfombras, muebles tapizados, almohadas, colchones, edredones y juguetes de peluche. 4. Mascotas: causa com\u00fan de rinitis al\u00e9rgica perenne, m\u00e1s frecuente al gato y el perro, aunque puede producirse por la mayor\u00eda de los animales de pelo y aves de interior. 5. Las cucarachas: consideradas una de las causas del asma, especialmente en las ciudades, tambi\u00e9n pueden ocasionar rinitis perenne cuando las casas est\u00e1n infectadas. Lo mismo sucede con los roedores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas de rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con rinitis ocupacional s\u00f3lo tienen s\u00edntomas en el lugar de trabajo. En los ni\u00f1os es excepcional, por lo general secundarios a irritantes inhalados (sales de metales, caspa de animales, l\u00e1tex, productos qu\u00edmicos, serr\u00edn, etc.). Estos pacientes suelen padecer asma ocupacional concurrente. El diagn\u00f3stico se basa en la historia cl\u00ednica y en las pruebas de provocaci\u00f3n nasal o cut\u00e1nea. El tratamiento ideal es evitar la exposici\u00f3n; si no es posible, pueden emplearse corticoides nasales o antihistaminicos de segunda generaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis ocupacional"
        },
        {
            "text": "M\u00faltiples f\u00e1rmacos pueden desencadenar una rinitis, destacando la aspirina y los antinflamatorios no esteroideos, f\u00e1rmacos empleados de manera habitual en el tratamiento sintom\u00e1tico de las patolog\u00edas inflamatorias de v\u00edas respiratorias superiores, aumentando en muchos pacientes los s\u00edntomas de rinitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis inducida por medicamentos o drogas"
        },
        {
            "text": "En el caso de adolescentes tambi\u00e9n deben ser tenidos en cuenta el empleo de coca\u00edna inhalada y el consumo de estr\u00f3genos ex\u00f3genos o anticonceptivos orales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis inducida por medicamentos o drogas"
        },
        {
            "text": "Otros medicamentos implicados, aunque de uso excepcional en ni\u00f1os, son los inhibidores de la enzima convertidota de angiotensina, reserpina, guanetidina, fentolamina, metildopa, betabloqueantes, clorpromacina, gabapentina y penicilamina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis inducida por medicamentos o drogas"
        },
        {
            "text": "La rinitis inducida por medicamentos es diferente de la rinitis medicamentosa, secundaria al uso prolongado de simpaticomimeticos nasales (descongestivos). Secundariamente los alfareceptores nasales se vuelven poco a poco insensibles a los est\u00edmulos ex\u00f3genos y end\u00f3genos, con una perdida de tono adren\u00e9rgico, ocasionando una rinorrea profusa y congesti\u00f3n nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis inducida por medicamentos o drogas"
        },
        {
            "text": "Puede aparecer en los per\u00edodos de desequilibrio hormonal (pubertad, menstruaci\u00f3n o embarazo), debido a que los estr\u00f3genos pueden ocasionar un desequilibrio del sistema nervioso aut\u00f3nomo, incrementando la actividad central parasimp\u00e1tica, el contenido de acetilcolina y la actividad de la acetilcolina transferasa, produciendo, por otra parte, una inhibici\u00f3n de la actividad de las neuronas simp\u00e1ticas mediada por receptores alfa 2. Adem\u00e1s se cree que los estr\u00f3genos aumentan los niveles de \u00e1cido hialur\u00f3nico en la mucosa nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal"
        },
        {
            "text": "El hipotiroidismo, tanto cl\u00ednico como subcl\u00ednico, ocasiona edema de cornetes secundario a la liberaci\u00f3n de hormona tiroestimulante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal"
        },
        {
            "text": "Una buena historia cl\u00ednica es la principal herramienta para alcanzar un adecuado diagn\u00f3stico de las rinitis, y en \u00e9sta deben incluirse:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EVALUACI\u00d3N Y DIAGN\u00d3STICO DE PACIENTES CON RINITIS Historia"
        },
        {
            "text": "Antecedentes familiares: el componente gen\u00e9tico tiene gran importancia en la rinitis al\u00e9rgica. La presencia de antecedentes familiares de atopia hace el diagn\u00f3stico de alergia m\u00e1s probable, aunque la causa de la alergia parece ser multifactorial, pudiendo una persona sin antecedentes familiares de atopia desarrollar rinitis al\u00e9rgica. Patolog\u00edas asociadas: en particular otras patolog\u00edas at\u00f3picas, como el asma, que se asocia hasta en un 20% de los casos, o dermatitis at\u00f3pica, sin olvidar otras patolog\u00edas como el hipotiroidismo o la sarcoidosis, que pueden ocasionar una rinitis, y patolog\u00edas de base, que pueden condicionar la elecci\u00f3n del tratamiento. Medicaciones habituales del paciente: incidiendo en aquellas que pueden desencadenar un cuadro de rinitis. Edad de aparici\u00f3n: evaluar la edad de aparici\u00f3n y si aparece en la infancia ver si se mantiene de manera continua desde el inicio. Patr\u00f3n temporal: determinando si hay s\u00edntomas durante todo el a\u00f1o o s\u00f3lo en temporadas especificas, y tambi\u00e9n si est\u00e1n presentes durante todo el d\u00eda. Historia ambiental detallada: buscando desencadenantes espec\u00edficos, como la exposici\u00f3n a determinados alergenos inhalados o a irritantes, como el humo o la contaminaci\u00f3n. En los pacientes con s\u00edntomas cr\u00f3nicos es m\u00e1s dif\u00edcil que el paciente pueda asociar los s\u00edntomas con un desencadenante espec\u00edfico. Respuesta a tratamientos anteriores: la respuesta a antihistam\u00ednicos apoya el diagn\u00f3stico de rinitis al\u00e9rgica, aunque tambi\u00e9n pueden mejorar la sintomatolog\u00eda de algunas rinitis no al\u00e9rgicas. S\u00edntomas a nivel de las v\u00edas respiratorias superiores: estornudos, prurito (nariz, ojos, o\u00eddos, paladar), rinorrea, goteo nasal, congesti\u00f3n, anosmia. Efecto en la calidad de vida del paciente: incluyendo la presencia de fatiga, trastornos del sue\u00f1o, problemas de atenci\u00f3n o absentismo. Posible presencia de complicaciones concurrentes: como sinusitis, p\u00f3lipos nasales, otitis media, apneas del sue\u00f1o, problemas dentales (sobremordida) y las anomal\u00edas del paladar, ya que pueden modificar el plan de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EVALUACI\u00d3N Y DIAGN\u00d3STICO DE PACIENTES CON RINITIS Historia"
        },
        {
            "text": "Rasgos faciales generales: hay una serie de caracter\u00edsticas faciales que se relacionan con mayor frecuencia con la rinitis al\u00e9rgica, como las \u00abojeras al\u00e9rgicas\u00bb(por la vasodilataci\u00f3n y congesti\u00f3n nasal); el \u00abpliegue nasal\u00bb por el roce repetido hacia arriba de la punta de la nariz con la palma de la mano, conocido como \u00absaludo al\u00e9rgico\u00bb, y las \u00abl\u00edneas de Dennie Morgan\u00bb (pliegues prominentes bajo el parpado inferior). Examen nasal: con especial atenci\u00f3n a la mucosa de los cornetes (de aspecto hinchado y coloraci\u00f3n p\u00e1lida), al car\u00e1cter y cantidad del moco nasal, estado del tabique nasal (descartando desviaciones o perforaciones) y a la posible presencia de masas (p\u00f3lipos o tumores). Lo ideal es la realizaci\u00f3n de una endoscopia (r\u00edgida o flexible) a todos lo pacientes con rinitis y, si es posible, repetir la exploraci\u00f3n tras la administraci\u00f3n de vasoconstrictor. Examen de o\u00eddos, ojos y orofar\u00ednge: en la otoscopia debemos descartar signos de disfunci\u00f3n de la trompa de Eustaquio o una otitis media serosa secundaria. El examen ocular puede mostrar inyecci\u00f3n e inflamaci\u00f3n de la conjuntiva palpebral, con un exceso de producci\u00f3n de l\u00e1grimas. En la pared posterior far\u00edngea son caracter\u00edsticas las bandas de tejido linfoide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen f\u00edsico"
        },
        {
            "text": "Entre ellas, podemos destacar: 1. Pruebas de reacci\u00f3n a los alergenos espec\u00edficos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio"
        },
        {
            "text": "(a) Pruebas cut\u00e1neas de alergia (PRICK TEST): m\u00e9todo in vivo de determinaci\u00f3n de hipersensibilidad inmediata (IgE mediada) a alergenos espec\u00edficos que, introducidos de modo percut\u00e1neo, ocasionan pasados 15 a 20 minutos una reacci\u00f3n de roncha y eritema, cuyo tama\u00f1o se correlaciona con el grado de sensibilidad al alergeno. (b) Pruebas in vitro (RAST): miden la cantidad de IgE espec\u00edfica frente a un ant\u00edgeno en particular. Al igual que en las pruebas cut\u00e1neas, casi todos los alergenos que causan la rinitis al\u00e9rgica se pueden determinar mediante RAST, pero su sensibilidad y especificidad son menores que las de las pruebas cut\u00e1neas. En ambas pruebas no puede testarse un n\u00famero ilimitado de alergenos, por lo que suelen seleccionarse los predominantes a nivel local. 2. Determinaci\u00f3n de IgE s\u00e9rica total: no es sensible ni especifica para el diagn\u00f3stico de rinitis al\u00e9rgica, ya que hasta un 50% de los pacientes al\u00e9rgicos presenta niveles normales de IgE total y, por otro lado, un 20% de no al\u00e9rgicos presentan niveles elevados. 3. Eosin\u00f3filos totales en sangre: al igual que la IgE s\u00e9rica total, su elevaci\u00f3n es m\u00e1s frecuente en pacientes al\u00e9rgicos, pero no es sensible ni espec\u00edfica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio"
        },
        {
            "text": "La endoscopia, tanto r\u00edgida como flexible, es de gran utilidad en la evaluaci\u00f3n de anomal\u00edas estructurales y en el diagn\u00f3stico diferencial (p\u00f3lipos, hipertrofia de adenoides, desviaci\u00f3n septal, cuerpos extra\u00f1os, etc.), presentando una alta sensibilidad en el diagn\u00f3stico de sinusitis, gracias a la visualizaci\u00f3n directa de las \u00e1reas de drenaje de los senos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endoscopia nasal"
        },
        {
            "text": "Los estudios de imagen s\u00f3lo son necesarios para evaluar posibles alteraciones estructurales y ayudar en el diagn\u00f3stico de complicaciones o enfermedades concomitantes. La t\u00e9cnica m\u00e1s sensible y espec\u00edfica es la tomograf\u00eda axial computarizada coronal de senos. La resonancia magn\u00e9tica es de utilidad en el diagn\u00f3stico de patolog\u00eda tumoral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios de imagen"
        },
        {
            "text": "El frotis nasal, obtenido por raspado de la mucosa nasal (las muestras obtenidas por arrastre no son validas), incluye una muestra de las secreciones y c\u00e9lulas. La presencia de eosin\u00f3filos es compatible con rinitis al\u00e9rgica, pero tambi\u00e9n con una rinitis eosinofilica no al\u00e9rgica, por lo que es una prueba no sensible ni especifica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Citolog\u00eda nasal"
        },
        {
            "text": "Se considera la prueba de mayor sensibilidad y especificidad para el diagn\u00f3stico de rinitis al\u00e9rgica, aunque raramente se emplea en cl\u00ednica, quedando fundamentalmente relegada a la investigaci\u00f3n. El alergeno se inocula en la nariz y se monitoriza la aparici\u00f3n de s\u00edntomas y la producci\u00f3n de secreciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de provocaci\u00f3n nasal"
        },
        {
            "text": "Exploraciones como la rinometr\u00eda ac\u00fastica y la rinomanometr\u00eda son \u00fatiles en la monitorizaci\u00f3n de las pruebas de provocaci\u00f3n nasal y en la valoraci\u00f3n prequir\u00fargica de septoplastia o cirug\u00eda de cornetes. El pico de flujo nasal inspiratorio es una prueba simple y barata para determinar la permeabilidad nasal, permitiendo monitorizar sus cambios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras exploraciones"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es diferente seg\u00fan el tipo de rinitis al que nos enfrentemos, por ello es fundamental alcanzar un diagn\u00f3stico adecuado. Adem\u00e1s se ha visto que, puesto que la mucosa respiratoria sigue el principio de \u00abv\u00eda \u00fanica\u00bb, el tratamiento adecuado de la rinitis reduce las visitas a urgencias y la hospitalizaci\u00f3n por asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "El tratamiento se basa en 4 pilares fundamentales:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "1. Educaci\u00f3n: los padres deben ser informados de las caracter\u00edsticas de la enfermedad y posibles complicaciones para que sean capaces de diferenciarlas, as\u00ed como de los tratamientos disponibles (incluyendo su seguridad y efectos secundarios), aportando expectativas realistas, para que comprendan que es una enfermedad cr\u00f3nica, que precisa un tratamiento a largo plazo y que no es habitual lograr una curaci\u00f3n completa. 2. Evitaci\u00f3n del alergeno: la evitaci\u00f3n del alergeno es complicada y no siempre tiene efectos satisfactorios, ya que mientras es claramente beneficiosa en la alergia a animales dom\u00e9sticos, caballos y algunos alergenos ocupacionales, las medidas destinadas a reducir la exposici\u00f3n a los \u00e1caros no son muy eficaces. Los lavados nasales con soluci\u00f3n salina disminuyen el tiempo de contacto del alergeno con la mucosa nasal y por tanto la necesidad de medicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "(a) Antihistam\u00ednicos orales: son de primera elecci\u00f3n en la rinitis leve, son m\u00e1s \u00fatiles si los s\u00edntomas principales son la rinorrea y los estornudos o si hay s\u00edntomas extranasales, como conjuntivitis o erupci\u00f3n cut\u00e1nea. Desloratadina y levocetirizina tambi\u00e9n tienen efecto en la congesti\u00f3n nasal y pueden emplearse desde los 6 meses de una manera segura. Para obtener buenos resultados es necesario emplearlos de manera continuada o como profilaxis previa al inicio de los s\u00edntomas. Los antihistam\u00ednicos de primera generaci\u00f3n (clorfenamina, difenhidramina, etc.) causan sedaci\u00f3n, disminuyendo el rendimiento escolar y/o laboral, por lo que deben evitarse; los de segunda generaci\u00f3n (como la desloratadina, levocetirizina, fexofenamida, etc.) tienen menor efecto sedante, y a dosis terap\u00e9uticas no causan alargamiento significativo del intervalo QT ni tienen interacciones importantes con otros f\u00e1rmacos. (b) Corticoides nasales: su efecto es superior al de los antihistam\u00ednicos, ya que act\u00faan bloqueando m\u00faltiples puntos de la cascada inflamatoria, por ello son de elecci\u00f3n en enfermedad moderada-severa. Deben seleccionarse los que han demostrado una biodisponibilidad sist\u00e9mica baja, administr\u00e1ndolos a la menor dosis posible para controlar los s\u00edntomas. Su efecto se inicia entre 6 y 8 h tras la administraci\u00f3n de la primera dosis y la mejor\u00eda no aparece hasta pasados varios d\u00edas de la primera administraci\u00f3n. Su m\u00e1ximo efecto aparece pasadas unas dos semanas, por ello el tratamiento debe iniciarse unas dos semanas antes de la exposici\u00f3n. Los que han demostrado mayor seguridad en edad pedi\u00e1trica, con estudios de monitorizaci\u00f3n del crecimiento a largo plazo y una absorci\u00f3n sist\u00e9mica despreciable son fluticasona y mometasona. Son \u00fatiles fundamentalmente para la descongesti\u00f3n y obstrucci\u00f3n nasal, con un efecto variable en la conjuntivitis al\u00e9rgica. El cumplimiento y la eficacia mejoran si el ni\u00f1o aprende a utilizarlo. Los efectos secundarios son fundamentalmente locales, destacando la irritaci\u00f3n nasal, sequedad bucal y epistaxis, que pueden aparecer hasta en un 10% de los pacientes. \u00c9stos pueden reducirse con un uso correcto. En pacientes con antecedentes de glaucoma debe controlarse la tensi\u00f3n intraocular. (c) Descongestivos t\u00f3picos (oximetazolina, xilometazolina, etc.) : son simpaticomim\u00e9ticos que aumentan la vasoconstricci\u00f3n nasal, siendo efectivos en la obstrucci\u00f3n nasal de rinitis al\u00e9rgica y no al\u00e9rgica. Deben emplearse menos de 10 d\u00edas para evitar efecto rebote. Tienen un efecto muy r\u00e1pido, comenzando a los 10 minutos de la aplicaci\u00f3n y desapareciendo a las 12 h. (d) Antihistam\u00ednicos t\u00f3picos: la azelastina ha demostrado utilidad en el control de la sintomatolog\u00eda nasal tanto en rinitis al\u00e9rgica como no al\u00e9rgica, pero no tiene ning\u00fan efecto sobre los s\u00edntomas extranasales. Su efecto es muy r\u00e1pido (unos 15 minutos tras la administraci\u00f3n), por lo que es muy \u00fatil como tratamiento de rescate. (e) Otros f\u00e1rmacos: los corticoides orales en pautas cortas son \u00fatiles en caso de s\u00edntomas sist\u00e9micos o persistencia del cuadro y siempre combinados con corticoides nasales. Los corticoides inyectables, al comparar su eficacia con la de otros tratamientos disponibles y los efectos secundarios que pueden ocasiona, deben quedar relegados a circunstancias excepcionales. Los descongestivos orales son efectivos en el tratamiento de la obstrucci\u00f3n nasal, pero menos que los t\u00f3picos, aunque como ventaja no presentan efecto rebote, pero sus m\u00faltiples efectos secundarios, como la hipertensi\u00f3n, insomnio, agitaci\u00f3n, taquicardia, etc., hacen que no se recomiende su empleo de manera habitual. Los anticolin\u00e9rgicos t\u00f3picos, como el bromuro de ipatropio, tienen efecto sobre la rinorrea, pero no afectan a otros s\u00edntomas nasales. Deben emplearse tres dosis diarias (antes del desayuno, despu\u00e9s del desayuno y a media ma\u00f1ana), siendo su uso regular efectivo en la rinorrea de los hombres mayores, en la rinitis al\u00e9rgica con rinorrea acuosa persistente a pesar de los corticoides t\u00f3picos y antihistaminicos. Los antileucotrienos se agrupan en dos familias: antagonistas del receptor (por ejemplo, montelukast y zafirlukast) y los inhibidores de la s\u00edntesis (por ejemplo, zileuton). Hay un espectro de respuesta individual, actualmente no predecible. Sus efectos terap\u00e9uticos son similares a los de los antihistam\u00ednicos, pero con una respuesta menor, por tanto la asociaci\u00f3n de ambos no obtiene una mejor\u00eda cl\u00ednicamente relevante, en comparaci\u00f3n con la monoterapia; tambi\u00e9n son menos eficaces que los corticoides t\u00f3picos nasales. Su principal papel est\u00e1 en el tratamiento de los pacientes que asocian asma y rinitis al\u00e9rgica. Tambi\u00e9n parece que mejora la rinitis de los pacientes con sensibilidad a la aspirina. Las cromonas, como el cromoglicato s\u00f3dico y el nedocromil s\u00f3dico, inhiben la degranulaci\u00f3n de los mastocitos si se emplean previamente a la exposici\u00f3n, y generalmente son bien tolerados. Los f\u00e1rmacos pueden combinarse si la monoterapia no es eficaz. En algunos casos, a pesar de instaurar un tratamiento eficaz, los s\u00edntomas obstructivos pueden ser tan severos y persistentes que puede estar indicada la cirug\u00eda sobre los cornetes inferiores, siendo de elecci\u00f3n las t\u00e9cnicas que respetan la mucosa, como la resecci\u00f3n submucosa y la turbinoplastia. 4. Inmunoterapia espec\u00edfica con alergenos: la inmunoterapia es el \u00fanico tratamiento que puede alterar el curso de la enfermedad, reduciendo la progresi\u00f3n a asma en los ni\u00f1os y la hiperreactividad bronquial y las crisis asm\u00e1ticas estacionales en adultos. Es muy eficaz en pacientes afectados con uno o dos alergenos mayores que no responden a farmacoterapia. Actualmente hay disponibles diferentes v\u00edas de administraci\u00f3n: la v\u00eda subcut\u00e1nea tiene potenciales efectos adversos sist\u00e9micos, por lo que s\u00f3lo debe administrarse en centros especializados, debiendo el paciente permanecer en observaci\u00f3n una hora tras la inyecci\u00f3n. Tiene buenos resultados, ya que tras tres a\u00f1os de tratamiento se aprecia una reducci\u00f3n de los s\u00edntomas durante varios a\u00f1os. La v\u00eda sublingual es probablemente menos efectiva que la subcut\u00e1nea, pero tiene menos efectos adversos (reacciones secundarias locales y no sist\u00e9micas), necesitando observaci\u00f3n s\u00f3lo la primera dosis, administr\u00e1ndose el resto en casa. En los \u00faltimos a\u00f1os comienzan a aparecer vacunas de administraci\u00f3n oral s\u00f3lo disponibles, por el momento, para unos pocos alergenos (gram\u00edneas, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2251,
                    "end": 2288,
                    "text": "(oximetazolina, xilometazolina, etc.)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Farmacoterapia:"
        },
        {
            "text": "En las rinitis v\u00edricas los antibi\u00f3ticos no son eficaces para su tratamiento y no existen evidencias que justifiquen su empleo para prevenir sobreinfecciones bacterianas. Los antiv\u00edricos s\u00f3lo son eficaces si se administran en las primeras 24 a 48 h de aparici\u00f3n de la cl\u00ednica, siendo adem\u00e1s necesario conocer el virus causal para administrar el antiv\u00edrico espec\u00edfico. Para el tratamiento sintom\u00e1tico son de utilidad los anticolin\u00e9rgicos t\u00f3picos, por su efecto en la rinorrea, los analg\u00e9sicos, descongestivos y corticoides t\u00f3picos y los antihistam\u00ednicos (por su efecto anticolin\u00e9rgico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis no al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las rinitis bacterianas es similar al de las rinosinusitis y se basa en el empleo de antibi\u00f3ticos que se seleccionan en funci\u00f3n de la presencia de complicaciones y evoluci\u00f3n del cuadro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis no al\u00e9rgica"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Para las rinitis no al\u00e9rgicas no infecciosas no hay un tratamiento espec\u00edfico, pero cuando no hay eosinofilia, la administraci\u00f3n de bromuro de ipatropio es eficaz para el tratamiento de la rinorrea profusa secundaria a est\u00edmulos irritantes o cambios de temperatura; tambi\u00e9n lo es la de capsacina (componente irritante del pimiento picante) con dosis t\u00f3picas repetidas, buscando desensibilizar la mucosa nasal",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "los antihistam\u00ednicos t\u00f3picos (azelastina) han demostrado eficacia en la rinitis vasomotora. Los casos con eosinofilia muestran buena respuesta a los corticoides nasales, mejorando la evoluci\u00f3n si se asocian antihistam\u00ednicos orales o t\u00f3picos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Efficacy of azelastine nasal spray in the treatment of vasomotor (perennial nonallergic) rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Banov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "28--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Allergic rhinitis and its impact on asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Cauwenberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khaltaev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "147--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "GA(2) LEN",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Allergic Rhinitis and its Impact on Asthma (ARIA) 2008 update (in collaboration with the World Health Organization, GA(2)LEN and AllerGen)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Allergen",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "8--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Capsaicina para la rinitis al\u00e9rgica en adultos (Revisi\u00f3n Cochrane traducida)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Update Software Ltd",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "EAACI position paper on rhinosinusitis and nasal polyps executive summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "583--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Allergic rhinitis: clinical practice guideline. Committee on Practice Standards",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fornadley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osguthorpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Emanuel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Boyles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "American Academy of Otolaryngic Allergy. Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "115--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "International Consensus Report on Diagnosis and Management of Rhinitis. International Rhinitis Management. Working Group",
            "authors": [],
            "year": 1994,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Recognition of microorganisms and activation of the immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Medzhitov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Nature",
            "volume": "449",
            "issn": "",
            "pages": "819--845",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Study of modifiable risk factors for asthma exacerbations: virus infection and allergen exposure increase the risk of asthma hospital admissions in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "376--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Allergens, viruses, and asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "99--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Air pollutants enhance rhinoconjunctivitis symptoms in pollen-allergic individuals",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Riediker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Monn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Koller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stahel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wuthrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "311--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "BSACI guidelines for the management of allergic and non-allergic rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Scadding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Durham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirakian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farooque",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clinical & Experimental Allergy",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "19--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Economic impact and quality-of-life burden of allergic rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schoenwetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupclay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Appajosyula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Botteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pashos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Med Res Opin",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "305--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Rhinitis: a dose of epidemiological reality",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Settipane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Allergy Asthma Proc",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "147--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The common cold: current therapy and natural history",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spector",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Journal of Allergy and Clinical Immunology",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1133--1141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Clinical features, evaluation, and diagnosis of acute bacterial sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Immunotherapy with allergens",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "1881--1888",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}