{
    "paper_id": "3e4da0741f89b9f50ff6b26a493d63cb2daf2d36",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "D i s p o n i b l e e n l i g n e s u r w w w . s c i e n c e d i r e c t . c o m j o u r n a l h o m e p a g e : / / f r a n c e . e l s e v i e r . c o m / d i r e c t / P E D P U E /",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La bronchiolite est toujours un probl\u00e8me important de Sant\u00e9 publique car elle touche environ 500 000 enfants chaque ann\u00e9e en France. Elle est due dans 70 \u00e0 80 % des cas au Virus respiratoire syncytial (VRS). Le suivi de l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite \u00e0 VRS est compliqu\u00e9 car pour \u00eatre rigoureux et pr\u00e9cis, une recherche du VRS devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e lors du diagnostic clinique des sympt\u00f4mes typiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La bronchiolite \u00e0 VRS en augmentation constante"
        },
        {
            "text": "Ce diagnostic qualitatif peut se compl\u00e9ter dans le cadre d'une recherche scientifique d'une \u00e9valuation quantitative (charge virale) et du g\u00e9notypage viral. En pratique, cela est possible pour les enfants hospitalis\u00e9s qui ne sont pas repr\u00e9sentatifs de la population atteinte puisque l'immense majorit\u00e9 des bronchiolites est trait\u00e9e en ambulatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La bronchiolite \u00e0 VRS en augmentation constante"
        },
        {
            "text": "Le suivi hospitalier des \u00e9pid\u00e9mies de bronchiolites ces derni\u00e8res ann\u00e9es a permis de constater une augmentation constante du nombre de cas (plus 9 % par an entre 1992 et 2000), des consultations et des hospitalisations : le r\u00e9seau ERBUS-Paris a montr\u00e9, entre 1992/1993 et 1996/1997, une d\u00e8s le d\u00e9but de l'automne pour \u00eatre le plus efficace possible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 286,
                    "text": "entre 1992/1993 et 1996/1997, une",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La bronchiolite \u00e0 VRS en augmentation constante"
        },
        {
            "text": "L'am\u00e9lioration du diagnostic viral par les techniques mol\u00e9culaires a permis de mettre en \u00e9vidence la responsabilit\u00e9 d'autres virus dans les infections respiratoires : 31,7 % des pr\u00e9l\u00e8vements nasaux sont positifs au rhinovirus, 2,1 % \u00e0 l'ent\u00e9rovirus, 4,4 % au m\u00e9tapneumovirus, 3,5 % au coronavirus, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des virus de la grippe (9,2 %), au virus para-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La bronchiolite \u00e0 VRS en augmentation constante"
        },
        {
            "text": "Pour le VRS, la quantification par RT-PCR du g\u00e9nome viral, selon certaines \u00e9tudes, a montr\u00e9 que la charge virale peut \u00eatre corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 de l'infection d\u00e9velopp\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La bronchiolite \u00e0 VRS en augmentation constante"
        },
        {
            "text": "En l'absence de vaccin, Synagis \u00ae (palivizumab) administr\u00e9 pr\u00e9cocement permet de prot\u00e9ger les plus fragiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La bronchiolite \u00e0 VRS en augmentation constante"
        },
        {
            "text": "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les \u00e9pid\u00e9mies de bronchiolite ont \u00e9t\u00e9 de plus en plus importantes, touchant de plus en plus de nourrissons jeunes et fragiles. Or, si la grande majorit\u00e9 des bronchiolites \u00e0 VRS sont b\u00e9nignes, il ne faut pas oublier que pour un petit nombre d'enfants, cette infection virale peut \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, parfois l\u00e9tale. Les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques montrent qu'en dix ans, l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite \u00e0 VRS a pris de l'ampleur en France (augmentation des pics \u00e9pid\u00e9miques) et atteint des enfants de plus en plus jeunes. \u00c0 l'h\u00f4pital Armand-Trousseau, la part des nourrissons de moins de 3 mois hospitalis\u00e9s est pass\u00e9e d'environ 7 \u00e0 22 % en dix ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des crit\u00e8res d'hospitalisation d\u00e9finis par la conf\u00e9rence de consensus"
        },
        {
            "text": "La bronchiolite \u00e0 VRS peut entra\u00eener une dyspn\u00e9e importante pouvant n\u00e9cessiter une hospitalisation simple (nutrition ent\u00e9rale et/ou oxyg\u00e9noth\u00e9rapie par voie nasale), une admission en unit\u00e9 de soins intensifs et plus rarement une oxyg\u00e9nation extracorporelle (AREC-ECMO). Les crit\u00e8res d'hospitalisation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis par la conf\u00e9rence de consensus et comprennent, entre autres, l'existence d'un terrain sous-jacent : pr\u00e9maturit\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 34 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (SA), cardiopathie sous-jacente, pathologie respiratoire chronique grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des crit\u00e8res d'hospitalisation d\u00e9finis par la conf\u00e9rence de consensus"
        },
        {
            "text": "Les complications lors des hospitalisations pour bronchiolite \u00e0 VRS ne sont pas rares. L'\u00e9tude r\u00e9trospective de Willson, et al. [1] portant sur 684 nourrissons de moins de 1 an hos-pitalis\u00e9s pour bronchiolite ou pneumonie \u00e0 VRS montrent que 79 % de ces enfants avaient au moins une complication. Trente-cinq complications \u00e9taient d\u00e9crites, certaines mineures (otite moyenne aigu\u00eb, an\u00e9mie\u2026), mais d'autres plus importantes (insuffisance respiratoire, apn\u00e9es, pneumothorax, sepsie\u2026). Parmi ces 684 enfants, 31 % (212/684) ont n\u00e9cessit\u00e9 une prise en charge en unit\u00e9 de soins intensifs, 14 % (96/684) une ventilation m\u00e9canique et un enfant est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des complications fr\u00e9quentes pour les b\u00e9b\u00e9s les plus fragiles"
        },
        {
            "text": "Le taux de complications est encore plus \u00e9lev\u00e9 dans le groupe des enfants pr\u00e9matur\u00e9s (93 % pour les enfants n\u00e9s entre 33 et 35 SA) et des enfants atteints d'une cardiopathie cong\u00e9nitale (93 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des complications fr\u00e9quentes pour les b\u00e9b\u00e9s les plus fragiles"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats sont confirm\u00e9s par l'\u00e9tude de Horn, et al. [2] qui montre \u00e9galement une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection plus importante dans le groupe d'enfants n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment. Cette s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 serait sup\u00e9rieure dans le groupe d'enfants n\u00e9s entre 33 et 35 SA (vs < 33 ou 35 SA). L'hypoth\u00e8se propos\u00e9e est celle que l'arbre respiratoire est alors en plein d\u00e9veloppement \u00e0 l'\u00e9tape de l'alv\u00e9olisation et qu'il pourrait s'en trouver plus fragile.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 49,
                    "text": "de Horn,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 60,
                    "text": "et al. [2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des complications fr\u00e9quentes pour les b\u00e9b\u00e9s les plus fragiles"
        },
        {
            "text": "Les plus jeunes (moins de 3 mois) sont les plus fragiles : sur 135 nourrissons de moins de 2 ans hospitalis\u00e9s pour bronchiolite aigu\u00eb en r\u00e9animation ayant n\u00e9cessit\u00e9 une ventilation m\u00e9canique, plus de 80 % ont moins de 3 mois \u00e0 l'admission et un tiers de ces enfants sont pr\u00e9matur\u00e9s. La mortalit\u00e9 dans cette \u00e9tude [3] est de 2,9 % (4 enfants), exclusivement des anciens pr\u00e9matur\u00e9s (26-33 SA) ventil\u00e9s en p\u00e9riode n\u00e9onatale (dont deux atteints de cardiopathie). Les facteurs de risque retrouv\u00e9s sont la pr\u00e9maturit\u00e9, le jeune \u00e2ge \u00e0 l'admission et un tableau de SDRA (Syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des complications fr\u00e9quentes pour les b\u00e9b\u00e9s les plus fragiles"
        },
        {
            "text": "Les nourrissons atteints de cardiopathie constituent \u00e9galement une population \u00e0 risque. La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection et le taux de mortalit\u00e9 sont comparables \u00e0 celui des nourrissons ayant une maladie respiratoire chronique (principalement dysplasie bronchopulmonaire). Leur fragilit\u00e9 s'expliquerait par une insuffisance cardiaque associ\u00e9e, une immaturit\u00e9 pulmonaire et des interactions cardiopulmonaires complexes (perturbation de la fonction endoth\u00e9liale, diminution de drainage lymphatique, oed\u00e8me pulmonaire\u2026) [4] . Ce risque est encore augment\u00e9 en p\u00e9riode p\u00e9ri-op\u00e9ratoire de la chirurgie r\u00e9paratrice [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des complications fr\u00e9quentes pour les b\u00e9b\u00e9s les plus fragiles"
        },
        {
            "text": "Le recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique, ou plus rarement \u00e0 l'AREC-ECMO, t\u00e9moigne de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique faible"
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risque pour n\u00e9cessiter une ventilation m\u00e9canique prolong\u00e9e (sup\u00e9rieure \u00e0 six jours) sont la pr\u00e9maturit\u00e9, l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie n\u00e9onatale, la dysplasie bronchopulmonaire et la colonisation trach\u00e9ale par Haemophilus influenza. La mortalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est faible (moins de 1 % pour les enfants non hospitalis\u00e9s et sans complications).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique faible"
        },
        {
            "text": "Le seul facteur de risque significatif du recours \u00e0 l'ECMO retrouv\u00e9 est la dysplasie bronchopulmonaire. Le taux de mortalit\u00e9 est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 (28 %) et le taux de mortalit\u00e9 spontan\u00e9 serait de 80 % si ces enfants n\u00e9cessitant l'ECMO n'y avaient pas recours [6] : elle permet de sauver plus de 70 % de ces nourrissons en hypox\u00e9mie r\u00e9fractaire. \u00c0 l'h\u00f4pital Armand-Trousseau, entre 2003 et 2005, 60 enfants ont eu recours \u00e0 une AREC-ECMO, dont 15 % pour une infection respiratoire \u00e0 VRS (9 enfants). Le facteur de En conclusion, le suivi \u00e9pid\u00e9miologique de la bronchiolite \u00e0 VRS au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es a montr\u00e9 que l'\u00e9pid\u00e9mie peut d\u00e9buter d\u00e8s septembre, que le nombre d'enfants atteints va croissant et que la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection augmente. La pr\u00e9vention de la bronchiolite \u00e0 VRS n\u00e9cessite des mesures d'hygi\u00e8ne simples applicables par tous au domicile et dans les centres de soins ambulatoires et hospitaliers. risque \u00e9tait aussi leur jeune \u00e2ge (5/9 \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 3 mois).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique faible"
        },
        {
            "text": "La bronchiolite est principalement due \u00e0 un virus tr\u00e8s contagieux. Le VRS est le virus responsable de 70 \u00e0 80 % des cas de bronchiolite. Les parents doivent \u00eatre inform\u00e9s des mesures pr\u00e9ventives \u00e0 prendre pour \u00e9viter au maximum que leurs b\u00e9b\u00e9s soient contamin\u00e9s, en particulier les b\u00e9b\u00e9s les plus fragiles, c'est-\u00e0-dire les nourrissons de moins de 3 mois, les anciens pr\u00e9matur\u00e9s et les b\u00e9b\u00e9s atteints d'une malformation cardiaque ou d'une maladie respiratoire chronique ou neuromusculaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Marchac, Paris"
        },
        {
            "text": "Qu'est-ce que le virus respiratoire syncytial ? Comment se transmet-il ? \u00c0 quelle p\u00e9riode ? Quels sont les sympt\u00f4mes ? Que faire si b\u00e9b\u00e9 est malade ? Autant de questions que se posent les parents sur la bronchiolite des b\u00e9b\u00e9s. Pour leur r\u00e9pondre, Abbott lance cette ann\u00e9e le site Internet www.bronchio.org, un site clair et pratique, con\u00e7u par des professionnels de sant\u00e9 pour informer les parents sur la bronchiolite, r\u00e9pondre aux questions des mamans et privil\u00e9gier le dialogue avec les m\u00e9decins.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des mesures de pr\u00e9vention indispensables"
        },
        {
            "text": "Des mesures de pr\u00e9vention existent pour \u00e9viter de contaminer son b\u00e9b\u00e9. Elles doivent \u00eatre connues et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es chaque ann\u00e9e aux parents. Ce sont des mesures d'hygi\u00e8ne simples \u00e0 appliquer comme se laver les mains avant tout soin donn\u00e9 au b\u00e9b\u00e9, \u00e9viter tout contact avec des personnes enrhum\u00e9es, \u00e9viter les transports en commun et lieux publics, \u00e9viter de laisser b\u00e9b\u00e9 au milieu d'un salon bond\u00e9, emp\u00eacher qu'on l'embrasse sur le visage\u2026 et \u00e9viter le tabagisme passif qui augmente la fragilit\u00e9 des bronches. Les parents peuvent retrouver tous ces conseils et mesures de pr\u00e9vention dans les livrets d'information (en fran\u00e7ais et en langue arabe) et les affiches qu'Abbott \u00e9dite depuis trois ans. Ils sont disponibles dans les services de n\u00e9onatalogie, de cardiop\u00e9diatrie, aupr\u00e8s des p\u00e9diatres de ville et sur le site www.abbott.fr. Ils d\u00e9crivent bri\u00e8vement la bronchiolite et rappellent les mesures d'hygi\u00e8ne qu'il est recommand\u00e9 d'adopter pour prot\u00e9ger son b\u00e9b\u00e9 du VRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des mesures de pr\u00e9vention indispensables"
        },
        {
            "text": "Le livret et l'affiche ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour sensibiliser les parents \u00e0 la bronchiolite, en particulier les familles dont le b\u00e9b\u00e9 est \u00e0 risque de d\u00e9velopper une bronchiolite s\u00e9v\u00e8re, et pour \u00eatre des outils de dialogue entre les parents et le p\u00e9diatre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des mesures de pr\u00e9vention indispensables"
        },
        {
            "text": "Certains nourrissons sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 cette infection \u00e0 VRS. C'est le cas des pr\u00e9matur\u00e9s dont le taux d'anticorps est faible ; le pr\u00e9matur\u00e9 n'a pas le temps d'en recevoir beaucoup. L'apport d'anticorps par le lait maternel est important et l'allaitement doit \u00eatre encourag\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des nourrissons particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables"
        },
        {
            "text": "En cas de pr\u00e9maturit\u00e9, la fragilit\u00e9 du syst\u00e8me respiratoire combin\u00e9e \u00e0 des d\u00e9fenses moins importantes entra\u00eene des bronchiolites plus s\u00e9v\u00e8res, n\u00e9cessitant le plus souvent une r\u00e9hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des nourrissons particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables"
        },
        {
            "text": "Le traitement pr\u00e9ventif pr\u00e9conis\u00e9 chez les enfants \u00e0 risque en cas de pr\u00e9maturit\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 d'autres facteurs de risque est le Synagis \u00ae (palivizumab) : c'est un anticorps monoclonal anti-VRS qui, apport\u00e9 en quantit\u00e9 suffisante, permet de pallier le d\u00e9ficit en anticorps de ces enfants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des nourrissons particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables"
        },
        {
            "text": "Cet anticorps monoclonal anti-VRS pr\u00e9sente une activit\u00e9 neutralisante vis-\u00e0-vis des souches A et B du VRS et reconna\u00eet un total de 389 souches de VRS isol\u00e9es chez l'homme. Il est dirig\u00e9 contre un \u00e9pitope du site antig\u00e9nique (A) de la prot\u00e9ine de fusion (F) du VRS et permet ainsi, en bloquant cette \u00e9pitope, l'inhibition de la fusion cellulaire induite par le virus. Enfin, il r\u00e9duit aussi tr\u00e8s efficacement la r\u00e9plication du virus au niveau pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des nourrissons particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables"
        },
        {
            "text": "Cet anticorps est dit humanis\u00e9 car il comprend 95 % de g\u00e9nome humain et 5 % de g\u00e9nome murin. Il est bien tol\u00e9r\u00e9 car la part de g\u00e9nome murin est faible et donc tr\u00e8s peu immunog\u00e8ne. Cette part murine correspond aux r\u00e9gions CDR qui sont les r\u00e9gions d\u00e9terminant la sp\u00e9cificit\u00e9 contre la prot\u00e9ine F.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des nourrissons particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables"
        },
        {
            "text": "L'efficacit\u00e9 du Synagis \u00ae (palivizumab) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans l'\u00e9tude IMpact-VRS (randomis\u00e9e, en double insu, contr\u00f4l\u00e9e vs placebo), r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 1502 enfants. Cette \u00e9tude montre une diminution de 55 % du taux d'hospitalisation pour infection s\u00e9v\u00e8re \u00e0 VRS chez les pr\u00e9matur\u00e9s (< 35 SA) ou les enfants de moins de 2 ans avec DBP, avec une diminution significative de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection mesur\u00e9e par une diminution du nombre de jours d'hospitalisation et du nombre de jours d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le Synagis \u00ae (palivizumab) : un anticorps monoclonal efficace"
        },
        {
            "text": "Le Synagis \u00ae (palivizumab) est \u00e9galement recommand\u00e9 pour les nourrissons atteints d'une cardiopathie cong\u00e9nitale avec retentissement h\u00e9modynamique. Ceux-ci ont un risque de faire une bronchiolite s\u00e9v\u00e8re comparable aux pr\u00e9matur\u00e9s. Pour ce groupe d'enfants, le Synagis \u00ae diminue de 45 % le taux d'hospitalisation pour infection \u00e0 VRS (\u00e9tude FEL-TES, randomis\u00e9e, en double insu, contr\u00f4l\u00e9e vs placebo, r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 1287 enfants) [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le Synagis \u00ae (palivizumab) : un anticorps monoclonal efficace"
        },
        {
            "text": "Pour \u00eatre efficaces les injections de Synagis \u00ae (palivizumab), r\u00e9alis\u00e9es en intramusculaire, doivent d\u00e9buter avant le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie (fin septembre) et se poursuivre au rythme d'une injection tous les trente jours pendant toute la dur\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie. La dose de 15 mg/kg est celle qui permet d'obtenir une concentration s\u00e9rique sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 40 \u00b5g/ml. Cette concentration inhibe \u00e0 plus de 99 % la r\u00e9plication du VRS. En cas d'allongement du temps entre les injections, le taux d'anticorps diminue en dessous d'une limite qui est beaucoup moins protectrice.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le Synagis \u00ae (palivizumab) : un anticorps monoclonal efficace"
        },
        {
            "text": "En conclusion, le faible pourcentage d'enfants hospitalis\u00e9s fait n\u00e9anmoins fr\u00e9quemment des complications, et un quart de ces complications sont s\u00e9v\u00e8res. Les principaux facteurs de risque d'admission en r\u00e9animation sont clairement identifi\u00e9s : la pr\u00e9maturit\u00e9 de moins de 35 SA, les cardiopathies cong\u00e9nitales et les ant\u00e9c\u00e9dents respiratoires n\u00e9onataux. Le taux de survie en cas de ventilation m\u00e9canique est presque de 100 %, et l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie extracorporelle permet de sauver plus de 70 % des nourrissons en hypox\u00e9mie r\u00e9fractaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le Synagis \u00ae (palivizumab) : un anticorps monoclonal efficace"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Complications in infants hospitalized for bronchiolitis or respiratory syncytial virus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Willson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Landrigan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smout",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "5",
            "pages": "142--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Effect of prematurity on respiratory syncytial virus hospital resource use and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smout",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "5",
            "pages": "133--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bronchiolites en unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique : facteurs pronostiques et devenir respiratoire des nourrissons ventil\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mbieleu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Essouri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Durand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Devictor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "385--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Improved outcome of respiratory syncytial virus infection in a high-risk hospitalized population of Canadian children. Pediatric Investigators Collaborative Network on Infections in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Navas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "De Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "348--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Impact of respiratory syncytial virus infection on surgery for congenital heart disease: postoperative course and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khongphatthanayothin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Samara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Newth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Starnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1974--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in children: from short mechanical ventilation to extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Flamant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallalel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nolent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chevalier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Renolleau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "93--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Palivizumab prophylaxis reduces hospitalization due to respiratory syncytial virus in young children with hemodynamically significant congenital heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Feltes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cabalka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Piazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Top",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "532--572",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Case-control study of the risk factors linked to respiratory syncytial virus infection requiring hospitalization in premature infants born at a gestational age of 33-35 weeks in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "En Savoir Plus Figueras-Aloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J; Iris Study",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "815--835",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Respiratory syncytial virus in patients with congenital heart disease: a contemporary look at epidemiology and success of preoperative screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Demmler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drescher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Watrin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Cardiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "433--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Development of the immune system in very low birth weight (less than 1500 g) premature infants: concentrations of plasma immunoglobulins and patterns of infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Desbonnet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "899--904",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rehospitalization because of respiratory syncytial virus infection in premature infants younger than 33 weeks of gestation: a prospective study. IRIS Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bustos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cotero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Domenech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueras-Aloy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "592--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Hospitalization rates for respiratory syncytial virus infection in premature infants born during two consecutive seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J; Iris Study",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "874--883",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Virus respiratoire syncytial et virus parainfluenza : diagnostic virologique",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Encycl M\u00e9d Chir",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Prospective regional study of an epidemic of respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Milou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gouyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Burgundy Perinatal Network. Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis: epidemiologic variations associated with the initiation of palivizumab in severely premature infants with bronchopulmonary dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Huet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gouyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1081--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie de la bronchiolite du nourrisson en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimprel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "1",
            "pages": "83--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The shedding and spreading of respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "236--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Modes of transmission of respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "100--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Possible transmission by fomites of respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "98--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "humanized respiratory syncytial virus monoclonal antibody, reduces hospitalization from respiratory syncytial virus infection in high-risk infants. The IMpact-RSV Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Palivizumab",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "531--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Long-term effects of respiratory syncytial virus (RSV) bronchiolitis in infants and young children: a quantitative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Steyerberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "654--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Evaluation of the safety of palivizumab in the second season of exposure in young children at risk for severe respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacaze-Masmonteil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Seidenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cossey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cihar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Csader",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Drug Safety",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "283--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Lower respiratory tract illness and RSV prophylaxis in very premature infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacaze-Masmonteil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Truffert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Daoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfarb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicaut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "562--569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The Pediatric Investigators Collaborative Network on Infections in Canada study of predictors of hospitalization for respiratory syncytial virus infection for infants born at 33 through 35 completed weeks of gestation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Paes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "806--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Recent trends in severe respiratory syncytial virus (RSV) among US infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Leader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohlhase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "5",
            "pages": "127--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Infections nosocomiales virales dans un service de p\u00e9diatrie : l'exemple des gastroent\u00e9rites \u00e0 rotavirus et des bronchiolites \u00e0 VRS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pinon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Briquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "908--923",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory syncytial viral infection in infants with congenital heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Suffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alexson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Manning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "397--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Optimal timing and dosing intervals of palivizumab in premature neonates: still some work to do",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomirato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coscia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1439--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Clinical characteristics of respiratory syncytial virus infections in healthy versus previously compromised host",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Meert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Heidemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieh-Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sarnaik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Pulm",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "167--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Study: palivizumab safe for children with CHD",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AAP News",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "271--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Effect of palivizumab prophylaxis in decreasing respiratory syncytial virus hospitalizations in premature infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueras-Aloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Quero",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Iris Study",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "823--830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Morbidity and mortality after RSV-associated hospitalizations among premature Canadian infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sampalis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "5",
            "pages": "150--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma and allergy at age 7",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1501--1508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Environmental and demographic risk factors for respiratory syncytial virus lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "5",
            "pages": "118--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Prophylaxis against respiratory syncytial virus (RSV), varicella, and pneumococcal infections: Economicbased decision-making",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Strutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "5",
            "pages": "157--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Coincidence of public transport strike with bronchiolitis epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Thelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1743--1747",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Epidemiologic survey of infants hospitalized for bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Thelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Benichou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevallier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Begue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Shedding of infectious virus and virus antigen during acute infection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mufson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "111--117",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "augmentation de 119 % des consultations aux urgences p\u00e9diatriques et de 69 % des hospitalisations. De m\u00eame pour l'observatoire de Caen, entre les hivers 1983 \u00e0 1986 et 1993 \u00e0 1996, le nombre de bronchiolites diagnostiqu\u00e9es a augment\u00e9 de 220 % (celles dues sp\u00e9cifiquement au VRS de 159 %) avec un nombre d'hospitalisations augmentant de 68 %, qui refl\u00e8te l'augmentation de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection. Diminuer le recours aux urgences hospitali\u00e8res Durant les \u00e9pid\u00e9mies, la diffusion du VRS est tr\u00e8s large : 44 % des familles peuvent \u00eatre touch\u00e9es et 45 % de leurs membres infect\u00e9s. Le VRS repr\u00e9senterait 5 % au moins des infections nosocomiales des nourrissons. Le VRS pourrait avoir une responsabilit\u00e9 importante dans les cas de mort subite d'origine virale du nourrisson. Le risque de morbidit\u00e9 et de surmortalit\u00e9 est d'autant plus important que les enfants pr\u00e9sentent une pr\u00e9maturit\u00e9, une dysplasie bronchopulmonaire, une pathologie respiratoire chronique, une cardiopathie cong\u00e9nitale, un d\u00e9ficit immunitaire, une pathologie neuromusculaire\u2026 M\u00eame chez l'enfant sain, la bronchiolite peut \u00eatre s\u00e9v\u00e8re n\u00e9cessitant une hospitalisation, particuli\u00e8rement chez les moins de 3 mois. Chez les enfants infect\u00e9s par le VRS, les \u00e9pisodes de sifflements (wheezing) postbronchiolite sont fr\u00e9quents, le m\u00e9decin pourra alors diagnostiquer un \u00ab asthme du nourrisson \u00bb (ou hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique) \u00e0 partir du troisi\u00e8me \u00e9pisode. Les \u00e9pid\u00e9mies de bronchiolite n\u00e9cessitent la mise en oeuvre de moyens importants pour les soins et le traitement : consultations m\u00e9dicales et kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire en ambulatoire, voire hospitalisation. Les pr\u00e9visions des \u00e9pid\u00e9mies en France sont assur\u00e9es par diff\u00e9rentes organisations (Institut de veille sanitaire [InVS], GROG, Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris, r\u00e9seaux Bronchiolite \u00cele-de-France) ou autres r\u00e9seaux r\u00e9gionaux (Institut de veille sanitaire relevant les donn\u00e9es des services d'urgences de 22 h\u00f4pitaux en \u00cele-de-France et 12 en province). Les donn\u00e9es de ces r\u00e9seaux permettent d'optimiser la qualit\u00e9 des soins, d'organiser la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre ville et h\u00f4pital et entre m\u00e9decins et kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, et de participer ainsi \u00e0 la diminution du recours aux urgences hospitali\u00e8res. Extrait du dossier de presse Abbott \u00ab Bronchiolite \u00e0 VRS : importance et complications sous-estim\u00e9es, juin 2006.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}