{
    "paper_id": "3ec92a0a7b1dc37b6d2e00b110a239ecb9d1b1bf",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras Clave: Virus respiratorio sincitial humano (VRSh); Virus parainfluenza humano (VPIh); Metapneumovirus humano (MPVh); Bronquiolitis; Laringotraque\u00edtis \u00b6 E -4-285-A-10 Pediatr\u00eda Virus respiratorio sincitial, metapneumovirus y virus parainfluenza humanos: cuadro cl\u00ednico y fisiopatolog\u00eda \u00b6 E -4-285-A-10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "El VRSh causa la mayor parte de las bronquiolitis del lactante, infecciones respiratorias bajas que provocan trastornos respiratorios obstructivos y sibilancias. Los factores relacionados con las caracter\u00edsticas del paciente (prematuridad, enfermedades asociadas, predisposici\u00f3n gen\u00e9tica), con el virus (VRShA, genotipo, etc.) o el ambiente (contaminaci\u00f3n, tabaquismo, etc.) son determinantes en la g\u00e9nesis de las bronquiolitis y determinan su gravedad. La mortalidad de la bronquiolitis es del 0,005-0,2% dependiendo de las caracter\u00edsticas del paciente. No se conoce la fisiopatolog\u00eda de la bronquiolitis por VRSh. El papel directo del virus sobre el epitelio, la inmadurez del pulm\u00f3n del lactante y, como se ha demostrado recientemente, el papel de la reacci\u00f3n inflamatoria, son factores destacados. Tambi\u00e9n es probable que haya mecanismos inmunopatol\u00f3gicos (anticuerpos IgE, respuesta CD4+ Th2, etc.) que intervengan en ciertas bronquiolitis. La inmunidad anti-VRSh nunca llega a ser completa y las reinfecciones son frecuentes en los ni\u00f1os peque\u00f1os y las personas de edad avanzada, en quienes la infecci\u00f3n por el VRSh representa aproximadamente el 5% de las afecciones respiratorias bajas. Con frecuencia se presentan con un cuadro de neumopat\u00eda infecciosa at\u00edpica con signos de bronquiolitis. Las infecciones debidas al VPIh3 suelen manifestarse por bronquiolitis, y las infecciones secundarias al VPIh1 y al 2 por laringotraque\u00edtis. No se conoce bien la expresi\u00f3n cl\u00ednica de las infecciones por VPIh4. El MPVh causa bronquiolitis comparables en todos sus aspectos a las que origina el VRSh.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Freymuth"
        },
        {
            "text": "Plan \u00b6 Cuadro cl\u00ednico y fisiopatolog\u00eda de las infecciones por el virus respiratorio sincitial humano (VRSh) 1 Bronquiolitis del lactante 1 Factores que favorecen la bronquiolitis 2 Otras formas cl\u00ednicas de la infecci\u00f3n en la edad pedi\u00e1trica 3 Infecciones en pacientes inmunodeprimidos 3 Fisiopatolog\u00eda de la bronquiolitis por VRSh 3 \u00b6 Cl\u00ednica y fisiopatolog\u00eda de las infecciones por metapneumovirus humano (MPVh) 5 Infecci\u00f3n infantil por MPVh 5 Fisiopatolog\u00eda de la infecci\u00f3n por el MPVh 6 \u00b6 Cl\u00ednica y fisiopatolog\u00eda de las infecciones por virus parainfluenza humano 6 Cl\u00ednica 6 Fisiopatolog\u00eda 6",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Freymuth"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Cuadro cl\u00ednico y fisiopatolog\u00eda de las infecciones por el virus respiratorio sincitial humano (VRSh)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Freymuth"
        },
        {
            "text": "El VRSh es el principal causante de la bronquiolitis aguda del lactante [1] [2] [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 75,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 79,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 80,
                    "end": 83,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F. Freymuth"
        },
        {
            "text": "El per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la bronquiolitis es de 2-4 d\u00edas. La infecci\u00f3n afecta en concreto a las c\u00e9lulas cil\u00edndricas ciliadas de las v\u00edas respiratorias. Comienza con una rinitis que se extiende a los senos, al o\u00eddo medio y que a menudo llega a las v\u00edas respiratorias inferiores: tr\u00e1quea, bronquios y bronquiolos. Por consiguiente, pueden observarse cuadros cl\u00ednicos diversos en la infecci\u00f3n por VRSh: rinitis, otitis, laringitis, bronquitis, bronquiolitis y neumon\u00edas. Entre los lactantes infectados por el VRSh, el 40% muestra una afectaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias inferiores y el 10-20% una bronquiolitis con trastorno espiratorio obstructivo y sibilancias [4] [5] [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 664,
                    "end": 667,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 671,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 675,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis del lactante"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis suele corresponder a la primoinfecci\u00f3n por el VRSh. La \u00faltima conferencia de consenso la define como \u00abun primer episodio que tiene lugar en el per\u00edodo epid\u00e9mico en lactantes mayores de 1 mes y menores de 2 a\u00f1os, en la remisi\u00f3n inmediata (48-72 horas) de una rinofaringitis poco febril o afebril, que incluye tos, disnea obstructiva con polipnea, tiraje, sobredistensi\u00f3n tor\u00e1cica (cl\u00ednica y/o radiol\u00f3gica), sibilancias y/o estertores subcrepitantes de predominio espiratorio\u00bb [7] . El estado general se mantiene; la fiebre es inconstante y moderada, y los trastornos digestivos son frecuentes. La exploraci\u00f3n pulmonar muestra la existencia de bronquiolitis, broncoalveolitis, rinobronquitis y, en menos casos, neumon\u00eda at\u00edpica [8] . La otitis es frecuente. El VRSh se a\u00edsla en cerca del 15% de las otitis medias agudas [9] , aunque con menor frecuencia que los rinovirus. Se ha observado la existencia de apneas hasta en el 20% de las infecciones por VRSh [10, 11] . Pueden causar la muerte s\u00fabita y se deben a la hipoxia o bien a la obstrucci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 495,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 746,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 835,
                    "end": 838,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 976,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 980,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis del lactante"
        },
        {
            "text": "En el reci\u00e9n nacido, la enfermedad puede ser grave, pero es menos caracter\u00edstica que en el lactante, con pocas manifestaciones respiratorias, signos inespec\u00edficos, a veces neurol\u00f3gicos, y una eliminaci\u00f3n escasa de virus [12] . Se calcula que la mortalidad global de la bronquiolitis por VRSh en la fase aguda es del 0,005-0,2%, y alcanza el 1-3% en los pacientes hospitalizados [1] . Tiene una estrecha relaci\u00f3n con las condiciones patol\u00f3gicas. Afecta a alrededor del 33% de los ni\u00f1os inmunodeprimidos, lactantes con malformaciones cong\u00e9nitas o broncodisplasia, aunque los avances en la reanimaci\u00f3n m\u00e9dica del lactante han reducido en gran medida estas cifras [13, 14] . La gravedad de las bronquiolitis por VRSh se expresa tambi\u00e9n a largo plazo por su repercusi\u00f3n en forma de manifestaciones al\u00e9rgicas, asma o anomal\u00edas prolongadas de la funci\u00f3n respiratoria [4, 15, 16] . M\u00e1s del 66% de los ni\u00f1os presenta manifestaciones respiratorias recidivantes o hiperreactividad bronquial tras un primer episodio de bronquiolitis. La mayor\u00eda de las veces, la disnea y la tos desaparecen al cabo de varios a\u00f1os, pero todav\u00eda pueden descubrirse anomal\u00edas funcionales de los bronquiolos algunos a\u00f1os despu\u00e9s [5, 17] . Las complicaciones del tipo de la sobreinfecci\u00f3n bacteriana son poco frecuentes en la infecci\u00f3n por VRSh: 0,6%, frecuencia menor que en otras virosis respiratorias, sobre todo la gripe [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 224,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 664,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 668,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 863,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 867,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 871,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1199,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1200,
                    "end": 1203,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1391,
                    "end": 1395,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis del lactante"
        },
        {
            "text": "Aunque la mayor\u00eda de los lactantes se infecta por el VRSh en los dos primeros inviernos de su vida, s\u00f3lo un porcentaje de ellos sufrir\u00e1 una bronquiolitis y una proporci\u00f3n a\u00fan menor padecer\u00e1 una forma grave. La intervenci\u00f3n de factores relacionados con las caracter\u00edsticas del ni\u00f1o, con el virus o el entorno es determinante en la g\u00e9nesis y la gravedad de las bronquiolitis [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 376,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores que favorecen la bronquiolitis"
        },
        {
            "text": "Por definici\u00f3n, la bronquiolitis tiene lugar antes de que el ni\u00f1o cumpla 24 meses, pero las formas m\u00e1s graves se observan en lactantes peque\u00f1os, de 2-3 meses. La prematuridad es un factor destacado de riesgo de hospitalizaci\u00f3n por bronquiolitis o bronquiolitis grave [19] . En los grandes prematuros (menos de 33 semanas de gestaci\u00f3n), el riesgo de sibilancias recidivantes es cinco veces mayor que en los reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino (14, 5 frente al 3%) [20] . Los factores predisponentes cl\u00e1sicos son tambi\u00e9n las displasias pulmonares o card\u00edacas y las inmunodeficiencias [21] . En la mucoviscidosis, la infecci\u00f3n por VRSh es una causa frecuente de morbilidad y de hospitalizaci\u00f3n; m\u00e1s de 2 a\u00f1os despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, estos ni\u00f1os siguen presentando m\u00e1s trastornos pulmonares cr\u00f3nicos y signos radiol\u00f3gicos que los ni\u00f1os que no se han infectado [22] . Se ha planteado la posibilidad de una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica en cohortes de ni\u00f1os sometidos a seguimiento desde el nacimiento y que sufrieron una bronquiolitis seguida de una alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n respiratoria [23] , o bien un desequilibrio Th1-Th2 expresado por la presencia de concentraciones m\u00e1s bajas de interleucina (IL) 12 y de CD 30 soluble [24] . Varios grupos han mostrado su inter\u00e9s por los factores gen\u00e9ticos que pueden influir en la respuesta del hu\u00e9sped a la infecci\u00f3n por VRSh. De este modo, se ha demostrado que existe una relaci\u00f3n entre la gravedad de la bronquiolitis por VRSh y el polimorfismo de los genes que codifican el surfactante [25] , la IL-8 [26] y la IL-4 [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "(14,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 437,
                    "text": "5",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 850,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1071,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1205,
                    "end": 1209,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1511,
                    "end": 1515,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1526,
                    "end": 1530,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1541,
                    "end": 1545,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con el ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Las caracter\u00edsticas de la familia y de los hermanos, as\u00ed como el nivel socioecon\u00f3mico condicionan el riesgo infeccioso general y el riesgo de sufrir una bronquiolitis en especial. Por ejemplo, los varones o los hijos menores se afectan con mayor frecuencia que las mujeres o los hijos mayores de la familia. El riesgo de hospitalizaci\u00f3n es tres veces mayor en los lactantes de clases desfavorecidas que en el resto [28] . La contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica (industrial, automovil\u00edstica, humo de tabaco, etc.) cada vez influye m\u00e1s. Por ejemplo, el riesgo de hospitalizaci\u00f3n por bronquiolitis graves es de 1/40 en el caso de los lactantes menores de 3 meses que viven en zonas industriales [29] . Adem\u00e1s, existen argumentos experimentales que lo respaldan. Se ha demostrado que la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica reduc\u00eda la capacidad de los macr\u00f3fagos alveolares de eliminar las c\u00e9lulas respiratorias infectadas por el VRSh in vitro [30] o que la inhalaci\u00f3n de part\u00edculas de gas\u00f3leo agravaba las lesiones pulmonares de ratones infectados por el VRSh ( Fig. 1) [31] . Est\u00e1 m\u00e1s que demostrada la relaci\u00f3n entre la bronquiolitis y el tabaquismo pasivo. El riesgo de bronquiolitis guarda una correlaci\u00f3n estrecha con la presencia de un fumador en el domicilio, ya se trate de la madre (p <0,01) o de cualquier otra persona (p <0,004) [32] . La nicotinemia es 2-3 veces mayor en los lactantes hospitalizados por bronquiolitis que en los hospitalizados por causas diferentes de las respiratorias [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 686,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 919,
                    "end": 923,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1050,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1316,
                    "end": 1320,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1476,
                    "end": 1480,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1038,
                    "end": 1045,
                    "text": "Fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Factores ambientales"
        },
        {
            "text": "Los pediatras constatan que las formas graves de bronquiolitis son m\u00e1s frecuentes en ciertos inviernos; lo que ha suscitado la hip\u00f3tesis de que la cepa v\u00edrica puede influir en la gravedad de la bronquiolitis. Los dos subgrupos del VRSh, A y B, suelen circular a la vez durante las epidemias, pero hay a\u00f1os en los que predomina alguno de los virus. La existencia de una relaci\u00f3n entre subgrupos del VRSh y la gravedad de la bronquiolitis es controvertida. Brouard et al, que compararon 30 infecciones por VRSh A y 43 por VRSh B, observaron que los \u00edndices de gravedad (como la dificultad respiratoria, la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n y el grado de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno) se correlacionan con las infecciones por VRSh A [34] . Hall et al, en un estudio de 1.209 infecciones por VRSh observadas en un per\u00edodo de 15 a\u00f1os, han demostrado que el n\u00famero de ni\u00f1os ingresados en unidades de cuidados intensivos cuando presentan una infecci\u00f3n por un VRSh A es significativamente mayor que en caso de infecci\u00f3n por el VRSh B: 15,4 frente al 8,3% [35] . En el mismo equipo, Walsh et al han precisado que, a\u00f1os m\u00e1s tarde, la utilizaci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n asistida o un \u00edndice de gravedad elevado se asocian de manera significativa a las infecciones por VRSh A, en comparaci\u00f3n con las infecciones por VRSh B [36] . Otros autores no encuentran esta asociaci\u00f3n [37] [38] [39] . Una de las razones que pueden explicar estas diferencias de apreciaci\u00f3n se refiere a los criterios utilizados para el c\u00e1lculo de la puntuaci\u00f3n o el \u00edndice de gravedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1037,
                    "end": 1041,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1296,
                    "end": 1300,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1347,
                    "end": 1351,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1356,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1361,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Subgrupos A y B del VRSh"
        },
        {
            "text": "Se han definido diferentes genotipos de VRSh A o VRSh B que circulan durante las epidemias. Podr\u00eda existir una relaci\u00f3n entre un genotipo concreto y la gravedad de la enfermedad. Dos equipos han demostrado de manera independiente que ciertos genotipos de VRSh A se asociaban a formas m\u00e1s graves de Lesiones pulmonares en el rat\u00f3n infectado por el virus respiratorio sincitial humano (VRSh) en presencia o no de concentraciones crecientes de part\u00edculas de gas\u00f3leo (DEE) (seg\u00fan [31] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genotipo del VRSh"
        },
        {
            "text": "bronquiolitis: el genotipo SHL2 para Fletcher et al [40] y el genotipo GA3 para Martinello et al [38] Sin embargo, otros dos equipos no han confirmado que exista tal asociaci\u00f3n [41, 42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 52,
                    "end": 56,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 101,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genotipo del VRSh"
        },
        {
            "text": "El grado de replicaci\u00f3n v\u00edrica en el pulm\u00f3n podr\u00eda condicionar la gravedad de la bronquiolitis. Los resultados publicados en la literatura son contradictorios. Los primeros eval\u00faan la cantidad de virus midiendo la infecciosidad en cultivos celulares. En 1975, Hall et al demostraron que el t\u00edtulo v\u00edrico en la nariz de ni\u00f1os hospitalizados debido a una infecci\u00f3n por VRSh no se correlaciona con la gravedad de la bronquiolitis, pero es significativamente mayor en los ni\u00f1os con bronquiolitis que en los que sufren neumon\u00eda [43] . Por el contrario, en 2000, Buckingham et al encontraron que el t\u00edtulo infeccioso es significativamente mayor en los lactantes afectados por bronquiolitis graves y sometidos a ventilaci\u00f3n que en los lactantes que no se sometieron a ventilaci\u00f3n [44] . A la inversa, en 2002 Wright et al demostraron que el t\u00edtulo infeccioso en el momento del ingreso de lactantes hospitalizados por bronquiolitis es muy variable y que, en ning\u00fan caso, predice la gravedad inmediata o secundaria de la enfermedad [45] . Los resultados no son m\u00e1s evidentes cuando se cuantifica el virus mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa. En 2003, Gueudin et al observaron que el n\u00famero de copias del \u00e1cido ribonucleico (ARN) v\u00edrico es significativamente mayor en los lactantes con bronquiolitis graves, aunque la diferencia con las formas no graves no se hace m\u00e1s significativa si la medici\u00f3n de la carga v\u00edrica en la muestra respiratoria tiene en cuenta la cantidad de c\u00e9lulas presentes en dicha muestra [46] . En 2005, Devincenzo et al demostraron que existe un v\u00ednculo estrecho entre la carga v\u00edrica y la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n, la insuficiencia respiratoria o la necesidad de cuidados intensivos en los lactantes que padecen bronquiolitis por VRSh [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1027,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1512,
                    "end": 1516,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1767,
                    "end": 1771,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00edtulo v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Hay complicaciones muy infrecuentes que se han asociado a las bronquiolitis por VRSh, como la miocarditis y el s\u00edndrome de Reye [48, 49] . Aparte de la bronquiolitis, el VRSh tambi\u00e9n est\u00e1 implicado en el 5-40% de las neumon\u00edas del lactante y en el 10-30% de las bronquitis infantiles [3] . Causa frecuentes afecciones de las v\u00edas respiratorias superiores, y se ha destacado su papel causal en las otitis medias agudas [50] y las otitis medias cr\u00f3nicas con derrame [51] . En el estudio de Heikkinen et al, realizado en 456 exudados de otitis medias agudas, se ha demostrado una causa v\u00edrica en 186 casos (41%), y la infecci\u00f3n por VRSh representa el 75% de estas causas. La infecci\u00f3n por VRSh es un destacado factor desencadenante de crisis agudas en ni\u00f1os asm\u00e1ticos; ocupa el segundo lugar por orden de frecuencia entre las causas v\u00edricas: 21,2%, despu\u00e9s de los rinovirus, con el 46,9% [52, 53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 136,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 885,
                    "end": 889,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 890,
                    "end": 893,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras formas cl\u00ednicas de la infecci\u00f3n en la edad pedi\u00e1trica"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por VRSh se asocia a infecciones respiratorias graves en los ni\u00f1os o adultos inmunodeprimidos [54] . Es el virus que se a\u00edsla con m\u00e1s frecuencia en las afecciones respiratorias de nuevos pacientes trasplantados durante el per\u00edodo epid\u00e9mico. La infecci\u00f3n es hospitalaria en el 30-50% de los casos; el virus se transmite a los pacientes a trav\u00e9s de los visitantes o del personal sanitario. En el entorno de los pacientes sometidos a trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, se ha detectado el VRSh en 35 de 435 empleados que estaban en contacto con los enfermos o los miembros de la familia [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 592,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones en pacientes inmunodeprimidos"
        },
        {
            "text": "Se observan infecciones por VRSh sin bronquiolitis, bronquiolitis leves y formas graves que no siempre se asocian a unas condiciones especiales del paciente. La bronquiolitis por VRSh es una enfermedad compleja, sobre todo en las formas graves, con s\u00edndrome obstructivo intenso, en el que pueden asociarse diversos factores patog\u00e9nicos [56, 57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[56,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 344,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda de la bronquiolitis por VRSh"
        },
        {
            "text": "El VRSh se replica en principio en las c\u00e9lulas epiteliales nasales, y el t\u00edtulo infeccioso que se alcanza es de 10 4 -10 6 TCID50/ml de secreciones nasales en unos cuantos d\u00edas [43] . El t\u00edtulo de virus es menor en los adultos infectados de manera experimental que en los ni\u00f1os [58] . La difusi\u00f3n de la infecci\u00f3n nasal a los senos, al o\u00eddo medio y a las v\u00edas respiratorias inferiores (tr\u00e1quea, bronquios y bronquiolos) se hace a trav\u00e9s de las secreciones infectadas, y precisa de 1 a 3 d\u00edas. El virus puede difundirse tambi\u00e9n de una c\u00e9lula a otra por fusi\u00f3n, sin paso extracelular. No se conoce el t\u00edtulo del virus en las v\u00edas respiratorias inferiores, pero en el mono equivale al que se encuentra en la nariz. Adem\u00e1s, el t\u00edtulo v\u00edrico disminuye de manera progresiva en las v\u00edas respiratorias y su desaparici\u00f3n se asocia a menudo a la curaci\u00f3n cl\u00ednica. No obstante, algunos ni\u00f1os siguen excretando virus durante 2-3 semanas. Nunca se ha podido aislar el virus de la sangre de ni\u00f1os que sufren bronquiolitis por VRSh, pero se han descubierto ant\u00edgenos y ARN gen\u00f3micos y mensajeros en los monocitos [59] y en sangre completa [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1101,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1123,
                    "end": 1127,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel directo del virus y de la inmadurez pulmonar del lactante"
        },
        {
            "text": "Las lesiones pulmonares de las formas graves de bronquiolitis por VRSh son iguales a que se encuentran con otros virus. Se observa necrosis y proliferaci\u00f3n del epitelio bronquiolar y destrucci\u00f3n de las c\u00e9lulas cil\u00edndricas ciliadas [61] . Se forma un infiltrado peribronquiolar constituido por linfocitos, macr\u00f3fagos y c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas. La infiltraci\u00f3n edematosa de la submucosa y del tejido intersticial, la hipersecreci\u00f3n de moco, la descamaci\u00f3n de restos celulares y la llegada de c\u00e9lulas inflamatorias contribuyen a obstruir los bronquiolos y los alv\u00e9olos, lo que causa la obstrucci\u00f3n o la distensi\u00f3n de la parte distal de las v\u00edas respiratorias. En los casos en los que se desarrolla una neumon\u00eda, la pared alveolar aumenta de grosor con el infiltrado de c\u00e9lulas mononucleadas y el alv\u00e9olo se llena de exudado. Por lo general, estas lesiones se distribuyen en manchas, incluso cuando la afectaci\u00f3n es difusa. Tras el marcado inmunol\u00f3gico, se encuentran numerosas c\u00e9lulas bronquiales infectadas (Fig. 2) . El ant\u00edgeno VRSh abunda en las v\u00edas respiratorias inferiores, aunque las lesiones aparecen a menudo en focos y se han podido encontrar cantidades bajas de ant\u00edgeno en formas mortales de bronquiolitis [61, 62] . Figura 2. Lesiones epiteliales en la bronquiolitis por virus respiratorio sincitial humano (VRSh). Infecci\u00f3n de las c\u00e9lulas epiteliales bronquiales por el VRSh: marcado con inmunoperoxidasa (R. Jaff\u00e9, Pittsburgh, Estados Unidos).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1216,
                    "text": "[61,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1220,
                    "text": "62]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1001,
                    "end": 1009,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Papel directo del virus y de la inmadurez pulmonar del lactante"
        },
        {
            "text": "Virus respiratorio sincitial, metapneumovirus y virus parainfluenza humanos: cuadro cl\u00ednico y fisiopatolog\u00eda \u00b6 E -4-285-A-10 La infecci\u00f3n natural o experimental del ternero por el VRS bovino es un modelo de estudio interesante de la enfermedad humana. La bronconeumon\u00eda aparece 3-7 d\u00edas despu\u00e9s de la inoculaci\u00f3n de dosis elevadas o repetidas de virus. En la autopsia se observan lesiones graves, con zonas de consolidaci\u00f3n o de enfisema que pueden englobar el 70% de los l\u00f3bulos afectados o todo el pulm\u00f3n. En el epitelio bronquial, el virus se replica en las c\u00e9lulas ciliadas y en las no ciliadas provocando una intensa alteraci\u00f3n ciliar, formaci\u00f3n de sincitios, necrosis y descamaci\u00f3n. Estas lesiones se encuentran en la nariz, la tr\u00e1quea y los bronquios. En el alv\u00e9olo se infectan los neumocitos de tipo I y sobre todo de tipo II; los linfocitos y los neutr\u00f3filos se acumulan en la regi\u00f3n subepitelial, y las luces bronquiales y alveolares se llenan de un exudado formado por moco, c\u00e9lulas epiteliales, linfocitos, neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos. La asociaci\u00f3n frecuente de neutr\u00f3filos con las c\u00e9lulas infectadas sugiere que desempe\u00f1an una funci\u00f3n destacada en la respuesta inflamatoria precoz. Las lesiones inducidas por el virus se resuelven al cabo de 10-30 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel directo del virus y de la inmadurez pulmonar del lactante"
        },
        {
            "text": "Las lesiones del epitelio y de los cilios inducidas por el virus son un componente esencial de la patogenia. La eliminaci\u00f3n del moco est\u00e1 bloqueada y los restos celulares se acumulan en los bronquiolos y en los alv\u00e9olos. La inmadurez pulmonar del lactante acent\u00faa la obstrucci\u00f3n bronquiolar. La obstrucci\u00f3n respiratoria se favorece por el reducido di\u00e1metro bronquial y los valores bajos de la conductancia, sobre todo si hay una producci\u00f3n excesiva de formas v\u00edricas filamentosas. Adem\u00e1s, la intensidad de la proliferaci\u00f3n v\u00edrica y su extensi\u00f3n a las v\u00edas respiratorias inferiores est\u00e1 facilitadas porque los lactantes peque\u00f1os producen pocas o ninguna inmunoglobulina (Ig) G contra las glucoprote\u00ednas G y F [63] . Sin embargo, estos factores no son suficientes para explicar la aparici\u00f3n de formas graves de bronquiolitis. Todos los lactantes peque\u00f1os tienen m\u00e1s o menos el mismo grado de inmadurez inmunitaria o pulmonar, y sin embargo no todos sufren bronquiolitis graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel directo del virus y de la inmadurez pulmonar del lactante"
        },
        {
            "text": "No se conoce el mecanismo de la muerte celular inducida por el VRSh. Es probable que se deba a la acumulaci\u00f3n de lesiones inducidas por la multiplicaci\u00f3n v\u00edrica, como la alteraci\u00f3n de la membrana celular debida a la acumulaci\u00f3n de la prote\u00edna F, muy fus\u00f3gena, o a la expresi\u00f3n de factores que controlan la apoptosis, como el factor IRF-1 en las c\u00e9lulas A-549 infectadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel directo del virus y de la inmadurez pulmonar del lactante"
        },
        {
            "text": "Se trata de la respuesta natural de los ni\u00f1os no inmunizados contra la infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias por el VRSh. Debe distinguirse de la que se ha descrito en los ni\u00f1os inmunizados con una vacuna de virus inactivados con formol e infectados secundariamente por el VRSh. La infecci\u00f3n se caracteriza por una reacci\u00f3n inflamatoria intensa, por linfocitos y eosin\u00f3filos, que puede atribuirse a una disfunci\u00f3n del equilibrio Th1-Th2, con una respuesta Th2 excesiva [64, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta inflamatoria a la infecci\u00f3n por el VRSh"
        },
        {
            "text": "El estudio de los pulmones de ni\u00f1os fallecidos por bronquiolitis grave por VRSh muestra extensas necrosis epiteliales, inflamaci\u00f3n intersticial e hipersecreci\u00f3n de moco que conduce a una obstrucci\u00f3n bronquial y a la insuficiencia respiratoria. Sin embargo, aunque la infiltraci\u00f3n linfoc\u00edtica predomina en el estudio tisular post mortem, la respuesta celular precoz a la primoinfecci\u00f3n v\u00edrica se caracteriza por la llegada al pulm\u00f3n de polimorfonucleares neutr\u00f3filos, cuya actividad ser\u00eda la principal causa de los signos cl\u00ednicos respiratorios [66] [67] [68] . En la citolog\u00eda de las secreciones nasofar\u00edngeas y del lavado bronquial de los lactantes con bronquiolitis se observa que los polimorfonucleares neutr\u00f3filos son mayoritarios: 76% en el lavado bronquial y 93% en la nasofaringe; en estas dos muestras, los linfocitos (9 y 5%) y los monocitos (10 y 2%) son menos numerosos, y los eosin\u00f3filos s\u00f3lo se detectan en el lavado bronquial (1%). De este modo, llegan pocos eosin\u00f3filos al pulm\u00f3n [69] , y los dos tipos celulares (polimorfonucleares y eosin\u00f3filos) contribuyen a la reacci\u00f3n inflamatoria y a las lesiones tisulares. Los polimorfonucleares que se dirigen a los bronquios infectados y las quimiocinas proinflamatorias pueden causar la destrucci\u00f3n directa de las c\u00e9lulas infectadas, lo que favorece la eliminaci\u00f3n del virus, pero da\u00f1a tambi\u00e9n los tejidos. Los polimorfonucleares liberan as\u00ed mismo enzimas proteol\u00edticas y, en el caso de los eosin\u00f3filos y de los bas\u00f3filos, efectores solubles como los leucotrienos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 558,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 995,
                    "end": 999,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta inflamatoria a la infecci\u00f3n por el VRSh"
        },
        {
            "text": "En la infecci\u00f3n humana, la respuesta celular antiv\u00edrica por linfocitos T citot\u00f3xicos se detecta al cabo de 10 d\u00edas [70] ; se ha establecido el papel de los linfocitos T CD4+ y CD8+ en la eliminaci\u00f3n v\u00edrica en la infecci\u00f3n experimental murina [71] . Pueden detectarse citocinas proinflamatorias en las secreciones respiratorias y el lavado broncoalveolar de pacientes infectados por el VRSh [72] [73] [74] . Tres de las citocinas que m\u00e1s se detectan (IL-8, RANTES y MIP-1a [prote\u00edna inflamatoria de macr\u00f3fagos 1a]) est\u00e1n implicadas en la atracci\u00f3n y el reclutamiento de polimorfonucleares y eosin\u00f3filos. La prote\u00edna inflamatoria MIP-1a, de origen macrof\u00e1gico, es muy \u00fatil, dado que su concentraci\u00f3n se ha correlacionado con el grado de desgranulaci\u00f3n de los eosin\u00f3filos [72] y con la gravedad de la enfermedad [75] . M\u00e1s recientemente, se ha destacado el papel de los receptores CD1T y de los receptores de tipo Toll (TL4) en la defensa natural contra el VRSh [76] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 394,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 773,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 813,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 963,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta inflamatoria a la infecci\u00f3n por el VRSh"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se ha implicado otros mecanismos inmunopatol\u00f3gicos en la g\u00e9nesis de las bronquiolitis [77] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos inmunopatol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La presencia de anticuerpos maternos y el pico de incidencia de las formas graves de bronquiolitis en los lactantes peque\u00f1os sugieren que estos anticuerpos pueden causar una reacci\u00f3n inmunopatol\u00f3gica [78] . No obstante, hay m\u00e1s argumentos que demuestran que estos anticuerpos tienen una funci\u00f3n m\u00e1s favorable que desfavorable: \u2022 las formas graves est\u00e1n relativamente ausentes en las 5-6 primeras semanas de vida; \u2022 existe una asociaci\u00f3n entre las concentraciones bajas de anticuerpos anti-VRSh en el cord\u00f3n umbilical y las formas graves; \u2022 la inyecci\u00f3n parenteral de anticuerpos neutralizantes anti-VRSh a los lactantes de riesgo garantiza una protecci\u00f3n m\u00e1s que una intensificaci\u00f3n de la enfermedad por VRSh.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticuerpos maternos"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios demuestran que la concentraci\u00f3n de IgE determinada en la convalecencia en las secreciones respiratorias de lactantes es m\u00e1s elevada en aquellos que presentan sibilancias o asma, y se correlaciona con el grado de hipoxia durante la fase aguda [79] . Se han encontrado concentraciones m\u00e1s elevadas de histamina y de leucotrienos en las secreciones de pacientes afectados por bronquiolitis o asma inducido por el VRSh que en aquellos con una neumon\u00eda o una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores [80] . La interacci\u00f3n entre el VRSh, las IgE y los eosin\u00f3filos llevar\u00eda a la secreci\u00f3n de factores solubles que intervienen en la broncoconstricci\u00f3n. Sin embargo, en estudios m\u00e1s recientes no se encuentra este incremento de la s\u00edntesis de IgE ni de desgranulaci\u00f3n de los eosin\u00f3filos [81, 82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 522,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 805,
                    "text": "[81,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 809,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IgE anti-VRSh"
        },
        {
            "text": "Estas acciones desempe\u00f1an una funci\u00f3n destacada en la defensa contra el VRSh. Sin embargo, los estudios realizados en ratones demuestran que los linfocitos citot\u00f3xicos CD8+ (CTL) espec\u00edficos del VRSh pueden tener tambi\u00e9n una acci\u00f3n desfavorable. Estos linfocitos, estimulados in vitro y trasmitidos de manera pasiva, eliminan la infecci\u00f3n persistente del pulm\u00f3n de ratones irradiados o aceleran la eliminaci\u00f3n del virus del pulm\u00f3n de ratones infectados. No obstante, la eliminaci\u00f3n a veces se acompa\u00f1a de la aparici\u00f3n de lesiones pulmonares y de la muerte del animal. Los estudios realizados en ratones con reducci\u00f3n de linfocitos CD8+ o CD4+ demuestran que las dos subpoblaciones contribuyen a la vez a la curaci\u00f3n y a las lesiones patog\u00e9nicas, pero que la funci\u00f3n esencial corresponde a los linfocitos CD8+ [71] . E -4-285-A-10 \u00b6 Virus respiratorio sincitial, metapneumovirus y virus parainfluenza humanos: cuadro cl\u00ednico y fisiopatolog\u00eda",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 809,
                    "end": 813,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inmunidad celular, respuestas linfoproliferativas y actividad citot\u00f3xica"
        },
        {
            "text": "Otro factor que puede intervenir en la patogenia es el grado de estimulaci\u00f3n de las subpoblaciones Th1 y Th2 de linfocitos CD4+. Puede evaluarse determinando el aumento de la s\u00edntesis de interfer\u00f3n (IFN) a, y de IL-4 e IL-5, respectivamente. En la infecci\u00f3n experimental murina, la curaci\u00f3n se asocia a una respuesta de linfocitos CD4+ y CD8+ en el lavado broncoalveolar y a la producci\u00f3n de IFN-a [83] . La inmunizaci\u00f3n de ratones BALB/c con un virus vacunal recombinante que expresa la prote\u00edna G (o con la vacuna inactivada con formol) conlleva una respuesta CD4+, con predominio de Th2. En estos animales, la inyecci\u00f3n de VRSh natural conlleva la aparici\u00f3n de lesiones pulmonares y de eosinofilia, que pueden abolirse mediante la depleci\u00f3n de linfocitos T CD4+ o de citocinas Th2: IL-4 e IL-10 antes de la provocaci\u00f3n. Por supuesto, este fen\u00f3meno es menos aparente en la infecci\u00f3n natural, en la que la estimulaci\u00f3n de los linfocitos T CD4+ est\u00e1 contrarrestada por la de los linfocitos citol\u00edticos naturales (NK) y los linfocitos T CD8+. Otro l\u00edmite de este modelo es que, en la infecci\u00f3n murina, existe una etapa de sensibilizaci\u00f3n previa, algo que no se encuentra en la infecci\u00f3n humana. Por el contrario, la infecci\u00f3n es m\u00e1s r\u00e1pida y m\u00e1s intensa en los lactantes que no han sufrido la infecci\u00f3n con anterioridad, mientras que la reinfecci\u00f3n suele ser mucho menos grave. Si se extrapola el modelo murino al ser humano, ciertas formas de bronquiolitis graves podr\u00edan asociarse a un desequilibrio entre las respuestas linfoc\u00edticas de tipo Th1 y Th2, a favor de esta \u00faltima. Un estudio reciente demuestra que la s\u00edntesis de IFN-a est\u00e1 totalmente bloqueada en el sobrenadante de cultivos de linfomonocitos de ni\u00f1os infectados por el VRSh, en comparaci\u00f3n con la s\u00edntesis de IL-4 y en un grupo de ni\u00f1os control [84] . En la infecci\u00f3n humana, no se conocen los elementos que inician la orientaci\u00f3n Th2 de los linfocitos CD4+. Entre las posibles causas, se encuentran las inherentes a la propia constituci\u00f3n del ni\u00f1o (como las caracter\u00edsticas at\u00f3picas). Por ejemplo, la respuesta CD4+ de los reci\u00e9n nacidos suele orientarse de manera transitoria hacia la v\u00eda Th2, con una respuesta de CTL reducida [85] . Las causas se pueden relacionar con la inducci\u00f3n de diversas citocinas por los numerosos tipos de c\u00e9lulas infectadas (epiteliales, macr\u00f3fagos) o la intervenci\u00f3n de los linfocitos NK que proliferan de manera muy temprana despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, adem\u00e1s de elementos que pueden orientar hacia una respuesta de tipo Th1 o Th2. Como desencadenante del desequilibrio, puede citarse el papel de algunas cepas de VRSh que inducen una producci\u00f3n excesiva de glucoprote\u00edna G soluble [86] . Los linfocitos T activados espec\u00edficamente por la glucoprote\u00edna G son c\u00e9lulas CD4+ de tipo Th2, y la s\u00edntesis excesiva de glucoprote\u00edna G puede constituir tambi\u00e9n un se\u00f1uelo para el sistema inmunitario. En fechas recientes se ha planteado que una sensibilizaci\u00f3n prenatal al VRSh podr\u00eda asociarse a formas m\u00e1s graves de bronquiolitis [87] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 1811,
                    "end": 1815,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 2196,
                    "end": 2200,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 2677,
                    "end": 2681,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 3018,
                    "end": 3022,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respuesta CD4+ Th2"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por el VRSh es peculiar, dado que puede afectar al ni\u00f1o en presencia de anticuerpos maternos y a su facilidad de reinfectar a personas de cualquier edad [88] . Las reinfecciones por el VRSh pueden relacionarse con los siguientes elementos: \u2022 el VRSh es un virus muy infeccioso y transmisible, que puede contaminar a todas las personas que entren en contacto estrecho con un portador; \u2022 el desarrollo de la infecci\u00f3n es r\u00e1pido, lo que no permite que act\u00fae la respuesta inmunitaria secundaria, como demuestra la ineficacia de los CTL CD8+ en la protecci\u00f3n de la reinfecci\u00f3n; \u2022 el virus se replica en el epitelio respiratorio, donde el principal elemento de protecci\u00f3n, la respuesta de IgA secretora, es de corta duraci\u00f3n; las IgG s\u00e9ricas son relativamente ineficaces; \u2022 la diversidad antig\u00e9nica de los dos subgrupos de VRSh, en concreto respecto a la prote\u00edna G, es importante en los lactantes que parecen responder en mayor grado a la prote\u00edna G que a la prote\u00edna F [89] ; la prote\u00edna G es un ant\u00edgeno infrecuente que, quiz\u00e1 debido a su intensa glucosilaci\u00f3n y a su estructura no globular, induce la formaci\u00f3n de anticuerpos de escasa actividad neutralizante; la forma soluble de la glucoprote\u00edna G puede actuar como se\u00f1uelo para los anticuerpos y puede inducir tambi\u00e9n una desviaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria hacia la v\u00eda CD4+; la infecci\u00f3n de los monocitos y los macr\u00f3fagos puede bloquear algunas de sus funciones y la producci\u00f3n de inhibidor de IL-1 y de IL-10 puede disminuir la respuesta inmunitaria global [90] ; algunos productos de los genes del VRSh pueden interferir con la respuesta inmunitaria: el lazo de ciste\u00ednas de la prote\u00edna G tiene una estructura similar al receptor del TNF y de este modo puede ser un antagonista del TNF.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 982,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 1527,
                    "end": 1531,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reinfecciones por el VRSh"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Cl\u00ednica y fisiopatolog\u00eda de las infecciones por metapneumovirus humano (MPVh)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reinfecciones por el VRSh"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los estudios se han realizado en ni\u00f1os hospitalizados por padecer una infecci\u00f3n respiratoria aguda [91] . Es dif\u00edcil comparar sus resultados, debido a las diferencias metodol\u00f3gicas en la poblaci\u00f3n (pa\u00eds de origen, nivel socioecon\u00f3mico), el car\u00e1cter retrospectivo o prospectivo del an\u00e1lisis, el tipo de muestra, el per\u00edodo de estudio, etc.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n infantil por MPVh"
        },
        {
            "text": "La incidencia de la infecci\u00f3n por el MPVh constituye por lo general el 5-10% de las causas infecciosas v\u00edricas en los ni\u00f1os hospitalizados por padecer una afecci\u00f3n respiratoria baja, con un intervalo del 1,5-43% [91] . En los dos estudios retrospectivos, realizados en el hospital universitario de Caen, en muestras respiratorias en las que no se descubri\u00f3 ning\u00fan virus, la frecuencia de infecciones por MPVh fue del 6,6 y del 5,8% en los inviernos de 2000-2001 y 2002-2003, respectivamente: parece que el nivel global de infecciones por MPVh es el mismo de un invierno a otro, como en el caso del VRSh. Si se compara la prevalencia de las infecciones por MPVh con la de las dem\u00e1s afecciones v\u00edricas, se observa que es menor que la de la infecci\u00f3n por el VRSh (44%) y similar (13%) a la de las infecciones por virus influenza y rinovirus, y el doble de frecuente que la de las infecciones por parainfluenza humano (VPIh) o adenovirus (Fig. 3) . La presencia de MPVh en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos parece ser escasa, pero es dif\u00edcil analizar este fen\u00f3meno, dado que en el per\u00edodo invernal la mayor\u00eda de los ni\u00f1os peque\u00f1os pueden ser portadores de virus debido a una infecci\u00f3n reciente, sobre todo si est\u00e1n en guarder\u00edas, al cuidado de ni\u00f1eras o en el colegio. No obstante, al agrupar varios estudios realizados en afecciones no respiratorias, no se detectan m\u00e1s que dos MPVh en 1.282 muestras [92] [93] [94] Virus respiratorio sincitial, metapneumovirus y virus parainfluenza humanos: cuadro cl\u00ednico y fisiopatolog\u00eda \u00b6 E -4-285-A-10 inferiores y superiores, respectivamente, y en 86 muestras de ni\u00f1os asintom\u00e1ticos s\u00f3lo han encontrado el MPVh en 1 caso [95] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 1384,
                    "end": 1388,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1389,
                    "end": 1393,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1394,
                    "end": 1398,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 1644,
                    "end": 1648,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 934,
                    "end": 942,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Infecci\u00f3n infantil por MPVh"
        },
        {
            "text": "Los signos cl\u00ednicos de las infecciones por MPVh en ni\u00f1os peque\u00f1os son comparables a los observados en la infecci\u00f3n por VRSh. Incluyen signos de afecciones de las v\u00edas respiratorias superiores e inferiores (rinitis, tos, disnea, sibilancias), y el diagn\u00f3stico final suele ser el de una bronquiolitis [92, [95] [96] [97] [98] [99] . En un estudio comparativo de 26 casos de infecciones por MPVh con una cohorte emparejada de lactantes infectados por el VRSh, Bach et al no encontraron diferencias significativas en lo referente a los motivos de hospitalizaci\u00f3n, los signos cl\u00ednicos y la asistencia terap\u00e9utica [100] . Se han registrado otras manifestaciones cl\u00ednicas, como otitis, conjuntivitis, dificultades en la alimentaci\u00f3n, diarrea, v\u00f3mitos, exantema y convulsiones febriles [92, 93, [101] [102] [103] . En algunos estudios se ha destacado el papel de esta infecci\u00f3n en el desencadenamiento de crisis asm\u00e1ticas [97, 100, 103] , pero no se ha confirmado en ninguno [104] . Al comparar las infecciones por MPVh y VRSh, algunos autores observan que la infecci\u00f3n por MPVh afectar\u00eda a ni\u00f1os de mayor edad y ser\u00eda menos grave en lo que se refiere a la hipoxia o la neumon\u00eda [92, 93, 103, 104] . Por supuesto, es preciso confirmar estos datos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[92,",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 613,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 782,
                    "text": "[92,",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 786,
                    "text": "93,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 792,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 798,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 804,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 914,
                    "end": 918,
                    "text": "[97,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 919,
                    "end": 923,
                    "text": "100,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 928,
                    "text": "103]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 967,
                    "end": 972,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 1171,
                    "end": 1175,
                    "text": "[92,",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1176,
                    "end": 1179,
                    "text": "93,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1180,
                    "end": 1184,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1189,
                    "text": "104]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n infantil por MPVh"
        },
        {
            "text": "La mayor parte de los virus respiratorios comparten las mismas caracter\u00edsticas de estacionalidad y los mismos objetivos celulares. Por tanto, no es extra\u00f1o encontrarlos asociados en una misma muestra. Adem\u00e1s, las t\u00e9cnicas moleculares, que son las \u00fanicas que se utilizan hoy en d\u00eda para buscar el MPVh, pueden detectar un estado de portador postagudo del virus m\u00e1s prolongado, en comparaci\u00f3n con las t\u00e9cnicas tradicionales de diagn\u00f3stico (aislamiento en cultivo o inmunofluorescencia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coinfecciones"
        },
        {
            "text": "Existen controversias respecto al papel de un segundo virus asociado al MPVh como factor agravante de la afecci\u00f3n respiratoria. Greensill et al se\u00f1alan la gran frecuencia de coinfecciones por VRSh y MPVh; el 90% de los ni\u00f1os infectados por el VRSh y que sufren bronquiolitis graves estaba coinfectado por el MPVh [105] . Por el contrario, Maggi et al no observan un aumento de la frecuencia de bronquiolitis o de neumon\u00edas cuando se a\u00edsla un segundo virus respiratorio en ni\u00f1os infectados por el MPVh [106] . Laham et al no se\u00f1alan ninguna coinfecci\u00f3n por VRSh y MPVh en una cohorte de 373 lactantes que presentaban signos respiratorios [107] . En Canad\u00e1 se ha registrado la asociaci\u00f3n del MPVh al SDRA-CoV (coronavirus asociado al s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda) [108] , aunque la hip\u00f3tesis de la capacidad agravante de la coinfecci\u00f3n v\u00edrica no se ha confirmado en la infecci\u00f3n experimental del mono [109] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 318,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 506,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 642,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 780,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 917,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coinfecciones"
        },
        {
            "text": "En los pacientes inmunodeprimidos, ni\u00f1os o adultos, y en especial en los sometidos a trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, la infecci\u00f3n por MPVh puede causar una neumon\u00eda intersticial y ser mortal [101, 110, 111] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 191,
                    "text": "[101,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "110,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "111]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por MPVh en pacientes inmunodeprimidos"
        },
        {
            "text": "Los modelos animales a menudo permiten estudiar la fisiopatolog\u00eda de la infecci\u00f3n humana. Se han desarrollado poco en la infecci\u00f3n por el MPVh.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda de la infecci\u00f3n por el MPVh"
        },
        {
            "text": "Los VPIh causan con frecuencia infecciones respiratorias infantiles. Puede producirse cualquier afecci\u00f3n cl\u00ednica, pero el cuadro predominante es el de la bronquiolitis por VPIh3 y las laringotraque\u00edtis agudas por VPIh1 y VPIh2 [112, 113] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 232,
                    "text": "[112,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "113]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Cl\u00ednica y fisiopatolog\u00eda de las infecciones por virus parainfluenza humano"
        },
        {
            "text": "Tras un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 3-5 d\u00edas, las infecciones debidas al VPIh comienzan por una infecci\u00f3n local de la nasofaringe, que se extiende con frecuencia a las v\u00edas respiratorias inferiores, y sobre todo a la laringe y a la tr\u00e1quea en el caso del VPIh1 y VPIh2, y a los bronquios y bronquiolos en el caso del VPIh3 [114, 115] . Los signos cl\u00ednicos habituales de las infecciones por VPIh son la rinitis y la tos. La fiebre es m\u00e1s frecuente con el VPIh3 (80%) que con el VPIh1 y el VPIh2 (50%). El VPIh3 causa el 45% de las infecciones infantiles por VPIh y casi todas las afecciones del lactante. La localizaci\u00f3n rinofar\u00edngea (33%) es menos frecuente que la extensi\u00f3n a las v\u00edas respiratorias inferiores: laringitis (18%), bronquiolitis (36%), neumon\u00edas (12%) [114, 116] . Representa cerca del 3% de las infecciones de los ni\u00f1os peque\u00f1os hospitalizados [2] . Se han observado otras formas cl\u00ednicas, muy infrecuentes: meningitis, s\u00edndrome de Reye, etc. [112, 117] . Las infecciones por el VPIh1 son menos habituales: del 20 al 30% de las infecciones infantiles por VPIh. En el cuadro cl\u00ednico destacan las laringotraque\u00edtis agudas con disnea (62%), pero a veces existe una afectaci\u00f3n bronquial o pulmonar (25%) o rinofaringitis (13%) [114] . Las infecciones por VPIh2 y 4 son menos frecuentes. Las primeras son casi siempre laringotraque\u00edtis agudas, y las segundas suelen ser infecciones rinofar\u00edngeas banales, que en general no se identifican. No obstante, un estudio reciente destaca el papel del VPIh4 en las bronquiolitis y bronquitis del ni\u00f1o [118] . En adultos, el VPIh causa tambi\u00e9n afecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores [119] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 325,
                    "text": "[114,",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 769,
                    "text": "[114,",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 774,
                    "text": "116]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 857,
                    "end": 860,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 961,
                    "text": "[112,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 966,
                    "text": "117]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 1236,
                    "end": 1241,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 1550,
                    "end": 1555,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1640,
                    "end": 1645,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La fisiopatolog\u00eda de las bronquitis o de las laringotraque\u00edtis agudas con disnea por VPIh del ni\u00f1o peque\u00f1o es comparable a la de las infecciones por VRSh; en la infecci\u00f3n por VPIh3, en especial, existe hiperreactividad de la inmunidad celular y un aumento de la s\u00edntesis de inmunoglobulinas IgE espec\u00edficas [120] . E -4-285-A-10 \u00b6 Virus respiratorio sincitial, metapneumovirus y virus parainfluenza humanos: cuadro cl\u00ednico y fisiopatolog\u00eda",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 312,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Neonatal respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kopleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meagher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "393--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus infection: clinical features, nosocomial acquisition and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Krasinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "250--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Improved outcome of respiratory syncytial virus infection in a high-risk hospitalized population of Canadian children: Pediatric investigators collaborative network on infections in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Navas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "348--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Long-term prospective study in children after respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Macgill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Leddy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "358--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Acute and long-term effects of viral bronchiolitis in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Lung",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "414--435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Allergie respiratoire et virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "6",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "29--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Risk of secondary bacterial infection in infants hospitalized with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pincus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "266--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "\u00c9valuation clinique et caract\u00e8res de gravit\u00e9. Paris: Flammarion M\u00e9decine-Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aujard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudelus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Journ\u00e9es parisiennes de p\u00e9diatrie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "227--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Recurrent wheezing in very preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "165--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Review of epidemiology and clinical risk factors for severe respiratory syncytial virus (RSV) infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "suppl5",
            "pages": "112--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Role of respiratory syncytial virus in early hospitalizations for respiratory distress of young infants with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ogle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler-Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rumack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Accurso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "826--856",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Lung function, airway responsiveness, and respiratory symptoms before and after bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;keeffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Landau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "16--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Decreased interleukin-12 levels in umbilical cord blood in children who developed acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco-Quiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "175--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Association between surfactant protein A gene locus and severe syncytial virus infection in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lofgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Renko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marttila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "283--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Unusual haplotype structure of IL8, a susceptibility locus for a common respiratory virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Isles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tho",
                    "middle": [],
                    "last": "Mson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwiatkowsk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "413--422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A common haplotype of interleukine 4 gene IL-4 is associated with severe respiratory syncytial virus disease in Korea",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1207--1218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Deprivation and bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Logan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "50--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection: admission to hospital in industrial, urban, and rural areas",
            "authors": [],
            "year": 1978,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "796--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Exposure to urban air particulates alters the macrophage-mediated inflammatory response to respiratory viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Soukup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Toxicol Environ Health A",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "445--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Increased susceptibility to RSV infection by exposure to inhaled diesel engine emissions",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Harrod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jaramillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rosenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "451--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Parental smoking, presence of older siblings, and family history of asthma increase the risk of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roghmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "806--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The effect of passive smoking on the development of respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakoc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Pr\u00e9valence et aspects cliniques de l'infection par les soustypes A et B du virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Constantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrevel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Fr Pediatr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "639--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Occurence of groupsAand B of respiratory syncytial virus over 15 years: associated epidemiologic and clinical characteristics in hospitalized and ambulatory children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hildreth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1283--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Severity of respiratory syncytial virus infection is related to virus strain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "814--834",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Relationship between clinical severity of respiratory syncytial virus infection and subtype",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brandenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rothbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Steensel-Moll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "137--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Correlation between respiratory syncytial virus genotype and severity of illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "839--881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Clinical severity of respiratory syncytial virus group A and B infection in Sydney",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Australia. Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "815--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Respiratory syncytial virus genotypes and disease severity among children in hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "508--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "G protein variation in respiratory syncytial virus group A does not correlate with clinical severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brandenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Beek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "3849--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Molecular epidemiology of respiratory syncytial virus infections among children with acute respiratory symptoms in a community over three seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "36--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Quantitative shedding patterns of respiratory syncytial virus in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "151--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Nasal quantity of respiratory syncytial virus correlates with disease severity in hospitalized infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Buckingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bushaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Devincenzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "113--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Illness severity, viral shedding, and antibody response in infants hospitalized with bronchiolitis caused by respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1011--1019",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Quantitation of respiratory syncytial virus RNA in nasal aspirates of children by real-time RT-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "39--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Respiratory syncytial virus load predicts disease severity in previously healthy infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Devincenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saleeby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "1861--1869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Complete heart block and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bairan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Codd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "264--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Reye's syndrome associated with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Keeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "74--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Prevalence of various respiratory viruses in the middle ear during acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "260--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Viral RNA in middle ear mucosa and exudates in patients with chronic otitis media with effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moyse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mornex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Froehlich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections in exacerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in children with immunocompromised function",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powelll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Menegus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Suffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "77--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "An outbreak of respiratory syncytial virus in a bone marrow transplant center",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hooton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Osborne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gleaves",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "987--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Physiopathologie et immunologie de l'atteinte pulmonaire lors des bronchiolites aigu\u00ebs du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Rev Interne P\u00e9diatr",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "8--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Physiopathologie de la bronchiolite \u00e0 virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pothier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Agnello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Manoha-Bourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sixt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Virologie",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "145--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Experimental respiratory syncytial virus infection of adults. Possible mechanisms of resistance to infection and illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills 5 Th",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "123--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection of human mononuclear leukocytes in vitro and in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Domurat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "895--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Respiratory syncytial virus RNA in cells from the peripheral blood during acute infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "O&apos;donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgarvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tully",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Balfour-Lynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "272--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Demonstration of respiratory syncytial virus in an autopsy series",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Neilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yunis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Pathol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "491--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Speculation on pathogenes in death from respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcquillin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Court",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "327--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Antibodies to respiratory syncytial virus polypeptides and their significance in human infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lambden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ogilvie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Watt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1867--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Pathogenesis of RSV lower respiratory tract infection: implications for vaccine development",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brandenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Neijens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "2769--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "The effect of IL-12 treatment on vaccineenhanced illness during infection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Dev Biol Stand",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "179--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Analysis of cells obtained by bronchial lavage of infants with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Everard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Swarbrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wrightham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunkley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "428--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Bronchoalveolar lavage cellular composition in acute asthma and acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "517--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Leucocyte populations in respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dowling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Forsyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "146--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Eosinophilic degranulation in the respiratory tract during naturally acquired respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jll",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Development of cell-mediated cytotoxic immunity to respiratory syncytial virus following naturally acquired infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hisgashidato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "133--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Role of T lymphocyte subsets in the pathogenesis of primary infection and rechallenge with respiratory",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Karzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1026--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Respiratory syncytial virus -induced chemokine expression in the lower airways: eosinophil recruitment and degranulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bonville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Domachowske",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respi Des Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1918--1942",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Role of chemokines in respiratory syncytial virus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jafri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "454--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Cytokines in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mobbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;hea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "449--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Macrophage inflammatory protein-1alpha (not T helper type 2 cytokines) is associated with severe forms of respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Patti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "393--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Involvement of toll-like receptors 4 in innate immunity to respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Haynes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kurt-Jones",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Finberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tripp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "10730--10737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Immunopathological mechanisms in respiratory syncytial virus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Springer Semin Immunpathol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "187--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Bronchiolites \u00e0 HRSV chez le tout jeune enfant et anticorps maternels transmis",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Attree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tourangeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint-Maur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Vega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Garbarg-Chenon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Fr Pediatr",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "791--794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "The development of respiratory syncytial virus specific IgE and the release of histamine in nasopharyngeal secretions after infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "305",
            "issn": "",
            "pages": "841--847",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "The release of leukotrienes in the respiratory tract during infection with respiratory syncytial virus: role in obstructive airway disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Volovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krystofik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "504--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Tryptase and IgE concentrations in the respiratory tract of infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Everard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Quint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fifield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "64--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Undetectable IgE responses after respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Toms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "126--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Th1 and Th2 cytokine induction in pulmonary T cells during infection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Georgiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;garra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "2447--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in infants is associated with predominant Th-2 like response",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hinton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Escobaram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaggeroa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "190--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Activation and functional capacity of human neonatal CD4 T-cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1401--1409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Appearance of a soluble form of the G protein of respiratory syncytial virus in fluids of infected cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendricks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Baradaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1705--1719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "A hypothesis: antenatal sensitisation to respiratory syncytial virus in viral bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Legg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "431--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Immunity to and frequency of reinfection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "693--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Evaluation of a live, cold-passaged, temperaturesensitive, respiratory syncytial virus vaccinE candidate in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Karron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crowe",
                    "middle": [],
                    "last": "Je",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "1331--1373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Respiratory syncytial virus induces interleukin-10 by human alveolar macrophages: suppression of early cytokine production and implications for incomplete immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Panuska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Merolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsivitse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cirino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Investig",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "2445--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Human metapneumovirus: a new player among respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hamelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "983--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Human metapneumovirus infections in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "634--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Prevalence and clinical symptoms of human metapneumovirus infection in hospitalised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fockens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cornelissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Beyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Humaan Metapneumovirus, een nieuw ontdekt virus; voorkomen in de ARI-EL studie",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dekker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Boswijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Nat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heilnen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Infectieziekten Bull",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "360--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Presence of the new human metapneumovirus in French children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymouth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eterradossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay-Delaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Metapneumovirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Human metapneumovirus infection among children hospitalized with acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mullins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "700--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "High prevalence of human metapneumovirus infection in young children and genetic heterogeneity of the viral isolates",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Viazov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheidhauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roggendorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "3043--3048",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 metapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tudes descriptives et comparative avec le virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Virological features and clinical manifestations associated with human metapneumovirus; a new paramyxovirus responsible for acute respiratory-tract infections in all age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Human metapneumovirus infection in the United States: clinical manifestations associated with a newly emerging respiratory infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1407--1417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Children with respiratory disease associated with metapneumovirus in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "628--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Asthma exacerbations in children associated with rhinovirus but not human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rawlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Waliuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Human metapneumovirus in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Human metapneumovirus associated with respiratory tract infections in a 3-year study of nasal swabs from infants in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vatteroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fornai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tempestini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzilotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2987--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Differential production of inflammatory cytokines in primary infection with human metapneumovirus and with other common respiratory viruses of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Laham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Israele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Casellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lac",
                    "middle": [],
                    "last": "Prugent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "47--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Human metapneumovirus detection in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1058--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Koch's postulates fulfilled for SARS virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Human metapneumovirus in a haematopoietic stem cell transplant recipient with fatal lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakrabarti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fegan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "309--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Respiratory tract reinfections by the new human metapneumovirus in an immunocompromised child",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "976--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Parainfluenza viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henrickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "242--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Viral croup: current diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kaditis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "827--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Diagnosis and significance of parainfluenza virus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Downham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcquillin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "8--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "The etiologic and epidemiologic spectrum of bronchiolitis in pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clyde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Senior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheaffer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "183--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Parainfluenza virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "34--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Parainfluenza type 3 meningitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arguedas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stutman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Blanding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Clin Pediatr",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "175--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Human parainfluenza type 4 infections: a report of 20 cases from 1998 to",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Billaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Morfin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Crassard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "48--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Parainfluenza virus infection among adults hospitalized for lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "134--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Role of parainfluenza virus specific IgE in pathogenesis of croup and wheezing subsequent to infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "889--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original: Freymuth F. Virus respiratoire syncytial, m\u00e9tapneumovirus et virus para-influenza humains : clinique et physiopathologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Laboratoire De Virologie Humaine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges-Cl\u00e9menceau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "EMC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Figura 1. Lesiones pulmonares en el rat\u00f3n infectado por el virus respiratorio sincitial humano (VRSh) en presencia o no de concentraciones crecientes de part\u00edculas de gas\u00f3leo (DEE) (seg\u00fan [31] ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". Recientemente, Williams et al han registrado en ni\u00f1os, entre 1976 y 2001, un 20 y un 15% de infecciones por MPVh en las afecciones de las v\u00edas respiratorias Figura 3. Prevalencia de la infecci\u00f3n por metapneumovirus humano (MPVh) en la Baja Normand\u00eda en ni\u00f1os hospitalizados entre noviembre de 2002 y marzo de 2003. El porcentaje indicado es el calculado respecto al total de virus respiratorios detectados. VRSh: virus respiratorio sincitial humano.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Bellon G. Bronchiolite aigu\u00eb. Histoire naturelle. Arch Pediatr 2001; 8(suppl1):31-8. [2] Freymuth F, Quibriac M, Petitjean J, Daon F, Amiel ML. Les virus responsables d'infections respiratoires en p\u00e9diatrie. Bilan de 3480 aspirations nasales r\u00e9alis\u00e9es chez l'enfant en une p\u00e9riode de six ans. Ann Pediatr (Paris) 1987;34:493-501. [3] Hall CB. Respiratory syncytial virus. In: Feigin RD, Cherry JD, editors. Textbook of pediatric infectious diseases. Philadelphia: WB Saunders; 1987. p. 1653-68. [4] Bellon G. De la bronchiolite aigu\u00eb virale du nourrisson \u00e0 l'asthme de l'enfant. Pediatrie 1992;47:263-8. [5] Dutau G. Complications de la bronchiolite. Arch Pediatr 2001; 8(suppl1):58-69. [6] Glezen WP, Taber LH, Franck AL. Risk of primary infection and reinfection with respiratory syncytial virus. Am J Dis Child 1986;140: 543-8. [7] Bellon G. Bronchiolite aigu\u00eb du nourrisson. D\u00e9finition. Arch Pediatr 2001;8(suppl1):25-30. [8] Gerbeaux J, Regnard J, Tournier G, Huraux JM, Bricout F, Grunberg J. Rhino-broncho-pulmonary infections due to syncytial respiratory virus in children. Ann Pediatr (Paris) 1970;17:760-8. [9] Klein BS, Dollette FR, Yolken RH. The role of respiratory syncytial virus and other pathogens in acute otitis media. J Pediatr 1982;101: 16-20. [10] Jacomet C, Burgard M, Godeaut E, Blanche S, Hubert P, Deblic J, et al. Les infections s\u00e9v\u00e8res \u00e0 HRSV. \u00c9tude de 87 enfants hospitalis\u00e9s au cours d'une \u00e9pid\u00e9mie. Arch Fr Pediatr 1989;46:573-8. [11] Tournier G. Le HRSV, agent pathog\u00e8ne de l'appareil respiratoire. Pediatrie 1991;46(suppl):5-9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}