{
    "paper_id": "3ed7a47754f5508706180920c7d130ed7fe605f6",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Se considera enfermedad inflamatoria nasosinusal a la afectaci\u00f3n inflamatoria de la mucosa que tapiza las fosas nasales y los senos paranasales; esta mucosa forma parte del aparato respiratorio y, en la actualidad, se considera la unidad narizbronquio como una entidad desde el punto de vista funcional. Los temas que vamos a tratar tienen una imbricaci\u00f3n con la patolog\u00eda asociada como va a ser el asma, la bronquitis cr\u00f3nica o enfermedades sist\u00e9micas como la fibrosis qu\u00edstica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista del otorrinolaring\u00f3logo (ORL) vamos a distinguir las rinitis y las rinosinusitis (RS) para facilitar su estudio, pero deberemos considerar su importante interrelaci\u00f3n con el resto de las patolog\u00edas respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como t\u00e9rmino cl\u00ednico, rinitis describe un grupo heterog\u00e9neo de enfermedades caracterizadas por uno o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: congesti\u00f3n nasal, rinorrea, prurito nasal y estornudos. Distinguimos 2 entidades principales: rinitis al\u00e9rgica (RA) y rinitis no al\u00e9rgica (RNA). La forma al\u00e9rgica es la m\u00e1s com\u00fan de las rinitis cr\u00f3nicas (afectando entre un 10 y un 25% de la poblaci\u00f3n en sociedades occidentales), aunque hasta un 30-50% de los pacientes con rinitis presentan factores desencadenantes no al\u00e9rgicos. Se considera que entre un 44 y un 87% de los pacientes con rinitis presentan una combinaci\u00f3n de ambas formas o rinitis mixta 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios han demostrado una alteraci\u00f3n significativa de la calidad de vida en los pacientes con RA 1-3 . Adem\u00e1s, dentro de los problemas asociados a la rinitis destaca el asma, con numerosos estudios existentes que han mostrado la estrecha relaci\u00f3n entre v\u00eda a\u00e9rea superior e inferior 3,4 , siendo necesaria una estrategia combinada de tratamiento para conseguir un manejo \u00f3ptimo. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis"
        },
        {
            "text": "Concepto. La enfermedad inflamatoria nasosinusal engloba un grupo de patolog\u00edas que tienen como proceso fisiopatol\u00f3gico com\u00fan la inflamaci\u00f3n de la mucosa que tapiza las fosas nasales y los senos paranasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Rinitis. La rinitis describe un grupo heterog\u00e9neo de enfermedades caracterizadas por uno o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: congesti\u00f3n nasal, rinorrea, prurito nasal y estornudos. Distinguimos dos entidades principales: rinitis al\u00e9rgica (RA) y rinitis no al\u00e9rgica (RNA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Rinosinusitis. Describe un grupo de entidades cuya cl\u00ednica es: obstrucci\u00f3n nasal, rinorrea anterior y/o posterior, alteraciones de la olfacci\u00f3n y algias cefalofaciales. La causa puede ser infecciosa o de etiolog\u00eda multifactorial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Dentro de las infecciosas deberemos distinguir las de afectaci\u00f3n aguda, cuando la cl\u00ednica sea inferior a 12 semanas, y la cr\u00f3nica en el caso de que la cl\u00ednica afecte durante m\u00e1s de 12 semanas. Los tipos de rinosinusitis cr\u00f3nica son: rinosinusitis cr\u00f3nica sin p\u00f3lipos (RSCSP), rinosinusitis cr\u00f3nica con p\u00f3lipos (RSCCP) y rinosinusitis al\u00e9rgica eosinof\u00edlica f\u00fangica (RAEF).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "actividades diarias, deporte y ocio normales; trabajo y actividad escolar normales; s\u00edntomas presentes pero no molestos) y moderados/graves (alteraci\u00f3n del sue\u00f1o; interferencia en actividades diarias, deportivas o de ocio; interferencia en la actividad escolar o en el trabajo; presencia de s\u00edntomas molestos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Historia cl\u00ednica. Debe ser detallada, en especial en lo referente al momento de presentaci\u00f3n de los s\u00edntomas o los factores desencadenantes, s\u00edntomas predominantes, pruebas anteriores de alergia, posibles complicaciones como sinusitis, asma u otitis media etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Exploraci\u00f3n f\u00edsica. Se debe realizar una exploraci\u00f3n completa ORL, siendo importantes la rinoscopia anterior y la endoscopia nasal que permite visualizar el estado de los cornetes y el grado de obstrucci\u00f3n al paso de aire, la presencia de secreciones y el estado de la mucosa nasal, as\u00ed como descartar la presencia de p\u00f3lipos. La mucosa al\u00e9rgica es t\u00edpicamente p\u00e1lida y edematosa, con rinorrea acuosa ( fig. 1 ). Son t\u00edpicos en estos pacientes, el \"saludo al\u00e9rgico\" (frotar la mano contra la punta de la nariz en respuesta al prurito) y el \"pliegue al\u00e9rgico\" (arruga en el puente de la nariz causada por el saludo al\u00e9rgico repetido) 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 409,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Pruebas complementarias. Las pruebas diagn\u00f3sticas se basan en la detecci\u00f3n de IgE espec\u00edfica (ya que la total se eleva en un 30-40% de pacientes con RA pero tambi\u00e9n en pacientes con enfermedades no al\u00e9rgicas y en sujetos sanos 2 , ya sea en piel o en sangre. Se considera que el patr\u00f3n oro son las pruebas cut\u00e1neas, siendo la m\u00e1s com\u00fan el prick test ( fig. 2) , que por su simplicidad, rapidez y mayor sensibilidad es de elecci\u00f3n 4,6 . En esta prueba se coloca una gota con un ant\u00edgeno espec\u00edfico diluido, y luego se realiza una punci\u00f3n con una aguja u otro instrumento similar que eleva la epidermis sin llegar a la dermis, por lo tanto sin producir sangrado. Esto producir\u00e1 una reacci\u00f3n de inflamaci\u00f3n y eritema local en caso de existir alergia al mismo. Requiere la existencia de un control positivo (inyectando histamina) para asegurar una reactividad normal, y un control negativo, para descartar la dermatograf\u00eda 4 . Los ant\u00edgenos habitualmente empleados en esta prueba son p\u00f3lenes, \u00e1caros, hongos y epitelios de animales dom\u00e9sticos comunes. Los resultados pueden verse afectados principalmente por la ingesta de f\u00e1rmacos concomitantes (antihistam\u00ednicos) o la edad del paciente 2,4 . Para la valoraci\u00f3n de la IgE espec\u00edfica en suero se emplea el RAST (radioalergoabsorci\u00f3n), que adem\u00e1s permite detectar variaciones cuantitativas de la misma 2,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 359,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Otras pruebas. La rinomanometr\u00eda anterior o la rinometr\u00eda permiten valorar de forma objetiva el grado de obstrucci\u00f3n nasal. La olfatometr\u00eda puede ser \u00fatil como herramienta complementaria, as\u00ed como la tomograf\u00eda computadorizada (TC) en pacientes con sospecha de enfermedad sinusal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La principal estrategia consiste en el desarrollo de las conductas de evitaci\u00f3n apropiadas. Puesto que \u00e9stas no siempre son posibles, o son insuficientes, la mayor\u00eda de los pacientes deben recibir adem\u00e1s tratamiento farmacol\u00f3gico 2,4,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Existen muchas opciones y es necesario ajustar el r\u00e9gimen de f\u00e1rmacos empleados a los s\u00edntomas de cada paciente y sus circunstancias: Antihistam\u00ednicos. Son de primera elecci\u00f3n para el tratamiento de la RA en adultos y ni\u00f1os, siendo de elecci\u00f3n los de segunda generaci\u00f3n por su perfil de seguridad y porque no producen sedaci\u00f3n 4 . Act\u00faan principalmente sobre los estornudos, el prurito nasal y ocular y la rinorrea, en este orden 7 . Existen los preparados de acci\u00f3n t\u00f3pica, tales como la azelastina o levocabastina, y los sist\u00e9micos, como la levocetirizina o la loratadina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Corticoides. Los corticoides t\u00f3picos constituyen la medicaci\u00f3n m\u00e1s efectiva para el tratamiento de la RA y la RNA. Logran mayores concentraciones en el lugar de acci\u00f3n con menores efectos adversos, si bien pueden producir sequedad, costras, epistaxis y raramente perforaciones septales. Son de primera elecci\u00f3n para la congesti\u00f3n nasal (ya que los descon- gestionantes s\u00f3lo se pueden emplear en periodos muy cortos de tiempo) y en pacientes con s\u00edntomas muy frecuentes o persistentes 4,7 . En ocasiones, se pueden emplear tandas cortas de corticoides orales, si bien su uso de forma prolongada no se recomienda por los efectos secundarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Cromonas. De uso t\u00f3pico, intranasal u ocular, son especialmente \u00fatiles cuando se emplean antes de la exposici\u00f3n anticipada a un al\u00e9rgeno. Act\u00faan como estabilizadores de los mastocitos y son muy seguros, aunque pueden no ser efectivos en formas graves. Son ejemplos el cromoglicato o el nedocromil 2,4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Su efectividad es equivalente a la de los antihistam\u00ednicos orales para la congesti\u00f3n nasal, pero menor que la de los corticoides t\u00f3picos 4,7 . Inicialmente se empleaban para el manejo del asma, pero en la actualidad se utilizan tambi\u00e9n para el tratamiento de la RA. Los m\u00e1s comunes son el zafirlukast y el montelukast.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de leucotrienos."
        },
        {
            "text": "Descongestionantes. Son agonistas alfa-adren\u00e9rgicos que producen vasoconstricci\u00f3n a nivel de los cornetes disminuyendo la obstrucci\u00f3n nasal. \u00datiles a corto plazo, la administraci\u00f3n t\u00f3pica no puede mantenerse m\u00e1s de 7-9 d\u00edas por el riesgo de rinitis medicamentosa. Un ejemplo es la xilometazolina. Dentro de los sist\u00e9micos est\u00e1n la pseudofedrina y la fenilefrina, que cuentan con numerosos efectos secundarios debido a su acci\u00f3n vasopresora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de leucotrienos."
        },
        {
            "text": "Anticolin\u00e9rgicos. Son \u00fatiles espec\u00edficamente para el control de la rinorrea acuosa, destaca el preparado t\u00f3pico de bromuro de ipratropio que evita los efectos sist\u00e9micos anticolin\u00e9rgicos 4,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de leucotrienos."
        },
        {
            "text": "El tratamiento m\u00e9dico debe ser escalonado en funci\u00f3n del tipo de rinitis y la gravedad de los s\u00edntomas 4 ( fig. 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 113,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Inhibidores de leucotrienos."
        },
        {
            "text": "Otra opci\u00f3n de tratamiento es la inmunoterapia o terapia de desensibilizaci\u00f3n, en la cual un ant\u00edgeno especialmente preparado es administrado a lo largo de un determinado periodo de tiempo, para inducir una tolerancia sist\u00e9mica progresiva que se mantiene a\u00f1os despu\u00e9s 4,6 . Tradicionalmente la v\u00eda de administraci\u00f3n es la subcut\u00e1nea, pero en la actualidad se est\u00e1n empleando v\u00edas de administraci\u00f3n locales como inmunoterapia sublingual o intranasal. Su administraci\u00f3n requiere un diagn\u00f3stico preciso de alergia mediada por IgE. La v\u00eda subcut\u00e1nea es \u00fatil en ni\u00f1os y adultos con alergia a p\u00f3lenes y \u00e1caros, si bien presenta la desventaja de las posibles reacciones al\u00e9rgicas asociadas que pueden ser mortales. La v\u00eda sublingual carece de las reacciones adversas sist\u00e9micas de la subcut\u00e1nea, estando recomendada para los pacientes con alergia a p\u00f3lenes (en los cuales se puede emplear la v\u00eda intranasal pero es menos efectiva) 4 . La indicaci\u00f3n principal del tratamiento con inmunoterapia son aquellos pacientes con alergia demostrada mediada por IgE, no controlada farmacol\u00f3gicamente, con s\u00edntomas severos y prolongados, consiguiendo el control a largo plazo de los s\u00edntomas hasta en el 75% de los casos 3 . Adem\u00e1s, puede prevenir el desarrollo secundario de asma en pacientes con RA 4 . Son contraindicaciones para su administraci\u00f3n el tratamiento con bloqueadores beta, la presencia de enfermedades inmunol\u00f3gicas y la falta de adhe-rencia al tratamiento, ya que este puede durar entre 3 y 5 a\u00f1os 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de leucotrienos."
        },
        {
            "text": "En la actualidad se est\u00e1 estudiando el uso de omalizumab, anticuerpo monoclonal recombinante anti IgE, cuyo uso se ha aprobado para el tratamiento del asma grave pero no para la rinitis 2,4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de leucotrienos."
        },
        {
            "text": "En caso de no existir una respuesta satisfactoria a las diversas opciones de tratamiento m\u00e9dico, y que uno de los s\u00edntomas principales sea la obstrucci\u00f3n nasal, o haya patolog\u00eda nasal asociada (desviaci\u00f3n septal, poliposis), el tratamiento quir\u00fargico puede estar indicado. El objetivo principal en estos casos es reducir el tama\u00f1o de los cornetes por medio de la electrocoagulaci\u00f3n, o resecando parcialmente la mucosa de los mismos (turbinoplastia). Asimismo se tratar\u00e1 la patolog\u00eda nasal asociada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de leucotrienos."
        },
        {
            "text": "La definici\u00f3n de RNA es dif\u00edcil, ya que los s\u00edntomas de presentaci\u00f3n son muy inespec\u00edficos y en los pacientes pueden manifestarse de diversas formas, aunque en general la mayor\u00eda presentan rinorrea y congesti\u00f3n nasal, con una historia de alergia y las pruebas correspondientes negativas 2 . Su incidencia aumenta con la edad 2 , y afecta con mayor frecuencia a mujeres, probablemente en relaci\u00f3n con factores hormonales 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis no al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "Es compleja y todav\u00eda bastante desconocida, con un gran n\u00famero de factores que participan en la fisiolog\u00eda nasal, incluyendo un sistema de inervaci\u00f3n complejo donde el sistema nervioso aut\u00f3nomo es responsable del control de la vascularizaci\u00f3n y las secreciones glandulares de la mucosa nasal. Cualquier alteraci\u00f3n de los componentes de la mucosa nasal puede desencadenar una RNA 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se han empleado diversos test de provocaci\u00f3n para intentar caracterizar la RNA y la reactividad nasal, tales como el test de provocaci\u00f3n con metacolina (agonista colin\u00e9rgico) o la histamina, si bien su respuesta es similar en pacientes con RA y RNA 2,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica de rinorrea, estornudos, congesti\u00f3n o prurito aparece habitualmente en relaci\u00f3n con diversos factores desencadenantes, como veremos luego dentro de las distintas categor\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Destacan las siguientes categor\u00edas (las rinitis asociadas a enfermedades sist\u00e9micas se consideran aparte).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La rinitis ocupacional (irritativo-t\u00f3xica) est\u00e1 producida por la acci\u00f3n de agentes irritantes inhalados en el medio laboral. Se puede incluir en el grupo de RNA o RA, ya que puede estar mediada por el efecto directo de irritantes respiratorios (humo de tabaco, ozono, formaldeh\u00eddos, etc.) o por mecanismos inmunol\u00f3gicos (prote\u00ednas animales, l\u00e1tex, insecticidas y otros al\u00e9rgenos qu\u00edmicos, etc.) 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis ocupacional."
        },
        {
            "text": "El tratamiento consiste principalmente en las conductas de evitaci\u00f3n adecuadas. Si no es posible se emplea la medicaci\u00f3n habitual para RNA o RA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis ocupacional."
        },
        {
            "text": "Por su acci\u00f3n directa sobre la mucosa nasal las hormonas pueden producir hiperreactividad glandular con rinorrea. Son ejemplos la rinitis asociada al hipotiroidismo, la acromegalia, la menstruaci\u00f3n o la pubertad. El tratamiento ser\u00e1 el de la etiolog\u00eda subyacente. La m\u00e1s frecuente es la rinitis del embarazo, que cursa con rinorrea y congesti\u00f3n principalmente. Es mucho m\u00e1s frecuente en fumadoras (69%) que no fumadoras (22%) 2 . Depende de los niveles de estr\u00f3genos, suele aparecer en el \u00faltimo trimestre del embarazo, se resuelve 2 a 4 semanas despu\u00e9s del parto y no suele requerir tratamiento 2,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal."
        },
        {
            "text": "Rinitis inducida por f\u00e1rmacos. Existe una gran cantidad de f\u00e1rmacos que pueden producir s\u00edntomas de rinitis como efecto secundario. Entre ellos destacan el \u00e1cido acetil salic\u00edlico (AAS) y los antiinflamatorios no esteroideos (AINE), psicotr\u00f3picos, antihipertensivos (inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina, bloqueadores beta), anticonceptivos orales, etc. 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal."
        },
        {
            "text": "Destaca en este grupo la rinitis medicamentosa, que se asocia al uso prologado de agentes vasoconstrictores t\u00f3picos como la oximetazolina. Los s\u00edntomas consisten en obstrucci\u00f3n nasal, sequedad mucosa y en ocasiones alteraciones del olfato. Estos f\u00e1rmacos producen una reacci\u00f3n de taquifilaxia y al cesar su uso aparece una congesti\u00f3n nasal como \"efecto rebote\" que puede ser intensa y refractaria al tratamiento 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal."
        },
        {
            "text": "Rinitis gustativa. Se caracteriza por rinorrea acuosa y muy abundante que aparece tras la ingesta de comida. La anticipaci\u00f3n de la comida o incluso el olor de la misma tambi\u00e9n pueden desencadenarla. La respuesta est\u00e1 mediada por una estimulaci\u00f3n aberrante de las fibras nasales secretomotoras parasimp\u00e1ticas cuando se estimula la actividad secretora salivar. Los anticolin\u00e9rgicos t\u00f3picos pueden ser \u00fatiles en el tratamiento 5,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal."
        },
        {
            "text": "Rinitis no al\u00e9rgica con eosinofilia. La rinitis al\u00e9rgica con eosinofilia (NARES) se caracteriza por la presencia de s\u00edntomas perennes: estornudos en salva, rinorrea acuosa, prurito y congesti\u00f3n nasal, en pacientes con pruebas al\u00e9rgicas negativas, y con m\u00e1s de un 20% de eosin\u00f3filos en los frotis nasales como en la RA 2,5 . El tratamiento principal es con corticoides nasales 6 . Rinitis vasomotora. Es la forma m\u00e1s frecuente de RNA cr\u00f3nica y generalmente es un diagn\u00f3stico de exclusi\u00f3n 5 . En su patogenia intervienen alteraciones del sistema nervioso aut\u00f3nomo que controla la irrigaci\u00f3n y la actividad glandular de la mucosa nasal. Los s\u00edntomas consisten en obstrucci\u00f3n nasal, rinorrea y estornudos, que se relacionan con cambios de temperatura, ingesta de l\u00edquidos calientes, alcohol o m\u00e1s raramente situaciones de estr\u00e9s emocional. En su tratamiento se emplean los antihistam\u00ednicos o corticoides t\u00f3picos, siendo \u00fatil el bromuro de ipratropio t\u00f3pico cuando el s\u00edntoma predominante es la rinorrea 4,6,8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal."
        },
        {
            "text": "Rinitis atr\u00f3fica. La etiolog\u00eda de las formas primarias es desconocida, mientras que las formas secundarias en la actualidad se deben principalmente a cirug\u00edas agresivas por patolog\u00eda obstructiva nasal u oncol\u00f3gica, traumatismos, enfermedades granulomatosas, abuso cr\u00f3nico de coca\u00edna o descongestionantes, o radioterapia. Se caracteriza por una sequedad intensa de la mucosa nasal con metaplasia escamosa del epitelio respiratorio 2 . Los casos m\u00e1s severos, especialmente aquellos donde existe una sobreinfecci\u00f3n bacteriana, presentan un olor f\u00e9tido que no es percibido por el propio paciente. La exploraci\u00f3n muestra una cavidad nasal amplia con una mucosa seca y con costras. Inicialmente el tratamiento es con medidas conservadoras sintom\u00e1ticas, tales como lavados nasales y la aplicaci\u00f3n de lubricantes. Nunca hay que emplear descongestionantes t\u00f3picos ya que producen un empeoramiento 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal."
        },
        {
            "text": "La rinitis aguda o catarro com\u00fan es la enfermedad infecciosa m\u00e1s frecuente 8 , y el principal factor predisponente para la sinusitis bacteriana, siendo responsable del 90 al 98% de todos los episodios de sinusitis en ni\u00f1os y adultos 6 . Los rinovirus y los coronavirus constituyen la mitad de los agentes causales de la rinitis aguda viral. La enfermedad cursa con rinorrea acuosa y obstrucci\u00f3n nasal por la inflamaci\u00f3n mucosa, junto con malestar general, cefalea y fiebre. Puede existir sobreinfecci\u00f3n bacteriana, lo que produce que la rinorrea se torne mucopurulenta. Los s\u00edntomas locales y sist\u00e9micos generalmente ceden en 1 semana empleando como tratamiento medidas de soporte para aliviar la obstrucci\u00f3n nasal y prevenir la sinusitis, principalmente antiinflamatorios y descongestionantes, estos \u00faltimos no m\u00e1s de 1 semana para prevenir las rinitis medicamentosas. Los antibi\u00f3ticos s\u00f3lo est\u00e1n indicados en caso de sobreinfecci\u00f3n bacteriana o afectaci\u00f3n sinusal con persistencia de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis infecciosa."
        },
        {
            "text": "Historia cl\u00ednica. Es esencial, debi\u00e9ndose realizar una historia detallada de los s\u00edntomas, agentes desencadenantes, f\u00e1rmacos concomitantes, alteraciones hormonales, embarazo, tabaco y exposici\u00f3n ocupacional 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Exploraci\u00f3n f\u00edsica. Se realiza de forma similar a la RA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Pruebas complementarias. La RA se puede excluir por medio del prick test o la detecci\u00f3n de IgE espec\u00edfica. La RNA con eosinofilia se puede descartar por la detecci\u00f3n de eosin\u00f3filos en cepillados nasales o citolog\u00eda de lavados nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Otras pruebas. Son las mismas que las descritas para la RA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como se ha visto, en muchos casos, la primera l\u00ednea de tratamiento la constituyen las conductas de evitaci\u00f3n apropiadas. Asimismo, a veces el ejercicio f\u00edsico regular puede ser \u00fatil, ya que incrementa el est\u00edmulo simp\u00e1tico de la mucosa nasal corrigiendo la p\u00e9rdida de tono simp\u00e1tico subyacente 2 . El tratamiento m\u00e9dico, como se ha visto, consiste fundamentalmente en el uso de corticoides y antihistam\u00ednicos t\u00f3picos 6 , destacando el uso del bromuro de ipratropio para el tratamiento de la rinorrea acuosa asociada a la rinitis vasomotora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "De forma similar a lo descrito para la RA, en los casos resistentes a tratamiento m\u00e9dico, la cirug\u00eda puede ser \u00fatil para la reducci\u00f3n de los cornetes inferiores hipertr\u00f3ficos (turbinoplastia por medio de electrocoagulaci\u00f3n o cirug\u00eda endosc\u00f3pica), siempre de forma conservadora. Asimismo, la neurectom\u00eda del vidiano y la inyecci\u00f3n de toxina botul\u00ednica en el ganglio esfenopalatino se han descrito para casos intratables de rinitis vasomotora 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Existen multitud de enfermedades sist\u00e9micas que pueden producir sintomatolog\u00eda nasal. Destacan las enfermedades autoinmunes y reum\u00e1ticas (granulomatosis de Wegener, sarcoidosis, enfermedad de Churg Strauss, policondritis recidivante, etc.), las discinesias ciliares (s\u00edndrome de Kartagerner y fibrosis qu\u00edstica) y las alteraciones hormonales 5,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones rinol\u00f3gicas de enfermedades inflamatorias sist\u00e9micas"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas que producen son relativamente inespec\u00edficos, tales como obstrucci\u00f3n nasal, dolor, epistaxis o rinorrea, cuya evaluaci\u00f3n requiere un examen completo del \u00e1rea de la cabeza y el cuello, siendo muy \u00fatil la endoscopia nasal que adem\u00e1s permite obtener biopsias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones rinol\u00f3gicas de enfermedades inflamatorias sist\u00e9micas"
        },
        {
            "text": "En el caso de este grupo, las pruebas de laboratorio pueden aportar informaci\u00f3n de utilidad (enzima convertidora de angiotensina [ECA], anticuerpos anticitoplasma de neutr\u00f3filos [c-ANCA], etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones rinol\u00f3gicas de enfermedades inflamatorias sist\u00e9micas"
        },
        {
            "text": "Destacamos 3 entidades dentro de las enfermedades inflamatorias sist\u00e9micas, porque son las que con mayor frecuencia generan cl\u00ednica rinol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones rinol\u00f3gicas de enfermedades inflamatorias sist\u00e9micas"
        },
        {
            "text": "Se trata de una vasculitis necrotizante granulomatosa, que a nivel de la nariz, cuya afectaci\u00f3n es t\u00edpica, se caracteriza por producir costras, \u00falceras en la mucosa, perforaciones, sinusitis cr\u00f3nica y la t\u00edpica deformidad de la nariz \"en silla de montar\" por la necrosis de los tejidos blandos y del esqueleto cartilaginoso, con la consiguiente obstrucci\u00f3n nasal y rinorrea sanguinolenta. Los anticuerpos anticitoplasma de neu-tr\u00f3filo con patr\u00f3n citoplasm\u00e1tico (c-ANCA) son positivos. El tratamiento es el propio de la enfermedad, con inmunosupresores como los corticoides y la ciclofosfamida. Tambi\u00e9n se emplean el metotrexato o el trimetoprim sulfametoxazol 5,8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Granulomatosis de Wegener"
        },
        {
            "text": "Es una vasculitis que asocia asma, sinusitis y eosinofilia superior al 10%. El tratamiento es el mismo que el descrito para la granulomatosis de Wegener 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Churg Strauss"
        },
        {
            "text": "Es una enfermedad granulomatosa sist\u00e9mica de etiolog\u00eda desconocida que afecta predominantemente a mujeres por debajo de los 40 a\u00f1os. Aunque la afectaci\u00f3n es principalmente a nivel de los ganglios linf\u00e1ticos, los pulmones, las articulaciones y la piel, en ocasiones los s\u00edntomas nasales, aunque menos frecuentes, pueden ser los primeros en aparecer. A nivel nasal se caracteriza por la aparici\u00f3n de n\u00f3dulos submucosos que asemejan granulomas intramucosos, as\u00ed como edema nasal y costras, con la consiguiente obstrucci\u00f3n nasal. Asocia un aumento de la ECA y su tratamiento son los corticoides sist\u00e9micos 5,8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sarcoidosis"
        },
        {
            "text": "La RS supone un problema importante de salud p\u00fablica, con una gran afectaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n (1 de cada 7 adultos en Estados Unidos), que repercute en la calidad de vida y que significa una p\u00e9rdida considerable de actividad laboral 9,10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis"
        },
        {
            "text": "Han surgido en los \u00faltimos a\u00f1os consensos de las distintas sociedades de ORL, alergia, inmunolog\u00eda y neumolog\u00eda tratando de unificar criterios tanto de diagn\u00f3stico como de tratamiento y valorando los trabajos cient\u00edficos en los que se basan seg\u00fan la solidez de las pruebas cient\u00edficas (recomendaciones tipo A, B, C o D) 11-14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis"
        },
        {
            "text": "Vamos a abordar un grupo de patolog\u00edas heterog\u00e9neas entre las que distinguimos: RS aguda (RSA), RS cr\u00f3nica sin p\u00f3lipos (RSCSP), RS cr\u00f3nica con p\u00f3lipos (RSCCP) y RS al\u00e9rgica eosinof\u00edlica f\u00fangica (RAEf).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis"
        },
        {
            "text": "La RS es la inflamaci\u00f3n de la mucosa que recubre las estructuras de la nariz y de los senos paranasales. La causa puede ser infecciosa o de etiolog\u00eda multifactorial. Dentro de las infecciosas deberemos distinguir las de afectaci\u00f3n aguda, cuando la cl\u00ednica sea inferior a 12 semanas, y la cr\u00f3nica, en el caso de que la cl\u00ednica afecte durante m\u00e1s de 12 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis"
        },
        {
            "text": "Las RS v\u00edricas van a provenir de una infecci\u00f3n respiratoria aguda o catarro com\u00fan, si despu\u00e9s de este proceso hay una reagudizaci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda a los 5-7 d\u00edas del inicio estaremos ante una RSA bacteriana. Es importante distinguir entre las RSA v\u00edricas y las bacterianas. La RSA bacteriana supone s\u00f3lo un 0,5-2% de las v\u00edricas, la diferencia estriba en la mayor duraci\u00f3n de los s\u00edntomas y la severidad de los mismos. Los g\u00e9rmenes causales 15 m\u00e1s frecuentes son: Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae y Moraxella catarrhalis en menor proporci\u00f3n est\u00e1n Staphilococcus aureus y anaerobios. Estos g\u00e9rmenes al colonizar la mucosa producen un proceso inflamatorio que obstruye los ostiums de los senos impidiendo el drenaje de secreciones y el normal funcionamiento de las c\u00e9lulas ciliadas, con la consiguiente ectasia dentro de los senos y de las fosas nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda"
        },
        {
            "text": "Insuficiencia respiratoria nasal (IRN), rinorrea anterior o posterior (las secreciones se encuentran en la orofaringe) mucoide o purulenta, y algia facial o frontofacial son los s\u00edntomas caracter\u00edsticos. Otros s\u00edntomas comunes son: hiposmia o anosmia, tos, fiebre, cacosmia, presi\u00f3n ocular y malestar general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico seg\u00fan la gu\u00eda EP\u00b3OS 11 requiere de la presencia de dos o m\u00e1s de los s\u00edntomas mayores, uno de los cuales debe ser rinorrea o IRN (o bloqueo nasal) y uno de los siguientes s\u00edntomas: algia facial o alteraci\u00f3n del olfato.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda"
        },
        {
            "text": "En la exploraci\u00f3n mediante rinoscopia anterior veremos una mucosa eritematosa y con dificultad se alcanzar\u00e1 a ver secreci\u00f3n mucoide o mucopurulenta en el suelo de la fosa o corriendo por el meato medio. Las pruebas radiol\u00f3gicas en esta fase no tienen valor porque la radiolog\u00eda (Rx) simple no es definitiva y la TC no es necesaria de entrada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda"
        },
        {
            "text": "Una vez diagnosticada la RSA debemos valorar su grado de afectaci\u00f3n, y para ello aplicamos la escala visual anal\u00f3gica (EVA) preguntando al paciente que valore su malestar de 0 a 10, considerando de 0 a 3 como afectaci\u00f3n leve, entre 3 y 7 moderada y de 7 a 10 severa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda"
        },
        {
            "text": "En las afectaciones leves suele ser inferior a 5 d\u00edas, el tratamiento sintom\u00e1tico con descongestionantes y analg\u00e9sicos es suficiente; en la enfermedad moderada los s\u00edntomas duran m\u00e1s de 5 d\u00edas, a\u00f1adiremos corticoides intranasales; en casos severos no hay mejor\u00eda despu\u00e9s de 14 d\u00edas, a\u00f1adiremos antibi\u00f3ticos en r\u00e9gimen adecuado para los g\u00e9rmenes causales 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si con el tratamiento adecuado el paciente no mejora y presenta fiebre elevada, cefalea intensa o afectaci\u00f3n ocular (edema palpebral, defecto de la motilidad ocular) deberemos solicitar una prueba de imagen, de elecci\u00f3n una TC de senos paranasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se distinguen dos tipos de complicaciones de la RSA: orbitarias e intracraneales. Dentro de las complicaciones orbitarias que son las m\u00e1s frecuentes, sobre todo en el ni\u00f1o, observamos de menor a mayor gravedad:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "1. Celulitis preseptal (no afecta m\u00e1s all\u00e1 del septum orbitario).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "2. Celulitis orbitaria (inflamaci\u00f3n difusa de los contenidos orbitarios sin absceso).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "3. Absceso superi\u00f3stico (absceso entre el periostio de la \u00f3rbita y el hueso).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "4. Absceso orbitario (puede ser extraconal o intraconal). 5. Trombosis del seno cavernoso (ptosis, proptosis, diplop\u00eda y disminuci\u00f3n de agudeza visual).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones intracraneales son: absceso epidural (pus entre la duramadre y el hueso craneal, m\u00e1s frecuente en el \u00e1rea frontal), absceso subdural (entre la duramadre y la aracnoides), meningitis (afectaci\u00f3n de aracnoides y piamadre), absceso cerebral y trombosis del seno cavernoso (por tromboflebitis retr\u00f3grada de la vena oft\u00e1lmica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estas complicaciones requieren la atenci\u00f3n de un especialista y el ingreso hospitalario para realizar un tratamiento intravenoso y en algunas ocasiones drenaje quir\u00fargico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios sospechosos de complicaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Si con el tratamiento adecuado la sintomatolog\u00eda persiste m\u00e1s de 12 semanas estamos ante una RS cr\u00f3nica (RSC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico requiere de una derivaci\u00f3n al especialista que someter\u00e1 al paciente a una endoscopia nasal, exploraci\u00f3n fundamental en el diagn\u00f3stico de las RSC, adem\u00e1s se solicitar\u00e1 una TC de senos paranasales y una resonancia magn\u00e9tica (RM) dependiendo de los hallazgos de la endoscopia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Se trata de la afectaci\u00f3n inflamatoria de uno o m\u00e1s senos consecuencia de la dificultad de drenaje de los senos por los diferentes ostium como consecuencia de una obstrucci\u00f3n mantenida. Puede tratarse de una patolog\u00eda infecciosa bacteriana o f\u00fangica. La afectaci\u00f3n bacteriana implica a los mismos g\u00e9rmenes que la aguda pero se a\u00f1aden en mayor proporci\u00f3n asociaci\u00f3n polimicrobiana y anaerobios de la cavidad oral; se debe descartar la afectaci\u00f3n dentaria como causa subyacente que produce unas afecciones sinusales de gran intensidad. La afectaci\u00f3n f\u00fangica tiene unas caracter\u00edsticas radiol\u00f3gicas con dep\u00f3sitos c\u00e1lcicos y puede haber destrucci\u00f3n \u00f3sea; ante su sospecha se debe investigar el estado inmunol\u00f3gico del paciente (diabetes mellitus, inmunodeficiencia adquirida, tratamientos inmunodepresores, etc.). Debemos hacer una distinci\u00f3n entre RSC y RSA recurrente (RSAR), que se caracteriza por 2 o 4 episodios de RSA al a\u00f1o con resoluci\u00f3n completa de los s\u00edntomas entre los episodios. Esta entidad se debe tratar como episodios aislados de RSA, aunque es conveniente descartar una patolog\u00eda asociada: RA, fibrosis qu\u00edstica, s\u00edndromes de deficiencias inmunes, discinesia ciliar, anomal\u00edas anat\u00f3micas, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis cr\u00f3nica sin p\u00f3lipos"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica es obstrucci\u00f3n nasal, rinorrea anterior y/o posterior que puede producir halitosis y/o cacosmia, alteraciones de la olfacci\u00f3n y algias cefalofaciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis cr\u00f3nica sin p\u00f3lipos"
        },
        {
            "text": "Podemos encontrar los mismos criterios de gravedad que en la RSA y las mismas complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis cr\u00f3nica sin p\u00f3lipos"
        },
        {
            "text": "A diferencia de la RSA el diagn\u00f3stico no se basa en criterios exclusivamente cl\u00ednicos, en la RSC tenemos que hacer una endoscopia nasal y una prueba de imagen, la que mejor define las relaciones \u00f3seas es la TC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis cr\u00f3nica sin p\u00f3lipos"
        },
        {
            "text": "Para la correcta valoraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda del paciente y su tratamiento nos apoyaremos en la EVA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la RSC leve (0-3) inicialmente trataremos con corticoides intranasales (ctci) y lavados con suero fisiol\u00f3gico. Si en 3 meses no hay mejor\u00eda, haremos un cultivo de una muestra y una terapia mantenida de macr\u00f3lidos, si en otros 3 meses no hay mejor\u00eda se pide una TC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Ante una RSC moderada severa (> 3-10) de entrada trataremos con ctci, lavados con suero fisiol\u00f3gico y terapia mantenida de macr\u00f3lidos 16 . Si no se consigue una mejor\u00eda en",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la RSC y la PN existe una hipersecreci\u00f3n e hiperviscosidad del moco que dificulta el aclaramiento mucociliar junto a una inflamaci\u00f3n de la mucosa y cambios histol\u00f3gicos que tienden hacia la cronicidad. El principal factor responsable de la formaci\u00f3n del p\u00f3lipo es la inflamaci\u00f3n eosinof\u00edlica persistente de la mucosa nasosinusal 17 . Hay tambi\u00e9n linfocitos T activados que segregan interleucina 5 (IL-5) que a su vez activa a los eosin\u00f3filos que cuando est\u00e1n activados liberan mediadores proinflamatorios vasoactivos y citot\u00f3xicos (prote\u00edna cati\u00f3nica del eosin\u00f3filo [ECP] prote\u00edna b\u00e1sica principal [MBP] peroxidasa del eosin\u00f3filo [EPO], etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Staphylococcus aureus coloniza frecuentemente la mucosa nasal del meato medio de los pacientes con PN y libera superant\u00edgenos 18 que interfieren con las c\u00e9lulas T y B locales. Un hallazgo caracter\u00edstico es la s\u00edntesis local de IgE espec\u00edfica frente a enterotoxinas de Staphylococcus aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los biofilms son organizaciones de bacterias que se a\u00edslan del medio en el que viven reduciendo la posibilidad de fagocitosis por el sistema inmune. Estas bacterias son muy resistentes a los antibi\u00f3ticos. Cuando hay presencia de biofilms en la PN se correlaciona con formas m\u00e1s graves y con una peor evoluci\u00f3n postoperatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes en la PN son la obstrucci\u00f3n nasal, la alteraci\u00f3n del olfato, la rinorrea anterior o posterior y el dolor o presi\u00f3n facial. El grado de alteraci\u00f3n del olfato correlaciona bien con la gravedad de la RSCCP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se hace mediante la endoscopia nasal y la visualizaci\u00f3n directa de los p\u00f3lipos ( fig. 4) . En esta exploraci\u00f3n se debe valorar la morfolog\u00eda de cornetes, septum, coanas y en especial el meato medio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 103,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La prueba de imagen de elecci\u00f3n es la TC de senos paranasales con ventana \u00f3sea para valorar los senos ocupados y del complejo osteomeatal ( fig. 5) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 147,
                    "text": "fig. 5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "En el diagn\u00f3stico diferencial es primordial diferenciar entre poliposis uni o bilateral. En el caso de poliposis unilateral hay que descartar siempre una neoformaci\u00f3n tumoral mediante biopsia y pruebas de imagen TC y RM. En el diagn\u00f3stico diferencial de masas obstructivas unilaterales distinguiremos una serie de entidades recogidas en la tabla 1 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "En las PN bilaterales podemos ayudarnos de exploraciones complementarias para valorar el grado de obstrucci\u00f3n nasal como la rinomanometr\u00eda anterior activa, la rinometr\u00eda ac\u00fastica y el flujo inspiratorio nasal m\u00e1ximo. El \u00f3xido n\u00edtrico est\u00e1 disminuido en los pacientes con PN y nos puede servir como respuesta al tratamiento. La olfatometr\u00eda nos servir\u00e1 para valorar la gravedad y el pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Para la correcta valoraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda del paciente y su tratamiento nos apoyaremos en la EVA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En RSCCP leve (EVA < 3) trataremos con ctci en la dosis recomendada en el prospecto, si hay mejor\u00eda haremos revisiones cada 6 meses; si no hay mejor\u00eda pasaremos a tratarla como a la moderada-severa. En PN moderada (> 3-7) daremos una pauta corta de corticoides v\u00eda oral (vo) y ctci con una dosis doble de la indicada en el prospecto. Si se trata de s\u00edntomas severos (> 7 a 10) pauta de corticoides vo y ctci en una dosis doble de la indicada en el prospecto ( fig. 5 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 466,
                    "text": "fig. 5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La pauta de corticoides por v\u00eda oral s\u00ed se mantiene durante 2 semanas y si es inferior o igual a 50 mg/d\u00eda de prednisolona no necesita una disminuci\u00f3n progresiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Otros medicamentos no corticoideos utilizados son los antileucotrienos (montelukast) que asociados al tratamiento corticoideo parece disminuir algunos s\u00edntomas cl\u00ednicos como la cefalea, el dolor facial y los estornudos y el anticuerpo monoclonal contra la IgE, omalizumab. No hay pruebas suficientes que apoyen su uso generalizado pero parece que podr\u00eda ser una opci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con enfermedad severa, asma coexistente o que no respondan a otros tratamientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Alergia. Es controvertido el papel de la alergia en la PN. Si se encuentran pacientes al\u00e9rgicos a neumoal\u00e9rgenos estar\u00e1 indicado a\u00f1adir antihistam\u00ednicos al tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades asociadas"
        },
        {
            "text": "Asma. En la PN encontramos pacientes con asma en un 45% de los casos seg\u00fan algunas series 19, 20 . Los pacientes que asocian las dos patolog\u00edas tienen una peor sensaci\u00f3n de control de su enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 96,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades asociadas"
        },
        {
            "text": "Intolerancia a antiinflamatorios no esteroideos. Se denomina enfermedad respiratoria exacerbada por aspirina (EREA), es una RSC con PN (en un 80-90% de los casos), intolerancia cruzada a los AINE y asma. Widal la describi\u00f3 como tr\u00edada ASA, tambi\u00e9n llamada tr\u00edada de Samter. Esta asociaci\u00f3n confiere un peor pron\u00f3stico a la PN. Se caracteriza por una intensa eosinofilia tisular y niveles elevados de prote\u00edna cati\u00f3nica del esosin\u00f3filo (ECP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades asociadas"
        },
        {
            "text": "Se trata de un tipo de PN donde se observa una reacci\u00f3n al\u00e9rgica a la mucina eosinof\u00edlica colonizada por hongos sin apreciarse invasi\u00f3n de la mucosa por los mismos. La cl\u00ednica va a ser com\u00fan a la de la RSCCP, obstrucci\u00f3n nasal, alteraciones del olfato y algias faciales, los PN son bilaterales o unilaterales. La exploraci\u00f3n mediante la EN no permite distinguir una entidad de otra.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis al\u00e9rgica eosinof\u00edlica f\u00fangica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se basa en el hallazgo de hifas de los hongos en la mucina al\u00e9rgica, IgE espec\u00edfica contra los hongos y caracter\u00edsticas radiol\u00f3gicas como son calcificaciones en el interior de los senos y posibilidad de destrucci\u00f3n \u00f3sea. Son casos con peor evoluci\u00f3n y mayor porcentaje de recidivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis al\u00e9rgica eosinof\u00edlica f\u00fangica"
        },
        {
            "text": "En las figura 6 y 7 se puede observar un esquema del diagn\u00f3stico y tratamiento de la PN.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis al\u00e9rgica eosinof\u00edlica f\u00fangica"
        },
        {
            "text": "La PN es excepcional antes de la pubertad, se estima una afectaci\u00f3n de un 0,1% de la poblaci\u00f3n 21 . La causa m\u00e1s frecuente de PN en la infancia es la fibrosis qu\u00edstica que se asocia seg\u00fan las series entre un 20 y un 58 % 17 de los casos. Hay otras enfermedades mucho m\u00e1s raras que pueden asociarse con PN: discinesia ciliar, s\u00edndrome de Mounier-Kuhn (PN, traqueobroncomegalia y bronquiectasias), s\u00edndrome de Kartagener (PN, situs inversus y bronquiectasias), s\u00edndrome de young (PN y azoospermia) y s\u00edndrome de Woakes (PN que produce dehiscencia de los huesos faciales). El diagn\u00f3stico se hace mediante la endoscopia nasal y la TC, donde la imagen de desmineralizaci\u00f3n y medializaci\u00f3n de la pared nasal colindante con el seno maxilar es muy caracter\u00edstica de la afectaci\u00f3n en la fibrosis qu\u00edstica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poliposis nasal infantil"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n oral y t\u00f3pica de corticoides es el tratamiento de primera l\u00ednea. La dosis m\u00e1xima recomendada en ni\u00f1os es de 1 mg/kg/d\u00eda durante 5-7 d\u00edas. Hay estudios 17 que demuestran que la mometasona y la fluticasona t\u00f3pica nasal no influyen en el crecimiento infantil, por lo que son de elecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. \u2022 DykewiczcMS, Hamilos DL. Rhinitis and sinusitis. J Allergy Clin Immunol. 2010;125:S103-15.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cummings otolaryngology: head and neck surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haughey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Niparko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Robbins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Allergic rhinitis and rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "3"
                    ],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zacharek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Otolaryngol Clin N Am",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "267--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Allergic rhinitis and its impact on asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Khaltaev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Denburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Togias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Update (In collaboration with the World Health Organization GA(2)LEN and AllerGen)",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "63",
            "issn": "86",
            "pages": "8--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The diagnosis and management of rhinitis: an updated practice parameter",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Dykewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Blessing-Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Allergic rhinitis-current pharmacotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "\u2714 6. Krouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Otolaryngol Clin N Am",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "347--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Handbook of otolaryngology. Head and neck surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Goldenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Prevalence of asthma, aspirin intolerance, nasal polyposis and chronic obstructive pulmonary disease in a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "9"
                    ],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaprio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Poussa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieminen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prevalence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaprio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Poussa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieminen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Inter J Epidemiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "717--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Assessment of quality of life among patients with sinonasal disease as determined by an Internet survey bases on the Rhinosinusitis Disability Index",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ear Nose Throat J",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "European Position Paper on Rhinosinusitis and Nasal Polyps Group. European position paper on rhinosinusitis and nasal polyps",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 11. \u2022\u2022 Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "45",
            "issn": "20",
            "pages": "1--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Asthma and Immunology (AAAAI), the American academy of Otolaryngic Allergy (AAOA), the American Academy of Otolaryngology-Head and Neck Surgery (AAO-HNS), the America College of Allergy, Asthma and Immunology (ACAAI), and the America Rhinologic Society (ARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "American",
                    "middle": [],
                    "last": "Academy Of Allergy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Asthma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Im",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Rhinosinusitis: establishing definitions for clinical research and patient care",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "114",
            "issn": "6",
            "pages": "155--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "American Academy of Allergy, Asthma and Immunology, the American College of Allergy, Asthma and Immunology, and the Joint Council of Allergy, Asthma and Immunology. The diagnosis and management of sinusitis: a practice parameter update",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spector",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Berstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaliner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Virant Fs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "6",
            "pages": "13--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical practice guideline: adult sinusitis. Otolaryngol Head Neck Surg",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhattacharyya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ga-Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhattacharyya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ganiats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "1--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Acute bacterial rhinosinusitis: A re-Acute bacterial rhinosinusitis: A review of U.S. treatment guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 15. Marple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ferguson",
                    "middle": [],
                    "last": "Bj ; Brunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ferguson",
                    "middle": [],
                    "last": "Bj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "341--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Rhinosinusitis diagnosis and management for the clinician: a synopsis of recent consensus guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hamilos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "86",
            "issn": "5",
            "pages": "427--470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Consensus Document on Nasal Polyposis. POLI-NA Project",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 17. \u2022\u2022 Alobid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Armengot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Col\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Cuvillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Investig Allergol Clin Immunol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Superantigen hypothesis for the early development of chronic hyperplastic sinusitis with massive nasal polyposis",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "\u2714 18. Berstein JM, Kansas R. Superantigen hypothesis for the early develop-Berstein JM, Kansas R",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "39--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "European Position Paper on the Primary Care Diagnosis and Management of Rhinosinusitis and Nasal Polyps 2007 -a summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W; Epos",
                    "middle": [],
                    "last": "Pri-Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W; Epos Pri-Epos Primary Care",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidelines",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Prim Care Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "2",
            "pages": "79--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Distinct features of chronic rhinosinusitis with and without nasal polyps",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Polzehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Riechelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1275--1284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Pediatric chronic rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Lusk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "393--399",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Otorrinolaringolog\u00eda. Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Universidad de Alcal\u00e1. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid. Espa\u00f1a. b CIBERER.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Rinitis al\u00e9rgica. Prick test.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Protocolo de tratamiento m\u00e9dico de la rinitis al\u00e9rgica (ARIA 2008). ARLT: antagonistas receptores leucotrienos; CC: corticoide.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "P\u00f3lipos nasales.Fig. 5. Tomograf\u00eda computadorizada de senos paranasales: rinosinusitis cr\u00f3nica con p\u00f3lipos.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Algoritmo de actuaci\u00f3n terap\u00e9utica en la poliposis nasal (POLINA). AS: \u00e1cido acetilsalic\u00edlico; AINE: antiinflamatorios no esteroideos; EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; EVA: escala visual anal\u00f3gica; PN: poliposis nasal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Descartar asma, especialmente en pacientes con rinitis moderada/grave y/o persistenteDiagn\u00f3stico de la rinitis al\u00e9rgica En caso de conjuntivitis, a\u00f1adir: Antihistam\u00ednicos H1 orales o t\u00f3picos oculares o cromona t\u00f3pica ocular (o soluci\u00f3n salina)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Diagn\u00f3stico diferencial de masas nasales unilateralesP\u00f3lipo antrocoanal Joven con masa blanda gelatinosa originada en el seno maxilar Sinusitis f\u00fangica al\u00e9rgica Asm\u00e1tico con imagen maxilar hiperdensa en TC sin contraste Rabdomiosarcoma Ni\u00f1o con afectaci\u00f3n ocular Nasoangiofibroma Var\u00f3n adolescente con epistaxis y masa vascular multilobulada en cavum que no se debe biopsiar Encefalocele Masa puls\u00e1til en techo de fosa que aumenta de tama\u00f1o con la maniobra de Valsalva y puede mostrar trayecto fistuloso en RM sagital Estesioneuroblastoma Masa polipoide en techo de FN que cursa con dolor, anosmia, epistaxis y/o adenopat\u00edas cervicales. En RM se observan im\u00e1genes qu\u00edsticas en borde intracraneal Cordoma Masa septal con calcificaciones curvil\u00edneas e irregulares en la TC Melanoma Masa polipoidea con se\u00f1al intensa en RM en T1 sin contraste y que capta muy bien gadolinio RM: resonancia magn\u00e9tica; TC: tomograf\u00eda computadorizada.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Corticoides intranasales (dosis recomendada ficha t\u00e9cnica) \u00b1 lavados nasales Pauta corta corticoides orales + Corticoides intranasales (dosis doble recomendada ficha t\u00e9cnica) + lavados nasales Pauta corta corticoides orales + Corticoides intranasales (dosis doble recomendada ficha t\u00e9cnica) + lavados nasales Si intolerancia a AINE: evitaci\u00f3n, proponer f\u00e1rmacos alternativos y plantear posibilidades de desensibilizaci\u00f3n a AAS -Si alergia: tratar espec\u00edficamente (evitaci\u00f3n alerg\u00e9nica, antihistam\u00ednicos, inmunoterapia) -Siempre evaluar y tratar patolog\u00eda de la v\u00eda respiratoria inferior: asma, EPOC o bronquiectasiaFig. 7. Diagn\u00f3stico y aproximaci\u00f3n terap\u00e9utica de la poliposis nasal. BQ: bronquiectasia; EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; FQ: fibrosis qu\u00edstica; PN: poliposis nasal; RA: rinitis al\u00e9rgica; RNA: rinitis no al\u00e9rgica; RSA: rinosinusitis aguda; RSC: rinosinusitis cr\u00f3nica; RSCEF: rinosinusitis cr\u00f3nica eosinof\u00edlica f\u00fangica.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}