{
    "paper_id": "3ee5e7fad51336036a3493a57d4821414075d097",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Astrid",
                "middle": [],
                "last": "Crespo-Lessmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de la Santa Creu i Sant Pau",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ju",
                "middle": [],
                "last": "Arez-Rubio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de la Santa Creu i Sant Pau",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Vicente",
                "middle": [],
                "last": "Plaza-Moral",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de la Santa Creu i Sant Pau",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El sistema inmunitario consta de varias l\u00edneas de defensa principales 1 . La inmunidad innata (natural o inespec\u00edfica), que carece de especificidad y de memoria, constituye la primera l\u00ednea de defensa del organismo, sus componentes est an siempre presentes y dispuestos para actuar inmediatamente, sin requerir un tiempo de latencia para desencadenar una respuesta. La inmunidad adquirida (adaptativa o espec\u00edfica), tambi en conocida como respuesta inmunitaria, es mucho m as compleja que la inespec\u00edfica y se caracteriza por la adaptabilidad al ant\u00edgeno, la especificidad y la memoria. Esta inmunidad adquirida identifica p eptidos espec\u00edficos de pat\u00f3 genos presentados por c elulas presentadoras de ant\u00edgenos, las cuales, a su vez, activan una respuesta inmunitaria celular y humoral, mediada por c elulas T (celular) y B (humoral) 2 . Una respuesta inmunitaria eficiente depender a de la interacci\u00f3 n entre el sistema inmunitario innato y el adquirido 3 . Hasta el momento ambas respuestas inmunitarias se han caracterizado por separado. En el campo de la inmunolog\u00eda la atenci\u00f3 n se ha centrado principalmente en el conocimiento de la inmunidad adquirida; sin embargo, el sistema inmunitario natural en mam\u00edferos a\u00fan no se ha caracterizado adecuadamente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 71,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 956,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "La activaci\u00f3 n del sistema inmunitario innato constituye un paso crucial para el desarrollo de la inmunidad adquirida espec\u00edfica contra ant\u00edgenos. La respuesta primaria a pat\u00f3 genos en el sistema inmunitario innato est a mediada por receptores de reconocimiento de patrones (PRR, de patterns recognition receptors), que reconocen patrones moleculares asociados a pat\u00f3 genos (PAMP, de pathogen-associated molecular patterns), presentes estos en una amplia variedad de microorganismos 4 . Entre los PRR figuran de forma destacada los receptores toll-like (TLR, de toll-like receptors), los cuales reconocen con selectividad un amplio n\u00famero de variados y complejos PAMP, mol eculas caracter\u00edsticas de microorganismos como los lipopolisac aridos, las flagelinas, los mananos o los acidos nucleicos de virus y bacterias. Tras el reconocimiento de estas mol eculas propias de microorganismos por parte de los PRR, en especial los TLR, se desencadena una respuesta inmunitaria innata al activar la producci\u00f3 n de mediadores inflamatorios como un gran n\u00famero de interleucinas (IL), los interferones (IFN) y el factor de necrosis tumoral alfa (TNF-a) 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 484,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1144,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "A finales de los a\u00f1 os noventa, se identific\u00f3 el receptor toll como uno de los principales receptores implicados en la defensa (respuesta inmunitaria innata) de la Drosophila frente a las infecciones f\u00fangicas 6 . Un a\u00f1 o despu es, se demostr\u00f3 que un hom\u00f3 logo mam\u00edfero del receptor toll, el receptor toll-like 4 (TLR4), induc\u00eda expresi\u00f3 n de genes inflamatorios 7 . Hasta nuestros d\u00edas se han identificado en mam\u00edferos aproximadamente 15 TLR 8, 9 . En humanos s\u00f3 lo se han descrito 10 TLR funcionales 10, 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 210,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 444,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 446,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funciones y tipos de receptores toll-like"
        },
        {
            "text": "Los TLR son prote\u00ednas transmembranarias de tipo I que incluyen m\u00faltiples copias de LRR (leucine-rich repeats) en el dominio extracelular y un dominio de se\u00f1 alizaci\u00f3 n intracelular compartido por los receptores toll y los receptores de la IL-1 llamado TIR (toll/interleukin-1 receptor) 12 ( fig. 1 ). Este dominio 13 TIR tiene la habilidad de ligar y activar distintas mol eculas, entre ellas la MyD88 (factor 88 de diferenciaci\u00f3 n mieloide), la adaptadora que contiene el dominio TIR (TIRAP), la adaptadora que contiene el dominio TIR e induce IFN-B (TRIF), la mol ecula adaptadora relacionada con TRIF (TRAM), cinasas asociadas al receptor de IL-1 (IRAK), factor de necrosis tumoral (TNF), factor 6 asociado al receptor de TNF (TRAF6) 14, 15 ; todo ello necesario para activar diferentes v\u00edas, tales como las proteincinasas activadas por mit\u00f3 geno (MAP), los transductores de se\u00f1 ales y activadores de la transcripci\u00f3 n (STAT) y la v\u00eda del factor nuclear kB (NF-kB) 10, 11 . Los TLR1; 2; 4; 5; 6, y 10 se expresan en la superficie celular y migran a los fagosomas (ves\u00edcula rodeada de membrana en un fagocito que se forma por la invaginaci\u00f3 n de la membrana celular y del material fagocitado) tras activarse al reconocer el ligando. Los TLR3; 7; 8, y 9 se expresan en compartimientos intracelulares, principalmente en el endosoma S y el ret\u00edculo endoplasm atico 1, 4 . Cada TLR reconoce un grupo de mol eculas caracter\u00edsticas. Los TLR expresados en la membrana celular reconocen mol eculas como las lipoprote\u00ednas de bacterias grampositivas 16 (TLR2 asociado a TLR1  o TLR6) , los lipopolisac aridos de las bacterias gramnegativas 17 (TLR4) y las flagelinas de los flagelos bacterianos 18 (TLR5). Las infecciones por virus ARN, as\u00ed como por el virus respiratorio sincitial y el de la gripe, son las mayores causas de inflamaci\u00f3 n de la v\u00eda a erea. Los TLR expresados en los compartimientos intracelulares (TLR3; 7; 8, y 9) reconocen acidos nucleicos de estos virus y de esta forma detectan la infecci\u00f3 n intracelular [19] [20] [21] [22] [23] (tabla 1 y fig. 2 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 737,
                    "end": 740,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 743,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 971,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 974,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1366,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1367,
                    "end": 1368,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1542,
                    "end": 1544,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 2018,
                    "end": 2022,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2023,
                    "end": 2027,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2028,
                    "end": 2032,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2033,
                    "end": 2037,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2038,
                    "end": 2042,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 297,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1545,
                    "end": 1575,
                    "text": "(TLR2 asociado a TLR1  o TLR6)",
                    "ref_id": "TABREF0"
                },
                {
                    "start": 2054,
                    "end": 2060,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Funciones y tipos de receptores toll-like"
        },
        {
            "text": "El reconocimiento de los ligandos por parte de los TLR, presentes en las c elulas dendr\u00edticas y macr\u00f3 fagos, conduce a la r apida producci\u00f3 n de citocinas y quimiocinas que indican la presencia del pat\u00f3 geno. Esta respuesta inicia un reclutamiento r apido de c elulas del sistema inmunitario al lugar de la infecci\u00f3 n y las activa, con lo que se inicia una respuesta inmediata frente al pat\u00f3 geno. Las se\u00f1 ales originadas por los TLR promueven la expresi\u00f3 n de mol eculas de adherencia, tanto en las c elulas epiteliales como en las c elulas hematopoy eticas circulantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funciones y tipos de receptores toll-like"
        },
        {
            "text": "Entre las c elulas presentadoras de ant\u00edgeno -aquellas que procesan y presentan el ant\u00edgeno unido a las mol eculas del complejo principal de histocompatibilidad de clase II, figuran los monocitos-macr\u00f3 fagos, las c elulas dendr\u00edticas y las c elulas B. Dichas c elulas, en especial las dendr\u00edticas, constituyen la interfaz entre ambos tipos de respuestas (innata y adquirida) 4 . Los Receptor toll-like (TLR). El reconocimiento de un ligando -p. ej., lipopolisac arido (LPS)-acciona el TLR, que posteriormente recluta al MyD88 (factor 88 de diferenciaci\u00f3 n mieloide). El MyD88 interact\u00faa con el TLR a trav es del TIR (toll/interleukin-1 receptor), que a la vez interact\u00faa con el IRAK (cinasas asociadas al receptor de la interleucina-1). Los factores de transducci\u00f3 n de se\u00f1 al, tales como TRAF6 (factor 6 asociado al receptor del factor de necrosis tumoral) estimulados por el IRAK, llevan la se\u00f1 al a trav es de una serie de fosforilaciones hasta el factor nuclear kB (NF-kB), que finalmente activa la transcripci\u00f3 n de genes apropiados para la respuesta inmunitaria. TLR8: IL-1b, IL-6, IL-10 y TNF-a. Aumenta su expresi\u00f3 n por la exposici\u00f3 n de IFN-d ligandos de los TLR provocan que estas c elulas maduren y se conviertan en c elulas presentadoras de ant\u00edgeno activadas al inducir la expresi\u00f3 n de mol eculas coestimuladoras (como CD40, CD80 y CD86), necesarias para la activaci\u00f3 n de los linfocitos T. Muchas IL inducidas por los TLR gu\u00edan la diferenciaci\u00f3 n de las c elulas T a linfocitos T helper (CD4 + ) o linfocitos citot\u00f3 xicos (CD8 + ). Los linfocitos T helper-1 (promovidos por la IL-12) producen IL-2, IFN-g y TNF, y controlan reacciones de inmunidad celular\u00fatiles frente infecciones por microorganismos de crecimiento intracelular. Los linfocitos T helper-2 (promovidos por la IL-4) producen IL-4, IL-5 e IL-6, y colaboran en las reacciones de inmunidad humoral, fundamentales para neutralizar toxinas e infecciones por g ermenes de crecimiento extracelular 1-3 . Existen otros tipos de linfocitos, como los T helper-17 y los T reguladores importantes en el desarrollo y control de la respuesta inmunitaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 376,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funciones y tipos de receptores toll-like"
        },
        {
            "text": "Como ya se ha mencionado, se han identificado 15 tipos de TLR en mam\u00edferos 8,9 , 13 de ellos, del TLR1 al TLR13, en humanos y ratones. Otras formas equivalentes se han aislado en otras especies de mam\u00edferos; sin embargo, algunos TLR encontrados en humanos no est an presentes en otros mam\u00edferos y, por el contrario, otros mam\u00edferos pueden expresar TLR que no se han aislado en humanos. Por ejemplo, los TLR11; 12, y 13 s\u00f3 lo se expresan en ratones. Por el momento s\u00f3 lo se han descrito 10 TLR funcionales en humanos 10, 11, 24, 25 . Esta circunstancia condiciona o limita el empleo de animales de experimentaci\u00f3 n como modelos de inmunidad innata extrapolables a la especie humana. Las principales caracter\u00edsticas de los TLR humanos se expresan en la tabla 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 519,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 527,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 530,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ARTICLE IN PRESS"
        },
        {
            "text": "Las enfermedades al ergicas como el asma, la rinitis y la dermatitis at\u00f3 pica constituyen un grupo de procesos de elevada prevalencia [39] [40] [41] [42] . M\u00faltiples factores, tanto gen eticos como medioambientales, influyen en la susceptibilidad de desarrollarlas [41] [42] [43] [44] [45] . Ligandos   TLR4   CD14   TLR1 TLR2   TLR2   TLR7   TLR8   TLR9   TLR6 TLR2  TLR5  TLR10 Receptores toll-like Figura 2 . Tipos de receptores toll-like (TLR) y su expresi\u00f3 n. Los TLR1; 2; 4; 5; 6, y 10 se expresan en la membrana celular, y los TLR3; 7; 8, y 9 se expresan en los compartimientos intracelulares. Se dispone de variada y concluyente evidencia que apunta a que la exposici\u00f3 n a productos microbianos en la infancia desempe\u00f1 a un papel importante en la maduraci\u00f3 n posnatal del sistema inmunitario. Se ha hipotetizado que el aumento de la prevalencia, en los pa\u00edses industrializados, de las enfermedades al ergicas en lo\u015b ultimos 20 a\u00f1 os podr\u00eda estar relacionada con la disminuci\u00f3 n de la carga microbiana en dichas zonas geogr aficas. Esta hip\u00f3 tesis, conocida como la ''hip\u00f3 tesis de la higiene'' 46, 47 , se basa en la observaci\u00f3 n de que en los pa\u00edses desarrollados hay una asociaci\u00f3 n inversa entre el incremento de las enfermedades al ergicas y la disminuci\u00f3 n de la exposici\u00f3 n microbiana en las primeras fases de la vida, lo cual conduce a un defecto en los mecanismos inmunorreguladores. El descubrimiento de los TLR y de sus acciones proporciona una base inmunol\u00f3 gica para estudiar la hip\u00f3 tesis de la higiene 46, 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 409,
                    "text": "Figura 2",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1108,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1524,
                    "end": 1527,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1528,
                    "end": 1530,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 379,
                    "text": "Ligandos   TLR4   CD14   TLR1 TLR2   TLR2   TLR7   TLR8   TLR9   TLR6 TLR2  TLR5  TLR10",
                    "ref_id": "TABREF0"
                }
            ],
            "section": "Los receptores toll-like en el asma y las enfermedades al ergicas"
        },
        {
            "text": "Todav\u00eda hoy quedan numerosas preguntas por responder en relaci\u00f3 n con la etiolog\u00eda, la patogenia y los fenotipos de asma. Por ejemplo, +por qu e hay 2 tipos bien diferenciados de asma, al ergica o extr\u00ednseca y no al ergica o intr\u00ednseca? El asma al ergica se caracteriza por afectar en gran medida a ni\u00f1 os y j\u00f3 venes, por la presencia de historia personal o familiar de alergia (rinitis, dermatitis at\u00f3 pica), cursa con inmunoglobulina E total y espec\u00edfica elevadas y su mecanismo patog enico se debe en parte a una hipersensibilidad de tipo I (inmediata) 48, 49 . Por el contrario, el asma no al ergica predomina en adultos, rara vez hay historia personal o familiar de alergia y cursa con una inmunoglobulina E en los valores de referencia. Asimismo se plantean interrogantes acerca del papel que desempe\u00f1 an las diferentes c elulas inflamatorias implicadas en su patogenia. Por ejemplo, se cuestionan el protagonismo universal del eosin\u00f3 filo en los diferentes fenotipos del asma y su implicaci\u00f3 n en la cl\u00ednica real 50,51 , la falta de respuesta adecuada a la acci\u00f3 n antiinflamatoria de los glucocorticoides en algunos pacientes (asma refractaria 52 ), el importante papel que parece desempe\u00f1 ar el neutr\u00f3 filo en algunos tipos o situaciones de asma, como por ejemplo en el asma ocupacional, las exacerbaciones inducidas por virus 53 y el asma de riesgo vital de instauraci\u00f3 n s\u00fabita 54 . Se considera que dichas c elulas inflamatorias, unidas a la inmunidad innata, desempe\u00f1 an un papel relevante diferenciado en la patogenia del asma. Esto es algo m as que una simple cuesti\u00f3 n acad emica: dada su heterogeneidad inflamatoria, la conocida hoy como enfermedad asm atica, m as que un proceso homog eneo, podr\u00eda ser un s\u00edndrome, lo que, en consecuencia, podr\u00eda tener repercusiones de \u00edndole pr actica por los posibles tratamientos espec\u00edficos que en el futuro se pudieran administrar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1389,
                    "end": 1391,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espacio intracelular"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, la respuesta inmunitaria adquirida en el asma est a bien caracterizada e involucra la activaci\u00f3 n de linfocitos T helper-2 por el al ergeno, con la consecuente inflamaci\u00f3 n eosinof\u00edlica de la v\u00eda a erea. De esta forma los eosin\u00f3 filos activados segregan posteriormente gr anulos citot\u00f3 xicos (prote\u00edna principal b asica, prote\u00edna cati\u00f3 nica eosinof\u00edlica), los cuales inducen la hiperrespuesta bronquial y los s\u00edntomas consecuentes en el paciente 55, 56 . En el caso del subtipo de asma no eosinof\u00edlica (y neutrof\u00edlica), donde los s\u00edntomas y la hiperrespuesta bronquial persisten a pesar de la ausencia de eosin\u00f3 filos, el mecanismo patog enico no est a bien caracterizado [57] [58] [59] [60] [61] [62] [63] [64] [65] [66] . Sin embargo, hay argumentos para implicar a neutr\u00f3 filos e IL-8 57,66 en su patogenia; se tratar\u00eda de un tipo de respuesta preprogramada del sistema inmunitario natural que se habr\u00eda conservado a lo largo de la evoluci\u00f3 n 67, 68 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 464,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 467,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 691,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 696,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 701,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 711,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 716,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 721,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 726,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 731,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 961,
                    "end": 964,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 967,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espacio intracelular"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios recientes han abierto interesantes expectativas al haber observado que en el asma neutrof\u00edlica hay un aumento de la expresi\u00f3 n de TLR2, TLR4, CD14 y prote\u00edna A del surfactante (SP-A), y que la activaci\u00f3 n del TLR, por ejemplo por un al ergeno, genera una cascada de se\u00f1 ales dirigidas por la activaci\u00f3 n y translocaci\u00f3 n nuclear del NF-kB, que da como resultado una respuesta inflamatoria mediada por citocinas (TNF-a, IL-8 e IL-1a) 69 . Al igual que sucede en el asma al ergica, el asma no al ergica cursa con un incremento de eosin\u00f3 filos y c elulas T helper-2 en la mucosa bronquial, pero se desarrolla en ausencia de una historia cl\u00ednica familiar y personal de atopia. Entre los factores etiol\u00f3 gicos del asma no eosinof\u00edlica, se ha postulado la implicaci\u00f3 n de al ergenos no identificados, de la autoinmunidad o de infecciones bacterianas o v\u00edricas. El asma no al ergica se asocia a menudo con infecciones v\u00edricas (Rhinovirus, Coronavirus 70 ) o bacterianas previas, lo cual podr\u00eda significar que los TLR podr\u00edan tambi en estar implicados en esta otra forma cl\u00ednica de asma 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 452,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1098,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espacio intracelular"
        },
        {
            "text": "El desarrollo de f armacos que act\u00faen sobre los TLR se centra en el uso de ligandos agonistas y antagonistas. Los agonistas son mol eculas que se unen a los TLR y generan una respuesta en la c elula, mientras que los antagonistas impiden la uni\u00f3 n de los ligandos naturales agonistas y, en consecuencia, no provocan ninguna respuesta. En la actualidad se est a evaluando el posible papel de diversos agonistas de los TLR como adyuvantes en vacunas, tratamientos antimicrobianos y tratamientos contra la alergia y el c ancer, as\u00ed como an alogos estructurales de los agonistas que se unan al receptor pero no induzcan ninguna se\u00f1 al a la c elula. En lo que se refiere al tratamiento del asma y de la rinitis al ergica, la administraci\u00f3 n de oligodesoxinucle\u00f3 tidos CpG (dinucle\u00f3 tido citosina-guanina), f armaco con capacidad agonista de los TLR, ha resultado eficaz en la prevenci\u00f3 n y reversi\u00f3 n de la inflamaci\u00f3 n eosin\u00f3 fila bronquial (inducida por ant\u00edgenos) en modelos de experimentaci\u00f3 n animal [71] [72] [73] . Los CpG son detectados por los TLR9 presentes en los linfocitos B y en las c elulas dendr\u00edticas, cuyo ligando activa m\u00faltiples se\u00f1 ales en cascada en c elulas que responden como los linfocitos T helper-1 71 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1000,
                    "end": 1004,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 1005,
                    "end": 1009,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1014,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1221,
                    "end": 1223,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espacio intracelular"
        },
        {
            "text": "Los TLR7 y 8 presentes en los compartimientos intracelulares, principalmente en los endosomas, pueden conferir una mayor susceptibilidad a desarrollar enfermedades como el asma, la rinitis y la dermatitis at\u00f3 pica. Recientemente se ha observado que el imiquimod, un nuevo ligando sint etico del TLR7 usado con frecuencia en dermatolog\u00eda 74 , disminuye la inflamaci\u00f3 n, la hiperrespuesta bronquial, las concentraciones de inmunoglobulina E total en suero y las citocinas en el lavado broncoalveolar, y aten\u00faa la expresi\u00f3 n del factor transformador del crecimiento beta en la v\u00eda a erea remodelada, en modelos murinos de asma al ergica aguda 75 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 640,
                    "end": 642,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espacio intracelular"
        },
        {
            "text": "No obstante, a pesar de los interesantes avances en el conocimiento de las funciones de los TLR y de su posible utilidad en el tratamiento de estas enfermedades inflamatorias, hay que considerar que los expresan numerosas c elulas inflamatorias, entre ellas las c elulas epiteliales, las c elulas T y B, mastocitos y eosin\u00f3 filos. Esto condiciona la predicci\u00f3 n de la respuesta concreta a un agonista o un antagonista de los TLR 4 . Adem as, es probable que los productos microbianos que generan esta respuesta contengan diversos ligandos para varios tipos de TLR, con lo que aumentar\u00eda a\u00fan m as la dificultad para predecir una posible respuesta cl\u00ednica favorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espacio intracelular"
        },
        {
            "text": "Alrededor de un tercio de la poblaci\u00f3 n mundial est a infectada por Mycobacterium tuberculosis, pero poco m as del 10% de los infectados (inmunocompetentes) desarrollar a la enfermedad. Los mecanismos inmunol\u00f3 gicos que distinguen cu ales de estas personas presentar an tuberculosis son todav\u00eda hoy desconocidos. Se han observado variantes gen eticas en los TLR de estos individuos. Entre estas, polimorfismos del TLR8 aumentan la susceptibilidad a desarrollar tuberculosis pulmonar, y la expresi\u00f3 n del TLR8 en los macr\u00f3 fagos est a aumentada tras la inoculaci\u00f3 n de la vacuna de la tuberculosis, la BCG (bacilo Calmette-Guerin) 76 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 630,
                    "end": 632,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like en las infecciones"
        },
        {
            "text": "Entre las causas del s\u00edndrome de distr es respiratorio agudo se han se\u00f1 alado diversos pat\u00f3 genos, agentes qu\u00edmicos, la gripe aviar H5N1 o el s\u00edndrome respiratorio agudo grave. Estudios realizados en un modelo experimental (rata) de s\u00edndrome de distr es respiratorio agudo inducido mediante la aspiraci\u00f3 n de acido (ALI) y por el virus H5N1 inactivado han demostrado que la mutaci\u00f3 n del TLR4 confiere una resistencia natural al da\u00f1 o pulmonar agudo. La oxidaci\u00f3 n fosfolip\u00eddica y la producci\u00f3 n de citocinas por macr\u00f3 fagos en el pulm\u00f3 n v\u00eda TLR4-TRIF fue identificada como causa de ALI. La mutaci\u00f3 n en ratas del TLR4 demostr\u00f3 una resistencia natural ante el da\u00f1 o pulmonar agudo inducido por ALI, y la se\u00f1 al TLR4-TRIF-TRAF6 es una clave para controlar la gravedad del ALI 77 . Otros estudios donde se expon\u00eda a las ratas a condiciones hiper\u00f3 xicas atribuyeron al TLR3 un papel relevante en el desarrollo del s\u00edndrome de distr es respiratorio agudo, y se\u00f1 alaron que su ausencia durante la hiperoxia confer\u00eda un efecto protector y que dicho efecto estaba asociado a la inducci\u00f3 n de factores proapopt\u00f3 ticos, tales como caspasa-8, caspasa-9, Pten y Bid. Se ha constatado que la v\u00eda caspasa-8/Bid tiene un importante papel en la inducci\u00f3 n de se\u00f1 ales asociadas al da\u00f1 o pulmonar hiper\u00f3 xido y la muerte celular, tanto in vivo como in vitro. Por tanto, la ausencia gen etica o la presencia de anticuerpos monoclonales antagonistas de TLR3 parecen atenuar tanto el inicio como la amplificaci\u00f3 n y favorecer la posterior resoluci\u00f3 n del da\u00f1 o pulmonar inducido por la hiperoxia. Esto podr\u00eda hacer pensar en un papel relevante de la inmunidad innata y de los TLR en la patogenia del da\u00f1 o pulmonar agudo 78 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 776,
                    "end": 778,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1705,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like en las infecciones"
        },
        {
            "text": "En la infecci\u00f3 n por virus de la gripe se ha evaluado la acci\u00f3 n antiv\u00edrica de agonistas acido-base nucleicos para la activaci\u00f3 n de los TLR. Se ha observado que el TLR3 expresado en las c elulas dendr\u00edticas, epitelio respiratorio y macr\u00f3 fagos desempe\u00f1 a un papel central en la mediaci\u00f3 n de la respuesta inflamatoria de la inmunidad innata contra las infecciones v\u00edricas. Los virus de la gripe pueden inhibir la capacidad del hu esped para producir IFN, as\u00ed como suprimir los mecanismos de defensa antiv\u00edricos del sistema inmunitario. Se ha evidenciado que la administraci\u00f3 n intranasal en ratones de poli-ICLC (polyriboinosinic-polyribocytidylic acid) y de liposoma encapsulado poli-ICLC, mol eculas agonistas de TLR3 inductoras de IFN y linfocitos citol\u00edticos, confiere un alto grado de protecci\u00f3 n frente al letal virus de la gripe aviar H5N1. La duraci\u00f3 n de este efecto protector persisti\u00f3 hasta 3 semanas para el liposoma encapsulado poli-ICLC y 2 semanas para el poli-ICLC. De forma similar, el tratamiento previo en ratones con oligonucl eotidos CpG (agonista TLR9) confer\u00eda una completa protecci\u00f3 n contra la infecci\u00f3 n del virus de la gripe A 79 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like en las infecciones"
        },
        {
            "text": "Los receptores toll-like en la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3 nica (EPOC) Para comprender enfermedades como el enfisema es necesario conocer los mecanismos que permiten que el pulm\u00f3 n mantenga su integridad estructural frente a agresiones ambientales constantes como el tabaco 80 . El enfisema se caracteriza por la p erdida gradual de la elasticidad del pulm\u00f3 n y por la ampliaci\u00f3 n irreversible del espacio a ereo (insuflaci\u00f3 n y atrapamiento), generalmente en las\u00faltimas d ecadas de la vida y en relaci\u00f3 n con la exposici\u00f3 n al humo del cigarrillo. Aunque fumar cigarrillos constituye un determinante factor de riesgo asociado al desarrollo de la EPOC, s\u00f3 lo entre el 10 y el 20% de los fumadores importantes la presentan 81, 82 . Esto hace pensar que en el desarrollo del enfisema pulmonar influyen otros condicionantes relacionados con el propio hu esped.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 284,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 733,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 736,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like en las infecciones"
        },
        {
            "text": "En la susceptibilidad a desarrollar enfisema se han implicado muchos genes, concretamente los que regulan la alfa-1-anti-tripsina 83 , la enzima macr\u00f3 fago elastasa 84 , Klotho 85 , surfactante D 86 , ep\u00f3 xido hidrolasa micros\u00f3 mica 87 y factor nuclear eritroide-2 relacionado con el factor 2 (NrF2) 88 . Los desajustes entre los procesos oxidativos/antioxidativos o proteasas/antiproteasas podr\u00edan ser la causa de las alteraciones observadas en los mencionados genes 89 . El mecanismo molecular preciso para mantener el equilibrio oxidativo y de proteasas proporcionado es a\u00fan desconocido. Estudios en ratas han demostrado que la expresi\u00f3 n del TLR4 en las c elulas estructurales del pulm\u00f3 n es necesaria para mantener su arquitectura normal y frenar el estr es oxidativo. En ausencia de TLR4, las c elulas endoteliales expresan concentraciones elevadas de Nox3, oxidantes intracelulares derivados del sistema de la nicotinamida adenindinucle\u00f3 tido fosfato reducido (NADPH) oxidasa, capaces de generar una respuesta inflamatoria que influye en el desarrollo de la EPOC. Por tanto, se cree que el TLR4 act\u00faa como un supresor de la actividad Nox3 end\u00f3 gena en el pulm\u00f3 n, y que su presencia permite mantener la integridad pulmonar mediante la modulaci\u00f3 n de dicho sistema oxidativo 90 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 167,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 302,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 470,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 1281,
                    "end": 1283,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like en las infecciones"
        },
        {
            "text": "El TLR2 es un receptor que desempe\u00f1a un papel crucial en la inmunidad innata y en la adquirida. Por este motivo las mol eculas con actividad agonista de los TLR2 pueden abrir una nueva estrategia preventiva y terap eutica en las enfermedades al ergicas y en las respiratorias obstructivas cr\u00f3 nicas en humanos 3,91-93 . Como ya se ha mencionado, se ha observado que la expresi\u00f3 n de TLR2 y TLR4 sobre los monocitos CD14 + en pacientes con EPOC estable y fumadores sanos disminuye de forma significativa 94 , por lo que se plantea que quiz a la respuesta inmunitaria innata est a deprimida en dichos pacientes. La activaci\u00f3 n de macr\u00f3 fagos alveolares y c elulas alveolares epiteliales v\u00eda TLR4-NF-kB, receptor para endotoxinas, expresado y presente en las c elulas epiteliales pulmonares tipo II, tambi en podr\u00eda desempe\u00f1ar un papel en la inflamaci\u00f3 n de la v\u00eda a erea de la EPOC mediante la producci\u00f3 n y activaci\u00f3 n de mediadores proinflamatorios tales como IL-8 95, 96 . Asimismo, se ha constatado que la exposici\u00f3 n aguda al humo del cigarrillo (2 cigarrillos, 2 veces al d\u00eda durante 3 d\u00edas) induce inflamaci\u00f3 n aguda en pulmones de ratas, y esta es dependiente de la se\u00f1al TLR4/MyD88 e IL-1R1/MyD88 97 . Tambi en se ha descrito que fumar durante el embarazo aten\u00faa las respuestas inmunitarias mediadas por los TLR, lo que posiblemente har a que aumente en el hijo el riesgo de desarrollar alergias y asma 98 . Tambi en se cree que la expresi\u00f3 n en mastocitos humanos y la variaci\u00f3 n de la codificaci\u00f3 n del TLR6 podr\u00edan desempe\u00f1ar un papel relevante en la patogenia de la EPOC y del asma 99, 100 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 503,
                    "end": 505,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 968,
                    "text": "95,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 971,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 1410,
                    "end": 1412,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 1593,
                    "end": 1596,
                    "text": "99,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 1597,
                    "end": 1600,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like en las infecciones"
        },
        {
            "text": "Las c elulas epiteliales respiratorias cumplen un papel importante en los mecanismos de defensa del hu esped, as\u00ed como tambi en en las respuestas inflamatorias. En el tratamiento actual de las enfermedades inflamatorias bronquiales, los glucocorticoides inhalados son habitualmente los f armacos de elecci\u00f3 n. Reducen de forma efectiva la producci\u00f3 n de mediadores inflamatorios, tales como citocinas y quimiocinas, mol eculas esenciales para las respuestas de defensa del hu esped. El efecto de los glucocorticoides sobre la expresi\u00f3 n de los TLR en las c elulas epiteliales respiratorias se ha estudiado recientemente. Se ha observado que la expresi\u00f3 n del TLR2 est a aumentada por la acci\u00f3 n sin ergica derivada de la combinaci\u00f3 n de TNF-a, IFN-d y glucocorticoides (dexametasona). Se considera que dicho efecto podr\u00eda estar relacionado con los receptores de los glucocorticoides, ya que la acci\u00f3 n de la dexametasona es abolida por el RU-486, un antagonista de dichos receptores. Esto proporciona a los glucocorticoides otra nueva y beneficiosa funci\u00f3 n adicional a su bien conocida capacidad antiinflamatoria 101 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1114,
                    "end": 1117,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like y otras enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "En la fibrosis qu\u00edstica, la v\u00eda a erea afectada representa un entorno potencialmente rico en agonistas TLR. El fenotipo inflamatorio cr\u00f3 nico evidente en las c elulas epiteliales de la v\u00eda a erea desempe\u00f1 a tambi en un papel importante en las actividades de los TLR. En los pacientes con esta enfermedad se ha constatado un aumento de la expresi\u00f3 n del TLR5 significativamente mayor 102, 103 . En la actualidad se est a valorando la modulaci\u00f3 n de los TLR como posible diana terap eutica en el tratamiento de la enfermedad 104 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 526,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like y otras enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "En otro campo de la neumolog\u00eda y no menos importante, estudios en ratones han demostrado que la ventilaci\u00f3 n mec anica con bajos vol\u00famenes en pulmones sanos induce una respuesta inflamatoria dependiente de los TLR4 (sin alterar la estructura integral del pulm\u00f3 n), aumentando de forma significativa los ligandos end\u00f3 genos para los TLR4 en el lavado broncoalveolar y la expresi\u00f3 n relativa del ARN mensajero de TLR4 y TLR2 en el tejido pulmonar. Esta circunstancia podr\u00eda abrir expectativas en la mejora del conocimiento de los posibles cambios en la respuesta inmunitaria que experimentan los pacientes ventilados 105 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 615,
                    "end": 618,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like y otras enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "En definitiva, m\u00faltiples estudios experimentales coinciden en otorgar a los TLR un papel importante en los mecanismos de defensa e inmunorregulaci\u00f3 n. Hay evidencias que apuntan a qu e posibles alteraciones en dichos receptores podr\u00edan intervenir en la patogenia inflamatoria de diversas enfermedades respiratorias, particularmente el asma, la EPOC y las infecciones. Un previsible mayor conocimiento de las mol eculas que los potencian (agonistas) o inhiben (antagonistas) podr\u00eda incrementar en un futuro el arsenal terap eutico frente a las mencionadas enfermedades. En la actualidad se est an efectuando diversos ensayos cl\u00ednicos que, en diferentes fases de desarrollo, est an explorando su eficacia y seguridad. Confiemos en que en el futuro se confirmen estas buenas expectativas y podamos disponer de este nuevo tratamiento farmacol\u00f3 gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los receptores toll-like y otras enfermedades respiratorias"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Toll-like receptor are key participants in innate immune responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltr An",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Peralta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Malinarich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Direct and indirect role of toll-like receptor in T cell mediated immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Komai-Koma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Cutting edge: activation of toll-like receptor 2 induces a Th2 immune respose and promote experimental asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Redecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4cker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Datta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fermin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Broide",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "2739--2782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Dendritic cells and toll-like receptors in allergy and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Duez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonnel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Toll-Like receptors and airway inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The dorsoventral regulatory gene cassette spatzle/toll/cactus controls the potent antifungal response in Drosophila adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemaitre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nicolas",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Michaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Cell",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "973--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "A human homologue of the Drosophila toll protein signals activation of adaptative immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Medzhitov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Preston-Hurlburt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Janeway",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nature",
            "volume": "388",
            "issn": "",
            "pages": "394--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Pathogen recognition and innate immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Uematsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeuchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cell",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "783--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "NLRs and RLRs: a trinity of pathogen sensors that co-operate in innate immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Creagh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tlrs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Trends Immunol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "352--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Mammalian Toll-like receptors",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Immunol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "5--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "TIR domain-containing adaptors define the specificity of TLR signaling",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Mol Immunol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "861--869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The toll-receptor family and control of innate immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kopp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Medzhitov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Curr Opin Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "13--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Drosophila toll and IL-1 receptor",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Keith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Nature",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "355--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "How toll-like receptors and Nod-like receptors contribute to innate immunity in mammals",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fritz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Girardon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Endotoxin Res",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "390--394",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Toll-like receptors",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaisho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Annu Rev Immunol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "352--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Nonmannose-capped lipoarabinomannan induces ling inflammation via toll-like receptor 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Eiland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Florquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Vos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1367--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Lipopolysaccharide is in close proximity to each of the proteins in its membrane receptor complex, transfer from CD14 to TLR4 and MD-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sa",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Soldau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cristen",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Tobias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ulevith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "276",
            "issn": "",
            "pages": "21129--21164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Toll-like receptor 5 recognizes a conserved site on flagellin required for protofilament formation and bacterial motility",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cookson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aderem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nat Immunol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "1247--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Interferon gene regulation: not all roads lead to Tolls",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jefferies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Trends Mol Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "403--414",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The role of toll-like receptors in the host response to viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bowie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Haga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mol Immunol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "859--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Innate sensing of viruses by toll-like receptors",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Boehme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Compton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "7867--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Interferonalpha induction through toll-like receptors involves a direct interaction of IRF7 with MyD88 and TRAF6",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Immunol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1069",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "TLR signalling and activation of IRFs: revisiting old friends from the NF-kappaB pathway",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Moynagh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Trends Immunol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "469--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Three novel mammalian toll-like receptors: gene structure, expression, and evolution",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Poltorak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Cytokine Netw",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "362--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Cloning and characterization of a sub-family of human toll-like receptors: hTLR7, hTLR8 and hTLR9",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ulevitch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Cytokine Netw",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "372--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "A family of human receptors structurally related to Drosophila toll",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Timans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kastelein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bazan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci USA",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "588--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Tissue expression of human toll-like receptors and differential regulation of toll-like receptor mRNAs in leukocytes in response to microbes, their products, and cytokines",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zarember",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Godowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Distribution of toll-like receptor 1 and toll-like receptor 2 in human lymphoid tissue",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Legaspi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Hatziris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Godowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Modlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sieling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Immunology",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "10--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Differential expression and regulation of toll-like receptors (TLR) in human leukocytes: selective expression of TLR3 in dendritic cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Muzio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosisio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Polentarutti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;amico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoppacciaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "5998--6004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Quantitative expression of toll-like receptor 1-10 mRNA in cellular subsets of human peripheral blood mononuclear cells and sensitivity to CpG oligodeoxynucleotides",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hornung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothenfusser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Britsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Krug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahrsd\u00f6rfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Giese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "4531--4538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Human cytomegalovirus activates inflammatory cytokine responses via CD14 and toll-like receptor 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Compton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kurt-Jones",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Boehme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Belko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Latz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Golenbock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "4588--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Regions of the mouse CD14 molecule required for toll-like receptor 2-and 4-mediated activation of NF-kappa B",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Muroi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohnishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanamoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "42372--42381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Of mice and men: species variations of toll-like receptor expression",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rehli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Trends Immunol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "375--383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Integrin-nucleated toll-like receptor (TLR) dimerization reveals subcellular targeting of TLRs and distinct mechanisms of TLR4 activation and signaling",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "FEBS Lett",
            "volume": "532",
            "issn": "",
            "pages": "171--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "TLR6: a novel member of an expanding toll-like receptor family",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Copeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Gene",
            "volume": "231",
            "issn": "",
            "pages": "59--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Toll-like receptors and their function in innate and adaptive immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Heine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lien",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "180--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The interleukin-1 receptor/toll-like receptor superfamily: signal transduction during inflammation and host defense",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Sci STKE",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cloning and characterization of a sub-family of human toll-like receptors: hTLR7, hTLR8 and hTLR9",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ulevitch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Cytokine Netw",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "372--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Epidemiology, clinical and economic burden, and natural history of chronic obstructive pulmonary disease and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skrepnek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Skrepnek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Manag Care",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "129--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Atopic dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bieber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "151--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Present status on the genetic studies of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffjan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ober",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Immunol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "709--726",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Rhinitis and asthma comorbidity in Spain: the RINAIR study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "597--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "The genetics of psoriasis, psoriatic arthritis and atopic dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bowcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Cookson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Hum Mol Genet",
            "volume": "13",
            "issn": "1",
            "pages": "43--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Air pollution and recent symptoms of asthma, allergic rhinitis, and atopic eczema in schoolchildren aged between 6 and 7 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnedo-Pena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvajal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Busquets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Miner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "224--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The coming-of-age of the hygiene hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "129--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Eat dirt -the hygiene hypothesis and allergic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "930--931",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Risk factors for bronchial asthma in patients with rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "El\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cayuela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "429--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Allergic rhinitis and asthma as probable clinical manifestations of the same process",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "277--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Effect of an interleukin-5 blocking monoclonal antibody on eosinophiles, airway hyperresponsiveness and the response to allergen in patients with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leckie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ten",
                    "middle": [],
                    "last": "Brinke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "2144--2152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Effects of recombinant human interleukin-12 on eosinophiles, airway hyper-responsiveness, and the late asthmatic response",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Matti",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Leckie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kanabar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "2149--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "The ENFUMOSA cross-sectional European multicentre study of the clinical phenotype of chronic severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Enfumosa Study",
                    "middle": [],
                    "last": "The",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Resp J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "470--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Inflammatory indices in induced sputum: a feasibility study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pizzichini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzichini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Efthimiadis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chauhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1178--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Suddenonset fatal asthma. A distinct entity with few eosinophiles and relatively more neutrophils in the airway submucosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Crotty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kephart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hyma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Colby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "713--732",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Blood levels of eosinophil cationic protein in patients with allergic rhinitis. Evolution after treatment with corticoids",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Valenzuela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabernero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "6--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Inflammation mediators (eosinophilic cationic protein, ECP) in a normal population and in patients with bronchial asthma or allergic rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Valenzuela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Capote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "280--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Heterogeneity of airway inflammation in persistent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Saltos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1329--1365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Non-eosinophilic corticosteroid unresponsive asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pavord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brightling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Woltmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wardlaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "2213--2227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Exacerbations of asthma without sputum eosinophilia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1057--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Occupational asthma due to low molecular weight agents:eosinophilic and non-eosinophilic variants",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Anees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Huggins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pavord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Burge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "231--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Evidence that severe asthma can be divided pathologically into two inflammatory subtypes with distinct physiologic and clinical characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Langmack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Trudeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibbs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Asthma, airway inflammation and treatment in elite athletes",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Helenius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Haahtela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Sport Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "565--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Airway inflammation, bronchial hyperresponsiveness and asthma in elite ice hockey players",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Haahtela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ounap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rytil\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Obase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Helenius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "113--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Subepithelial basement membrane immunoreactivity for matrix, metalloproteinase 9: association with asthma severity, neutrophilic inflammation and wound repair",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Balzar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cundall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1345--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Neutrophilderived matrix metalloproteinase-9 is increased in severe asthma and poorly inhibited by glucocorticoids",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cundall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Miranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Trudeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1064--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Inflammatory subtypes in asthma: assessment and identification using sputum",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "54--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Non-eosinophilic asthma: importance and posible mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Douwes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pekkanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pearce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "643--651",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Innate immune recognition",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Janeway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Medzhitov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Annu Rev Immunol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "197--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Innate immune activation in neutrophilic asthma and bronquiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Grissell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Douwes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "211--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Viruses in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "21--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Toll-like receptor 9 activation with CpG oligodeoxynucleotides for asthma therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Krieg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Drug News Perspect",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "434--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Use of CpG oligonucleotides in treatment of asthma and allergic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fonseca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kline",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Adv Frug Deliv Rev",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "256--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Inmunotherapy of asthma using CpG oligodeoxynucleotides",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kline",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Immunol Res",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "279--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Dermatologie Venerologie: Grundlagen. Klinik. Atlas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Peter",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Imiquimod, a toll like receptor 7 ligand, inhibits airway remodeling in a murine model of chronic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Exp Pharmacol Physiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Genetic association and expression studies indicate a role of toll-like receptor 8 in pulmonary tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Davila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hibberd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahiratmadja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "PLoS Genet",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Identification of oxidative stress and toll-like receptor 4 signaling as a key pathway of acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Imai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaghubian-Malhami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Perkmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cell",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "235--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Deleterious role of TLR3 during hyperoxia-induced acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcalonan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Argentieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Joshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaheen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "1227--1264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Activation of toll-like receptor signaling pathway for protection against influenza virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Christopher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Viswanathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karpoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "3481--3484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Cells, mediators and toll-like receptors in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Henricks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Houwelingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nijkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Folkerts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Pharmacol",
            "volume": "585",
            "issn": "",
            "pages": "346--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "COPD: the dangerous underestimate of 15%",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rennard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1216--1235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "ABC of chronic obstructive pulmonary disease. Definition, epidemiology, and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Devereux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "1142--1146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "The pallid mouse. A model of genetic alpha 1-antitrypsin deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martorana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Even",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Santi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lab Invest",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "233--274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Requirement for macrophage elastase for cigarette smoke-induced emphysema in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hautamaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Senior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Science",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "2002--2006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Mutation of the mouse klotho gene leads to a syndrome resembling ageing",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuro-O M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsumura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Aizawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Suga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Utsugi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nature",
            "volume": "390",
            "issn": "",
            "pages": "45--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Increased metalloproteinase activity, oxidant production, and emphysema in surfactant protein D gene-inactivated mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikegami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci USA",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "5972--5979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Association between polymorphism in gene for microsomal epoxide hydrolase and susceptibility to emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "630--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Genetic ablation of Nrf2 enhances susceptibility to cigarette smoke-induced emphysema in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rangasamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Thimmulappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Srisuma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kensler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1248--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Pulmonary and systemic oxidant/antioxidant imbalance in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Macnee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "50--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Research article. Toll-like receptor 4 deficiency causes pulmonary emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "3050--3059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Modulation of asthma and allergy by addressing toll-like receptor 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuchs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Braun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Occup Med Toxicol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Expression of toll-like receptor 2 is up-regulated in monocytes from patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauleda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Regueiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3 Pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Toll-like receptor 2 is essential for the sensing of oxidants during inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Paul-Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mcmaster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorrentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sriskandan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "299--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Toll-like receptor 2 expression is decreased on alveolar macrophages in cigarette smokers and COPD patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Droemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiedje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaaf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Expression of toll-like receptor 4 in human alveolar epithelial cells and its role in cellular inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Zhoghua Y Xue Za Zhi",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "2112--2128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Expression of toll-like receptor 2 is up-regulated in monocytes from patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauleda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Regueiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3 Pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Cigarette smokeinduced pulmonary inflammation is TLR4/MyD88 and IL-1R1/MyD88 signaling dependent",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Doz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Noulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Boichot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu Enon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "1169--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Maternal smoking is associated with impaired neonatal toll-like receptor mediated immune responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Noakers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Devadason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Prescott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "675--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Evaluation of the toll-like receptor 6 Ser249Pro polymorphism in patients with asthma, atopic dermatitis and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffjan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stemmler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Parwez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrasch-Parwez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Umut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMC Med Genet",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Genetics of asthma and COPD. Similar results for different phenotypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meyers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Larj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "105--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Corticosteroid and cytokines synergistically enhance toll-like receptor 2 expression in respiratory epithelial cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Homma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Batchelor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Imai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "463--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Innate immunity mediated by TLR5 as a novel antiinflamatory target for cystic fibrosis lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Blohmake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Victor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hirschfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hancock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "7764--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "TLR expression on neutrophils at the pulmonary site of infection: TLR1/TLR2-mediated up-regulation of TLR5 expression in cystic fibrosis lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Koller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kappler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Latzin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaggar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Takyar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "2753--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Toll-like receptors as therapeutic targets in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Branagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcelvaney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Expert Opin Ther Targets",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1481--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Lowtidal-volume mechanical ventilation induces a toll like receptor 4-dependent inflammatory response in healthy mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaneker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Joosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heuks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Snijdelaar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Halbertsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Egmond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "465--72",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "lipopolisac\u00e1ridos TIR: toll/interleukin-1 receptor MyD88: factor 88 de diferenciaci\u00f3n mieloide IRAK: cinasas asociadas al receptor de IL-1 TRAF6: factor 6 asociado al receptor TNF NF-kB: factor nuclear KB Leucine-rich repeats RECEPTOR TOLL-LIKE Figura 1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Receptores toll-like (TLR) en humanos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}