{
    "paper_id": "3fb348be36c387b60b721b00cf04408e31ff8020",
    "metadata": {
        "title": "Neumon\u00eda aguda extrahospitalaria",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Catherinot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Rivaud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Bron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L.-J",
                "middle": [],
                "last": "Couderc",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La neumon\u00eda aguda extrahospitalaria sigue estando asociada a una elevada morbimortalidad. Durante estos \u00faltimos a\u00f1os, y gracias al desarrollo de t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular, se han realizado importantes progresos en los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos. Estas t\u00e9cnicas permiten mejorar la detecci\u00f3n de bacterias at\u00edpicas y de virus respiratorios estacionales. Han permitido asimismo subrayar el lugar de los virus respiratorios en su aparici\u00f3n. El protocolo terap\u00e9utico se basa siempre en la instauraci\u00f3n precoz de una antibioticoterapia que casi siempre es emp\u00edrica. Las recomendaciones europeas para el tratamiento de las neumon\u00edas extrahospitalarias han sido puestas al d\u00eda en 2011, como tambi\u00e9n lo han sido recientemente las pautas vacunales frente al neumococo. En este art\u00edculo, se resumen las etiolog\u00edas de las neumon\u00edas, su diagn\u00f3stico, las escalas que permiten evaluar su gravedad y orientar el tratamiento del paciente, los datos sobre la sensibilidad a los antibi\u00f3ticos y las recomendaciones terap\u00e9uticas resultantes, as\u00ed como las estrategias de prevenci\u00f3n. \u00a9 2016 Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La neumon\u00eda aguda extrahospitalaria (NAE) es un problema muy importante de salud p\u00fablica. En 2011, segu\u00eda siendo la primera causa de mortalidad por enfermedad infecciosa y la tercera causa en el mundo con independencia de las causas que la generan; es responsable de 3,2 millones de muertes (6,7%), la mayor parte de las cuales se producen en pa\u00edses con bajos recursos econ\u00f3micos (datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [OMS] ). En los pa\u00edses de renta alta, provoca 350.000 muertes al a\u00f1o (3,8% de ellas con independencia de las causas) y representa la quinta causa de mortalidad. En Francia, un estudio del Centre de Recherche, d'\u00c9tudes et de Documentation en Economie de la Sant\u00e9, realizado en 1992, contabiliz\u00f3 10 millones de pacientes aquejados de infecciones respiratorias bajas, de las cuales 800.000 eran neumon\u00edas (8%). Entre un 15-20% fueron hospitalizados. La mortalidad estimada para las formas menos graves fue del 0,5-3%, del 7-15% para los pacientes hospitalizados, y alcanzaba el 36% en reanimaci\u00f3n seg\u00fan los estudios estadounidenses y europeos [1] . Estos datos epidemiol\u00f3gicos muestran la importancia de un tratamiento \u00f3ptimo en esta afecci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se abordar\u00e1n sucesivamente su fisiopatolog\u00eda, etiolog\u00edas, diagn\u00f3stico, tratamiento, as\u00ed como su prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 431,
                    "text": "[OMS]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1069,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las defensas locales de las v\u00edas a\u00e9reas tienen dos componentes: un componente mec\u00e1nico que permite evitar broncoaspiraciones y expulsar las part\u00edculas inhaladas (nasofaringe, escalador mucociliar) y un componente celular inespec\u00edfico (macr\u00f3fagos alveolares, polimorfonucleares neutr\u00f3filos) o espec\u00edfico (inmunidad humoral o celular). Aunque un 50% de los adultos sanos inhala peque\u00f1as cantidades de secreciones orofar\u00edngeas durante la noche [2] , la escasa cantidad de bacterias pat\u00f3genas presentes en las secreciones E -4-0985 Neumon\u00eda aguda extrahospitalaria far\u00edngeas normales y los mecanismos de defensa locales (tos, aclaramiento mucociliar, sistema inmunitario) eliminan estos agentes antes de que se desarrolle una infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Los principales factores de riesgo de las neumon\u00edas son: \u2022 la existencia de broncoaspiraciones (por trastornos de la conciencia o de la degluci\u00f3n). As\u00ed, en los pacientes que han sufrido un accidente vascular cerebral y que han sido sometidos a una evaluaci\u00f3n de su degluci\u00f3n, existe una marcada correlaci\u00f3n entre el volumen de las inhalaciones y el desarrollo de una neumon\u00eda [3] ; \u2022 una disminuci\u00f3n de las defensas locales (tabaquismo, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica [EPOC] , insuficiencia card\u00edaca) [4] ; \u2022 una disminuci\u00f3n de las defensas generales (desnutrici\u00f3n, diabetes no compensada, esplenectom\u00eda, insuficiencia renal cr\u00f3nica, cirrosis, d\u00e9ficit inmunitario primitivo o secundario que altera la respuesta humoral o la funci\u00f3n de los polimorfonucleares neutr\u00f3filos). Los ancianos tambi\u00e9n son una poblaci\u00f3n de riesgo de neumon\u00eda. Un estudio finland\u00e9s ha mostrado que, por cada a\u00f1o despu\u00e9s de los 65 a\u00f1os, el riesgo de padecer una neumon\u00eda se multiplicaba por un factor de 1,07 [5] . As\u00ed, los pacientes ancianos acumulan varios factores de riesgo. El sistema inmunitario envejece, los trastornos de degluci\u00f3n son frecuentes y la hiposalivaci\u00f3n inducida por los medicamentos (antidepresivos, antiparkinsonianos, diur\u00e9ticos, antihipertensores o antihistam\u00ednicos) y las afecciones periondontales favorecen la colonizaci\u00f3n de bacterias pat\u00f3genas. Por \u00faltimo, las comorbilidades que aumentan el riesgo de neumon\u00eda como consecuencia de una disminuci\u00f3n de las defensas locales o generales son tambi\u00e9n m\u00e1s frecuentes con la edad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 483,
                    "text": "[EPOC]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 993,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda de las NAE ha sido objeto de numerosos estudios que difieren, adem\u00e1s de por los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos utilizados, por las comorbilidades de los pacientes, la zona geogr\u00e1fica del estudio, as\u00ed como por la gravedad de las neumon\u00edas [6] . La etiolog\u00eda de la neumon\u00eda s\u00f3lo se identifica en un 33-50% de los casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda: pat\u00f3genos responsables de neumon\u00edas agudas extrahospitalarias"
        },
        {
            "text": "Aunque son muchos los agentes infecciosos que pueden provocar una neumon\u00eda, tan s\u00f3lo unos pocos causan la mayor\u00eda de las infecciones: Streptococcus (S.) pneumoniae, Haemophilus (H.) influenzae, Staphylococcus (S.) aureus, Chlamydia (C.) pneumoniae, enterobacterias, Pseudomonas (P.) aeruginosa, Legionella (L.) pneumophila, los virus gripales y el virus respiratorio sincitial (VRS). S. pneumoniae es la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente en todos los estudios. Las infecciones polimicrobianas no son infrecuentes, ya que est\u00e1n presentes en un 5-10% de los pacientes con identificaci\u00f3n microbiol\u00f3gica [7] [8] [9] . Algunas bacterias se asocian a situaciones cl\u00ednicas particulares: las bacterias anaerobias en pacientes que presentan trastornos de la degluci\u00f3n o una dentadura en mal estado; H. influenzae en los pacientes con EPOC; Klebsiella pneumoniae en los cuadros de etilismo cr\u00f3nico [4] . Entre las bacterias at\u00edpicas, Mycoplasma (M.) pneumoniae y C. pneumoniae se suelen identificar en pacientes sin comorbilidad ni signo alguno de gravedad, mientras que L. pneumophila se a\u00edsla principalmente en pacientes hospitalizados y sobre todo en los ingresados en reanimaci\u00f3n. Entre las bacterias pi\u00f3genas, aparte de S. pneumoniae, S. aureus y los bacilos gramnegativos, tambi\u00e9n suelen estar presentes en pacientes ingresados en reanimaci\u00f3n [4, 10, 11] . Algunas cepas de S. aureus, descritas con regularidad desde 2002, tienen la particularidad de ser secretoras de la leucocidina de Panton-Valentine y casi siempre son resistentes a la meticilina [12] . Se observan con mayor frecuencia en pacientes j\u00f3venes y despu\u00e9s de una gripe. El cuadro cl\u00ednico consiste en una neumon\u00eda necrosante grave, con una afectaci\u00f3n parenquimatosa que se extiende con rapidez, hemoptisis y una leucopenia asociada, cuya mortalidad oscila entre el 50-60%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 590,
                    "end": 593,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 597,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 601,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 881,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1332,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1333,
                    "end": 1336,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1340,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1537,
                    "end": 1541,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda: pat\u00f3genos responsables de neumon\u00edas agudas extrahospitalarias"
        },
        {
            "text": "Aparte de estas neumon\u00edas bacterianas, varios estudios recientes muestran que los virus respiratorios son, junto con el neumo-coco, los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentemente identificados (aislados en un 15-23% de los pacientes), y que antes estaban infravalorados por carecer de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas simples [6] . En un gran estudio multic\u00e9ntrico reciente, que inclu\u00eda 2.483 pacientes hospitalizados por NAE en Estados Unidos, los virus respiratorios eran los pat\u00f3genos aislados con m\u00e1s frecuencia, con una incidencia del 25% (n = 597; rinovirus 206, gripe 125, metaneumovirus 87, VRS 66, parainfluenza 58, coronavirus 57) frente a un 13% de aislamientos de bacterias (S. pneumoniae, 4,7%) (estudio EPIC, Centro para el Control de Enfermedades [CDC], Atlanta, congreso de la American Thoracic Society, Filadelfia, 2013).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 304,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda: pat\u00f3genos responsables de neumon\u00edas agudas extrahospitalarias"
        },
        {
            "text": "El papel pat\u00f3geno del virus, directamente causante de la neumon\u00eda o por medio de una sobreinfecci\u00f3n bacteriana no identificada, sigue siendo controvertido. Sin embargo, en el estudio EPIC, la concentraci\u00f3n media de procalcitonina (pCT), disponible en 1.866 pacientes, era m\u00e1s baja en las neumon\u00edas virales (0,09 ng/ml) que en las neumon\u00edas bacterianas por pi\u00f3genos (2,11 ng/ml) o que cuando se identificaba una bacteria at\u00edpica (0,20 ng/ml). Por tanto, la concentraci\u00f3n observada de pCT en una amplia proporci\u00f3n de pacientes era baja, hecho explicable en parte por la etiolog\u00eda viral de la neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda: pat\u00f3genos responsables de neumon\u00edas agudas extrahospitalarias"
        },
        {
            "text": "En la literatura anglosajona, la bronquitis aguda y la neumon\u00eda extrahospitalaria a menudo se re\u00fanen bajo el t\u00e9rmino de infecci\u00f3n respiratoria baja (IRB) extrahospitalaria. Este cuadro est\u00e1 definido por una tos m\u00e1s o menos productiva, al menos un signo funcional o f\u00edsico caracter\u00edstico de una afecci\u00f3n respiratoria baja (disnea, dolor tor\u00e1cico, sibilancias, signos auscultatorios recientes focales o difusos) y al menos un signo sist\u00e9mico que evoque una infecci\u00f3n (fiebre, sudoraci\u00f3n, cefaleas, mialgias, artralgias, dolor de garganta o catarro). Sin embargo, como la bronquitis aguda y la neumon\u00eda extrahospitalaria no tienen ni el mismo pron\u00f3stico ni el mismo tratamiento, es muy importante buscar s\u00edntomas, signos o \u00edndices que diferencien estas dos afecciones. Metlay y Fine han resumido los datos de cuatro estudios sobre este tema que ha supuesto una relectura independiente de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax y el c\u00e1lculo de la razones de verosimilitud positiva (RVP) y negativa (RVN) de cada s\u00edntoma para poder determinar una probabilidad final de NAE [13] . De esta forma, estos autores encuentran que la probabilidad de neumon\u00eda en un paciente ambulatorio es inferior al 1% si la frecuencia respiratoria es inferior a 30, la frecuencia card\u00edaca inferior a 100 y la temperatura inferior a 37,8 \u2022 C. En cambio, si el paciente tiene fiebre, taquicardia y existen crepitantes, la probabilidad de neumon\u00eda se sit\u00faa entre el 18-42%. No obstante, es necesario se\u00f1alar que la sintomatolog\u00eda tambi\u00e9n se modifica de acuerdo con la situaci\u00f3n cl\u00ednica del hu\u00e9sped. Los pacientes mayores de 65 a\u00f1os que padecen una neumon\u00eda presentan menos s\u00edntomas que los m\u00e1s j\u00f3venes. La fiebre, los escalofr\u00edos y el dolor pleural suelen estar ausentes. La polipnea y la taquicardia pueden ser los \u00fanicos signos que evoquen la afecci\u00f3n respiratoria. Cuanto mayor es el paciente y m\u00e1s debilitado est\u00e1, menos s\u00edntomas cl\u00e1sicos presenta. En cambio, los s\u00edntomas at\u00edpicos, como el s\u00edndrome confusional y las ca\u00eddas, son frecuentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1057,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo"
        },
        {
            "text": "En definitiva, la ausencia de cualquier signo de gravedad y de cualquier anomal\u00eda en la auscultaci\u00f3n reduce lo suficiente la probabilidad de neumon\u00eda como para que no sean necesarias otras pruebas. En cambio, se debe realizar una radiograf\u00eda cuando los datos cl\u00ednicos son poco evocadores del diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, pero la situaci\u00f3n cl\u00ednica (edad > 75 a\u00f1os, vida en una residencia para mayores, comorbilidad) expone a una semiolog\u00eda enga\u00f1osa y al riesgo potencial de evoluci\u00f3n complicada. La radiograf\u00eda tor\u00e1cica (de frente y de perfil en posici\u00f3n de pie) sigue siendo hoy en d\u00eda la prueba de referencia para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda exigida en cualquier estudio. Hay que destacar que puede ser dif\u00edcil obtener una placa de calidad, que la interpretaci\u00f3n es delicada en caso de insuficiencia card\u00edaca o de afecci\u00f3n pulmonar preexistente (EPOC, secuelas de tuberculosis, dilataci\u00f3n de los bronquios o neumopat\u00eda intersticial) y que las anomal\u00edas radiol\u00f3gicas son variables seg\u00fan el estado cl\u00ednico y el pat\u00f3geno responsable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo"
        },
        {
            "text": "La tomograf\u00eda computarizada tor\u00e1cica permite ver m\u00e1s anomal\u00edas parenquimatosas que las detectadas en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, pero el pron\u00f3stico de estas neumon\u00edas no diagnosticadas por radiograf\u00eda depende sobre todo de los signos cl\u00ednicos asociados. La evoluci\u00f3n, cuando no existen signos de gravedad, es casi siempre favorable sin antibioticoterapia (el 13% vuelve a la consulta) [14] . En cambio, cuando requieren una hospitalizaci\u00f3n, pueden ser asimiladas a las \u00abneumon\u00edas radiol\u00f3gicas\u00bb (positividad similar de los ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos y mortalidad del 8%) [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo"
        },
        {
            "text": "Cuanto m\u00e1s grave y/o de semiolog\u00eda inusual es la neumon\u00eda, m\u00e1s se recomienda la b\u00fasqueda del germen causante. Adem\u00e1s, las semiolog\u00edas cl\u00ednica o radiol\u00f3gica no permiten predecir con una sensibilidad y especificidad suficientes la etiolog\u00eda microbiana de las NAE. \u00danicamente en las neumon\u00eda producidas por M. pneumoniae es posible observar una cierta homogeneidad en el cuadro cl\u00ednico: edad inferior a 40 a\u00f1os, ausencia de comorbilidad, infecci\u00f3n asociada de v\u00edas a\u00e9reas superiores, contexto epid\u00e9mico, comienzo progresivo y fiebre inferior a 38,5 \u2022 C. En relaci\u00f3n con la biolog\u00eda de rutina, las neumon\u00edas por pi\u00f3genos se acompa\u00f1an con mayor frecuencia de una leucocitosis y de una concentraci\u00f3n elevada de prote\u00edna C reactiva (CRP) que las neumon\u00edas de otras etiolog\u00edas [4] . Sin embargo, estos resultados no son lo suficientemente sensibles ni espec\u00edficos como para orientar el diagn\u00f3stico. La pCT es un marcador m\u00e1s sensible y espec\u00edfico de las infecciones bacterianas. Aunque, con los datos disponibles en la actualidad, parece dif\u00edcil no iniciar una antibioticoterapia en caso de neumon\u00eda confirmada por la radiolog\u00eda, cualquiera que sea el resultado de la pCT, esta \u00faltima podr\u00eda permitir un cuestionamiento m\u00e1s precoz del diagn\u00f3stico de neumon\u00eda bacteriana si la concentraci\u00f3n de pCT es baja (inferior a 0,1 g/l) [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 769,
                    "end": 772,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1318,
                    "end": 1322,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "En caso de pleures\u00eda significativa asociada a la neumon\u00eda, conviene realizar una punci\u00f3n pleural para su an\u00e1lisis bioqu\u00edmico, citol\u00f3gico y microbiol\u00f3gico [4] . Asimismo, las sociedades cient\u00edficas recomiendan realizar dos hemocultivos aunque su rentabilidad sea baja (3-7% de positividad) [6] . El estudio citobacteriol\u00f3gico de los esputos (ECBE) tiene un inter\u00e9s limitado [17] . Sin embargo, las \u00faltimas recomendaciones europeas proponen realizarlo cuando se puede obtener una muestra purulenta [6] . Los criterios de calidad que certifican el verdadero origen bronquial de la muestra (m\u00e1s que salivar) son: m\u00e1s de 25 polimorfonucleares neutr\u00f3filos y menos de 10 c\u00e9lulas epiteliales por campo. El umbral de significaci\u00f3n microbiol\u00f3gica es la presencia de una especie bacteriana predominante con la tinci\u00f3n de Gram en una cantidad superior o igual a 10 7 unidades formadoras de colonias (UFC)/ml en el cultivo. En r\u00e9gimen ambulatorio, no se cumplen casi nunca las normas de transporte, tratamiento de la muestra o interpretaci\u00f3n de los resultados. Cuando el paciente est\u00e1 hospitalizado, la interpretaci\u00f3n de resultados no v\u00e1lidos a menudo induce al cl\u00ednico a error. En el anciano, su realizaci\u00f3n no suele ser posible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 499,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n es posible detectar por medio de t\u00e9cnicas no invasivas la presencia de ant\u00edgenos urinarios en casos de neumon\u00edas por neumococo o de legionelosis. La sensibilidad de la antigenuria neumoc\u00f3cica (Immunochromatographic Test [ICT test], Binax-NOW) se sit\u00faa entre el 43 y el 75%, seg\u00fan los estudios, con una especificidad superior al 90% [6] . Sin embargo, a pesar de contribuir al diagn\u00f3stico (contribuci\u00f3n evaluada en un 7-39%), su impacto en el tratamiento de las NAE sigue siendo limitado, ya que s\u00f3lo permite simplificar la antibioticoterapia en caso de antigenuria positiva y de ausencia de argumentos a favor de una neumon\u00eda polimicrobiana, de una portaci\u00f3n cr\u00f3nica o de un antecedente semirreciente de neumon\u00eda (ya que la antigenuria sigue siendo positiva varias semanas despu\u00e9s del diagn\u00f3stico) [18] . Este m\u00e9todo de detecci\u00f3n tambi\u00e9n se puede realizar en l\u00edquido pleural, con una sensibilidad y una especificidad del 79 y del 94%, respectivamente [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 343,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 962,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La prueba de detecci\u00f3n del ant\u00edgeno urinario para la Legionella es sensible (85-90%) y espec\u00edfica (100%). Sin embargo s\u00f3lo identifica L. pneumophila serogrupo 1 (80% de las legionelosis) [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Tiene la ventaja de que proporciona un diagn\u00f3stico r\u00e1pido, lo que no ocurre con otras pruebas diagn\u00f3sticas en esta enfermedad. El cultivo de L. pneumophila requiere un medio especial (sensibilidad de 50-80%, especificidad del 100%; los resultados tardan m\u00e1s de 3 d\u00edas). Sigue siendo una alternativa cuando la sospecha es elevada o hay casos agrupados, y est\u00e1 recomendada cuando la antigenuria es positiva, para identificar la cepa y realizar el estudio epidemiol\u00f3gico. Por \u00faltimo, tambi\u00e9n se puede obtener un diagn\u00f3stico retrospectivo tras realizar dos serolog\u00edas sucesivas. Se considera significativo un aumento de los t\u00edtulos de anticuerpos cuando la cantidad es cuatro veces mayor, aunque su valor es principalmente epidemiol\u00f3gico por el car\u00e1cter tard\u00edo del resultado. Se han propuesto asimismo pruebas serol\u00f3gicas para las otras bacterias at\u00edpicas (M. pneumoniae y C. pneumoniae). La serolog\u00eda para M. pneumoniae adolece de un defecto de estandarizaci\u00f3n de los ant\u00edgenos y de una escasa sensibilidad [6] . Adem\u00e1s, la prueba serol\u00f3gica s\u00f3lo permite un diagn\u00f3stico retrospectivo que limita su inter\u00e9s en la pr\u00e1ctica de rutina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1004,
                    "end": 1007,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Debido a estas limitaciones, la detecci\u00f3n de las bacterias por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en muestras respiratorias se ha desarrollado estos \u00faltimos a\u00f1os. La PCR se puede hacer con t\u00e9cnicas desarrolladas localmente o con kits multiplex comercializados que tambi\u00e9n cubren los virus respiratorios. La PCR en muestras de expectoraci\u00f3n combinada con una serolog\u00eda tipo inmunoglobulina M (IgM) espec\u00edfica para las infecciones por M. pneumoniae, C. pneumoniae o con una antigenuria para las infecciones L. pneumophila permitir\u00eda un diagn\u00f3stico r\u00e1pido de un mayor n\u00famero de pacientes [6] . Los datos son escasos, pero parece que la sensibilidad de la PCR para las bacterias at\u00edpicas no ser\u00eda tan buena en las muestras rinofar\u00edngeas y nasofar\u00edngeas, por lo que se recomienda recoger muestras bronquiales (expectoraci\u00f3n, aspiraci\u00f3n bronquial) o l\u00edquido procedente del lavado broncoalveolar (LBA) [6] . El diagn\u00f3stico de bacterias respiratorias por biolog\u00eda molecular no s\u00f3lo se limita a las bacterias at\u00edpicas. La detecci\u00f3n del neumococo en una muestra de expectoraci\u00f3n por PCR cuantitativa en tiempo real, que permite definir un umbral que distingue colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n, podr\u00eda ser un m\u00e9todo m\u00e1s sensible para el diagn\u00f3stico de infecciones neumoc\u00f3cicas, sobre todo en pacientes que han recibido una antibioticoterapia previa [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 592,
                    "end": 595,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 905,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1340,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, el desarrollo de los kits PCR multiplex (cf supra) permite realizar el diagn\u00f3stico casi de rutina de los virus respiratorios en pacientes hospitalizados, ya que numerosos laboratorios de microbiolog\u00eda han adquirido la t\u00e9cnica. Estas pruebas tienen la ventaja de ser m\u00e1s sensibles que la inmunofluorescencia para la detecci\u00f3n de los virus respiratorios. Se pueden realizar en una muestra recogida por escobillado rinofar\u00edngeo, lavado nasofar\u00edngeo o procedente de las v\u00edas a\u00e9reas inferiores. Para algunas de estas pruebas, cada muestra es tratada de manera individual seg\u00fan un proceso enteramente automatizado. En este caso, el resultado se obtiene con mucha rapidez, limitado s\u00f3lo por el tiempo de llevar la muestra al laboratorio y realizar la PCR (alrededor de 1 hora, en general), mientras que con la t\u00e9cnica de la PCR cl\u00e1sica hay que agrupar una serie de muestras y el tiempo es superior de forma que a menudo s\u00f3lo se realiza 2-3 veces por semana. Para la gripe, existe ya una prueba r\u00e1pida comercializada que no necesita manipulaciones en el laboratorio, el Xpert Flu desarrollado seg\u00fan el mismo principio que el Xpert MTB/RIF para la tuberculosis. Se trata de una PCR totalmente automatizada, realizada por un aparato de PCR espec\u00edfico, el GeneXpert. Las muestras pueden analizarse de manera individual y son tratadas en 1 hora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Estas PCR han permitido definir el papel de los virus cl\u00e1sicos (gripe A y B, parainfluenza, VRS, adenovirus, rinovirus) en las NAE, como ha mostrado el estudio EPIC (cf supra), y tambi\u00e9n detectar nuevos virus (bocavirus, parvovirus y mimivirus) cuya patogenicidad no est\u00e1 todav\u00eda bien definida. Su uso en la pr\u00e1ctica diaria sigue siendo limitado por su elevado coste y porque su impacto terap\u00e9utico s\u00f3lo concierne las bacterias at\u00edpicas y la gripe. El uso de los kits multiplex parece estar justificado en pacientes hospitalizados por NAE cuando existen signos evocadores de una infecci\u00f3n viral (afecci\u00f3n de v\u00edas a\u00e9reas superiores, acceso epid\u00e9mico) o una afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica difusa. La prueba de detecci\u00f3n de la gripe, r\u00e1pida e individualizada, es muy interesante cuando el paciente presenta un riesgo de evoluci\u00f3n complicada o cuando los signos cl\u00ednicos sugieren este diagn\u00f3stico por las consecuencias en t\u00e9rminos de tratamiento y prevenci\u00f3n del riesgo epid\u00e9mico (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 968,
                    "end": 975,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se basa en la r\u00e1pida instauraci\u00f3n de una antibioticoterapia adecuada as\u00ed como en la evaluaci\u00f3n del lugar donde el paciente va a ser tratado en funci\u00f3n de su gravedad, sus comorbilidades con riesgo de descompensaci\u00f3n y los posibles factores sociales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "Se han desarrollado diversas escalas de gravedad cl\u00ednica para facilitar la decisi\u00f3n de hospitalizar o no durante la evaluaci\u00f3n inicial de una NAE. El Pneumonia Severity Index (PSI), tambi\u00e9n conocido como escala de Fine, ha sido concebido para identificar a los pacientes con bajo riesgo de complicaciones, que pueden ser tratados en forma ambulatoria (PSI I a III). Combina factores demogr\u00e1ficos (edad, comorbilidades) y cl\u00ednicos (signos vitales) con datos biol\u00f3gicos y radiol\u00f3gicos (Cuadro 1) [20] . Una vez establecida, esta escala ha sido validada en series prospectivas. Las limitaciones del PSI se deben principalmente a su complejidad, que dificulta su uso a la cabecera del paciente, y a la necesidad de recurrir a varias pruebas de laboratorio. Con el fin de simplificar, la British Thoracique Society ha desarrollado su propia escala de predicci\u00f3n de mortalidad: la escala CURB (confusion, urea, respiratory rate, blood pressure). En 2003, Lim et al crearon una escala paralela, la CURB65, que a\u00f1ade a los factores de riesgo una edad superior o igual a 65 a\u00f1os [21] . Esta escala tiene la ventaja de no utilizar nada m\u00e1s que cinco variables(Cuadro 2). La escala CRB65, que no requiere estudio biol\u00f3gico, es una alternativa en medicina ambulatoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1074,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cu\u00e1ndo se debe hospitalizar"
        },
        {
            "text": "Desde entonces, estas diferentes escalas han sido objeto de numerosos estudios y de dos metaan\u00e1lisis recientes [22, 23] . El PSI es mejor para identificar pacientes con bajo riesgo de mortalidad, mientras que las escalas CURB65 y CRB65 aportan m\u00e1s datos sobre el impacto cl\u00ednico de la neumon\u00eda y parecen m\u00e1s adecuadas para identificar pacientes con elevado riesgo de mortalidad. Aun as\u00ed, los cl\u00ednicos utilizan poco estas escalas en la pr\u00e1ctica y, sin embargo, se ha demostrado que el uso del PSI en la rutina permite incrementar el n\u00famero de pacientes tratados de forma ambulatoria sin consecuencias sobre la mortalidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cu\u00e1ndo se debe hospitalizar"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de su posible complejidad, estas escalas tambi\u00e9n tienen sus limitaciones, sobre todo a la hora de tener en cuenta una comorbilidad respiratoria o factores sociales, por lo que no se puede olvidar la valoraci\u00f3n cl\u00ednica. As\u00ed, la hospitalizaci\u00f3n tambi\u00e9n puede ser necesaria cuando se sospeche que tanto la observancia terap\u00e9utica como el seguimiento del paciente van a resultar dif\u00edciles (condiciones socioecon\u00f3micas desfavorables, aislamiento, sobre todo cuando se trata de ancianos) o en caso de complicaci\u00f3n local de la neumon\u00eda (sospecha de pleures\u00eda purulenta asociada, de abscedaci\u00f3n o de neumon\u00eda obstructiva).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cu\u00e1ndo se debe hospitalizar"
        },
        {
            "text": "La adecuada identificaci\u00f3n de los pacientes que precisan ser tratados en reanimaci\u00f3n tiene un doble inter\u00e9s:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 paciente debe ir a reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 el tratamiento \u00f3ptimo del paciente, ya que el traslado tard\u00edo a reanimaci\u00f3n est\u00e1 asociado a una sobremortalidad; \u2022 un mejor uso de los recursos y de las camas de reanimaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 paciente debe ir a reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "As\u00ed, se han desarrollado escalas que sirven para orientar las indicaciones de traslado a reanimaci\u00f3n. La m\u00e1s conocida es la de la American Thoracic Society y de la Infectious Disease Society of America (criterios mayores y menores) (Cuadro 3). Su limitaci\u00f3n principal es el uso de las variables \u00abnecesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica\u00bb o \u00abuso de aminas vasopresivas\u00bb como criterios mayores. De hecho, los pacientes que necesitan estos tratamientos son pacientes de reanimaci\u00f3n. El rendimiento de la escala disminuye si s\u00f3lo se utilizan los criterios menores (sensibilidad 58,3%, especificidad 90,6%, valor predictivo positivo [VPP] 52,9%, valor predictivo negativo [VPN] 92,3%). Adem\u00e1s, la decisi\u00f3n para admitir un paciente en reanimaci\u00f3n puede variar de un pa\u00eds a otro en funci\u00f3n de los recursos m\u00e9dicos. Autores australianos han desarrollado pues la escala systolic blood pressure, multilobar infiltrates, albumin, respiratory rate, tachycardia, confusion, oxygen and pH (SMART-COP), que permite predecir con una mejor sensibilidad (84-92%) criterios objetivos para la admisi\u00f3n Cuadro 1. Modelo predictivo de riesgo de mortalidad a los 30 d\u00edas. Escala de Fine, 1997. [24, 25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1164,
                    "end": 1168,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1172,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 paciente debe ir a reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, los antibi\u00f3ticos que con regularidad son cl\u00ednicamente activos frente al neumococo son: la amoxicilina, las cefalosporinas antineumoc\u00f3cicas (cefotaxima, ceftriaxona), la telitromicina, la pristinamicina y las fluoroquinolonas antineumoc\u00f3cicas (FQAN) (levofloxacino, moxifloxacino). La amoxicilina sigue siendo el antibi\u00f3tico de referencia para tratar este germen a pesar de la presencia de cepas de neumococo [6] . Sin embargo, unos niveles elevados de resistencia a la penicilina (concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibidora [CMI] \u2265 4 mg/l) constituir\u00edan un factor de riesgo independiente de mortalidad [26] . Las FQAN, cuyo espectro incluye adem\u00e1s S. pneumoniae, Haemophilus spp. y Moraxella catarrhalis entre los g\u00e9rmenes pi\u00f3genos, est\u00e1n ampliamente indicadas en las infecciones respiratorias del adulto. Esta situaci\u00f3n se acompa\u00f1a de la emergencia de cepas de neumococo que han adquirido al menos un mecanismo de resistencia a las fluoroquinolonas. En Francia, la prevalencia estimada de estas cepas rondaba el 1% entre 2006 y 2007 (datos de la red de seguimiento de resistencias del neumococo factores de riesgo para adquirir una cepa de neumococo resistente a las fluoroquinolonas son: la existencia de una EPOC, la hospitalizaci\u00f3n o estancia en una residencia de mayores, la exposici\u00f3n anterior a las fluoroquinolonas [27] . En Francia, entre los a\u00f1os 2006 y 2007, la resistencia del neumococo a la pristinamicina segu\u00eda siendo infrecuente (0,1%), y la resistencia a la telitromicina se situaba en torno al 2% de las cepas (datos de la red de seguimiento de resistencias del neumococo). Los antibi\u00f3ticos activos frente a g\u00e9rmenes at\u00edpicos son los macr\u00f3lidos, la telitromicina, la pristinamicina y las fluoroquinolonas. La evoluci\u00f3n de las sensibilidades de M. pneumoniae y C. pneumoniae a los antibi\u00f3ticos ha sido mucho menos estudiada que la de las bacterias pi\u00f3genas, sobre todo por las dificultades t\u00e9cnicas. Recientemente, han aparecido cepas de M. pneumoniae resistentes a los macr\u00f3lidos. Afectan a m\u00e1s del 90% de las cepas aisladas en China y tambi\u00e9n son muy frecuentes en Jap\u00f3n y Corea [28] . Esta resistencia es cl\u00ednicamente significativa y es responsable de una fiebre y un tratamiento m\u00e1s prolongados. Aunque esta situaci\u00f3n parece por ahora minoritaria en Europa, la evoluci\u00f3n de las resistencias podr\u00eda hacer reconsiderar en un futuro el tratamiento de primera l\u00ednea y la conveniencia de identificar las neumon\u00edas que se sospechan producidas por g\u00e9rmenes at\u00edpicos en Francia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 429,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1330,
                    "end": 1334,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2105,
                    "end": 2109,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 antibi\u00f3ticos son activos frente a las bacterias respiratorias"
        },
        {
            "text": "Cualquier neumon\u00eda es potencialmente mortal. En un gran porcentaje de casos, su causa es bacteriana. Por este motivo, toda neumon\u00eda debe ser tratada con antibi\u00f3ticos, a excepci\u00f3n de los casos excepcionales en los que se ha podido demostrar una etiolog\u00eda no bacteriana. As\u00ed, en la mayor\u00eda de los casos y a falta de documentaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, la antibioticoterapia de una neumon\u00eda es probabilista. Su elecci\u00f3n se basa en un dato general y en un dato individual. El primero es el conocimiento de la epidemiolog\u00eda bacteriana local y de las resistencias a los antibi\u00f3ticos usuales; el segundo, la gravedad de la neumon\u00eda, pero sin olvidar que las lagunas de una antibioticoterapia probabilista son inaceptables en una forma grave. Adem\u00e1s, se ha demostrado que un retraso (de 4-8 horas despu\u00e9s del ingreso hospitalario) en la instauraci\u00f3n de la antibioticoterapia es perjudicial [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 876,
                    "end": 879,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Antibioticoterapia probabilista para neumon\u00edas agudas extrahospitalarias (NAE) ambulatorias. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 5."
        },
        {
            "text": "Antibioticoterapia probabilista para pacientes con neumon\u00eda aguda extrahospitalaria hospitalizados sin signos de gravedad. Por lo tanto, la antibioticoterapia debe comenzar en cuanto se establece el diagn\u00f3stico. Las sociedades m\u00e9dicas de neumolog\u00eda y enfermedades infecciosas han emitido diversas recomendaciones sobre dicha antibioticoterapia, que aparecen resumidas en los Cuadros 5 a 7 [4, 6, 29] . Las \u00faltimas recomendaciones europeas consideran que no es necesaria una cobertura sistem\u00e1tica para bacterias at\u00edpicas en pacientes hospitalizados por una neumon\u00eda que no es grave [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 392,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 395,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 584,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 6."
        },
        {
            "text": "Debido al riesgo de selecci\u00f3n de neumococos resistentes a las fluoroquinolonas durante el tratamiento de neumopat\u00edas, si ya existe un primer nivel de resistencia (cf supra), estos quimioterap\u00e9uticos no deben utilizarse si el paciente ha recibido ya una fluoroquinolona en el curso de los \u00faltimos 3 meses. Tambi\u00e9n se recomienda usarlas con prudencia en pacientes institucionalizados o en ancianos tratados con corticoides (mayor riesgo de tendinopat\u00eda). Entre las FQAN, se debe priorizar el levofloxacino por su mejor resultado en las NAE graves y en las legionelosis. Por otra parte, el moxifloxacino presenta un mayor riesgo de hepatotoxicidad [6] . Cuando en per\u00edodo epid\u00e9mico existen s\u00edntomas Cuadro 7. Antibioticoterapia probabilista para pacientes con neumon\u00eda aguda extrahospitalaria grave hospitalizados en cuidados intensivos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 645,
                    "end": 648,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primera opci\u00f3n Fracaso a las 48 horas"
        },
        {
            "text": "Paciente joven, anciano con comorbilidad(es) gripales, se debe plantear un tratamiento antiviral con oseltamivir, sobre todo si existen factores de riesgo de complicaci\u00f3n (embarazo, obesidad, insuficiencia respiratoria o enfermedad neurol\u00f3gica) a la espera de los resultados virol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primera opci\u00f3n Fracaso a las 48 horas"
        },
        {
            "text": "En caso de legionelosis debidamente documentada, las \u00faltimas recomendaciones francesas preconizan como primera opci\u00f3n un macr\u00f3lido en las formas no graves (recomendaciones editadas en 2011 disponibles en www.afssaps.fr). En las formas graves, proponen una fluoroquinolona (por orden de preferencia: levofloxacino, ofloxacino, ciprofloxacino) o la asociaci\u00f3n de dos antibi\u00f3ticos pertenecientes a una de las tres familias siguientes: macr\u00f3lidos intravenosos, fluoroquinolonas, rifampicina (no se deben priorizar las asociaciones con rifampicina). Por lo que se refiere al macr\u00f3lido, en las formas poco graves tratadas por v\u00eda oral, la azitromicina es la m\u00e1s activa. Claritromicina, roxitromicina, josamicina y espiramicina representan otras alternativas por orden de preferencia. La eritromicina ya no es el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n, por tener una menor eficacia in vitro y unos efectos secundarios m\u00e1s frecuentes. En las formas graves tratadas por v\u00eda intravenosa, la espiramicina es preferible a la eritromicina por una mejor tolerabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primera opci\u00f3n Fracaso a las 48 horas"
        },
        {
            "text": "La reevaluaci\u00f3n del paciente es imperativa despu\u00e9s de las primeras 72 horas, ya que cualquier antibioticoterapia probabilista es un reto terap\u00e9utico. Esta reevaluaci\u00f3n es cl\u00ednica y se basa en la b\u00fasqueda de signos de mejor\u00eda y no de curaci\u00f3n. As\u00ed, la fiebre remite en 2-4 d\u00edas, pero la disnea, la tos y la astenia desaparecen con m\u00e1s lentitud. Cuando la situaci\u00f3n cl\u00ednica mejora, se mantiene la primera antibioticoterapia. En la actualidad [4, 6, 29] , las duraciones recomendadas de tratamiento var\u00edan en funci\u00f3n de si se dispone o no de datos microbiol\u00f3gicos: 7-10 d\u00edas en caso de S. pneumoniae; 10-21 d\u00edas en caso de M. pneumoniae y C. pneumoniae, y 10-14 d\u00edas si no hay ninguna bacteria identificada. La duraci\u00f3n del tratamiento es de 8-14 d\u00edas para las legionelosis no graves (5 d\u00edas con azitromicina), y de 21 d\u00edas para las formas graves y/o en el inmunodeprimido (10 d\u00edas con azitromicina).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n y duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "En realidad, las duraciones recomendadas de los tratamientos para cada bacteria no est\u00e1n basadas en ning\u00fan estudio y posiblemente podr\u00edan acortarse. Se ha demostrado que en las neumon\u00edas asociadas a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, con exclusi\u00f3n de P. aeruginosa, un tratamiento de 8 d\u00edas ten\u00eda el mismo efecto que uno de 15 d\u00edas. Los estudios que se han interesado por esta cuesti\u00f3n en las NAE fueron objeto de un metaan\u00e1lisis en 2008 [30] . En los casos de NAE sin factor de riesgo, la amoxicilina en dosis de 3 g/d\u00eda durante 3 d\u00edas ser\u00eda tan eficaz como durante 8 d\u00edas, si la evoluci\u00f3n es favorable al tercer d\u00eda, y 5 d\u00edas de telitromicina ser\u00edan tan eficaces como 7 o 10 d\u00edas. En las NAE con factores de riesgo, 5 d\u00edas de ceftriaxona en dosis de 1 g/d\u00eda ser\u00edan equivalentes a 10 d\u00edas, y 5 d\u00edas con 750 mg/d\u00eda de levofloxacino ser\u00edan tan eficaces como 500 mg/d\u00eda durante 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n y duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Algunos factores asociados al hu\u00e9sped (comorbilidad), al germen (naturaleza de dicho germen, bacteriemia), al cuadro inicial (gravedad inicial, inhalaci\u00f3n, derrame pleural, afectaci\u00f3n multilobular) o al tratamiento pueden influir en la duraci\u00f3n de este tratamiento. Por este motivo, la adaptaci\u00f3n de la duraci\u00f3n del tratamiento caso por caso en funci\u00f3n de criterios cl\u00ednicos, biol\u00f3gicos o radiol\u00f3gicos ser\u00eda m\u00e1s pertinente que un plazo fijo predeterminado. La pCT podr\u00eda ser un buen criterio biol\u00f3gico. Se ha demostrado que su medici\u00f3n repetida, interrumpiendo el tratamiento antibi\u00f3tico cuando \u00e9sta era inferior a 0,25 g/l o al 10% de su valor inicial, permit\u00eda un acortamiento de la duraci\u00f3n del tratamiento (en torno a 5 d\u00edas) en la mitad de los pacientes en el grupo pCT [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 775,
                    "end": 779,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n y duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Cuando la situaci\u00f3n cl\u00ednica se agrava, se estanca o s\u00f3lo mejora de manera limitada, el enfoque cl\u00ednico debe incluir tres etapas sucesivas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n y duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 reevaluar la gravedad de la neumon\u00eda y el lugar en el que debe ser tratada; \u2022 buscar otra causa para el fracaso terap\u00e9utico que no sea la ineficacia de la antibioticoterapia: inobservancia del tratamiento (\u00bfha entendido bien el paciente la prescripci\u00f3n y la cumple adecuadamente?), malabsorci\u00f3n del antibi\u00f3tico (trastornos digestivos), reacci\u00f3n al\u00e9rgica; \u2022 modificar la antibioticoterapia inicial para cubrir principalmente las lagunas de su espectro. La modificaci\u00f3n de la antibioticoterapia debe ser considerada como un nuevo tratamiento, lo cual implica una nueva reevaluaci\u00f3n del paciente a las 72 horas. Si se observa un nuevo fracaso y se trata de un paciente ambulatorio, su hospitalizaci\u00f3n se impone ante la posibilidad de tres grandes posibilidades:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n y duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 la neumon\u00eda es infecciosa, pero el germen es inusual y no es sensible a la antibioticoterapia recibida. En este caso, puede deberse a un factor de riesgo asociado al paciente (exposici\u00f3n ambiental o viaje, infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana [VIH] no conocida u otro factor local o general que favorece la infecci\u00f3n por pat\u00f3genos particulares). Es preciso conseguir una documentaci\u00f3n microbiol\u00f3gica; \u2022 la neumon\u00eda es infecciosa, pero est\u00e1 asociada a lesiones bronquiales (c\u00e1ncer, dilataci\u00f3n bronquial, etc.), parenquimatosas (enfisema, secuestro) preexistentes y desconocidas o a una localizaci\u00f3n secundaria (pleures\u00eda) que requiere un drenaje mec\u00e1nico; \u2022 la neumon\u00eda no es infecciosa. Se deben plantear y buscar diagn\u00f3sticos alternativos de opacidades parenquimatosas febriles: infarto pulmonar, vasculitis, neumopat\u00eda organizada en caso de anomal\u00eda localizada; neumopat\u00eda intersticial difusa en una dermatomiositis incipiente o en una polimiositis, hemorragia intraalveolar, alveolitis al\u00e9rgica extr\u00ednseca o neumon\u00eda aguda eosinof\u00edlica si la afecci\u00f3n parenquimatosa es difusa. La radiograf\u00eda se normaliza tras un plazo promedio de 2-12 semanas despu\u00e9s de finalizar el tratamiento y depende de la extensi\u00f3n inicial de las opacidades, de la edad del paciente, de sus posibles comorbilidades (alcoholismo o EPOC, sobre todo) as\u00ed como de la bacteria; L. pneumophila se asocia en general a una resoluci\u00f3n radiol\u00f3gica m\u00e1s lenta. La radiograf\u00eda de control puede realizarse entre 15 d\u00edas y 1 mes cuando el paciente es joven, y entre 45 d\u00edas y 2 meses en el anciano. El plazo ser\u00e1 menor en el paciente gran fumador que presenta el riesgo de c\u00e1ncer bronquial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 267,
                    "text": "[VIH]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reevaluaci\u00f3n y duraci\u00f3n del tratamiento"
        },
        {
            "text": "A pesar de la antibioticoterapia y de las otras medidas de soporte, la neumon\u00eda sigue siendo una infecci\u00f3n frecuente y grave que justifica la relevancia de las estrategias preventivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones respiratorias bajas"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, la vacunaci\u00f3n antigripal est\u00e1 recomendada en Francia para los mayores de 65 a\u00f1os, para los pacientes que presentan algunas comorbilidades, las mujeres embarazadas (con independencia de la edad de gestaci\u00f3n) y el personal sanitario. Se trata de una vacuna trivalente (una cepa AH3N2, una cepa AH1N1 y una cepa B) inactivada y preparada a partir de virus cultivados en huevos de gallina. Su eficacia en el adulto joven con buena salud es del 70-90%, cuando se trata de gripes confirmadas virol\u00f3gicamente y puede variar con los a\u00f1os en funci\u00f3n de la compatibilidad entre la vacuna y la gripe estacional, as\u00ed como de la competencia inmunol\u00f3gica de la persona. Parece disminuir cuando el individuo tiene una enfermedad cr\u00f3nica. En los ancianos, la vacunaci\u00f3n est\u00e1 asociada a una reducci\u00f3n del n\u00famero de episodios gripales as\u00ed como a una disminuci\u00f3n de la mortalidad y de las hospitalizaciones por neumon\u00eda o por gripe [32] . La vacunaci\u00f3n del personal de las instituciones que se ocupan de ancianos permite adem\u00e1s reducir los episodios de gripe, las consultas m\u00e9dicas y la mortalidad de los pacientes que all\u00ed residen [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 931,
                    "end": 935,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1135,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antigripal"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, existen dos vacunas antineumoc\u00f3cicas comercializadas: la vacuna antineumoc\u00f3cica 23 (VPN23), no conjugada, que contiene 23 ant\u00edgenos polisac\u00e1ridos, y la Prevenar 13 (VPC13), vacuna polios\u00eddica conjugada compuesta por polisac\u00e1ridos de 13 serotipos neumoc\u00f3cicos conjugados con una prote\u00edna portadora. En 2010, la VPN23 cubr\u00eda el 74% de los serotipos neumoc\u00f3cicos aislados en las meningitis y bacteriemias de adultos mayores de 50 a\u00f1os. La cobertura serot\u00edpica de esta vacuna es significativamente m\u00e1s amplia que la de la vacuna VPC13 en todas las franjas de edad, sobre todo por encima de los 5 a\u00f1os (Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques. Informe de actividades 2011 disponible en www.invs.sante.fr). En 2013 [34] , se actualiz\u00f3 un metaan\u00e1lisis sobre la eficacia de la VPN23, y se pudo confirmar la eficacia de la vacuna contra las infecciones invasivas por neumococo (IIN) (cociente de posibilidades [OR, odds ratio] = 0,26; intervalo de confianza del 95% [IC95%] 0,14-0,45). La eficacia es menos evidente en adultos que presentan una enfermedad cr\u00f3nica, posiblemente por falta de precisi\u00f3n de los estudios. Este metaan\u00e1lisis no aporta datos a favor de una reducci\u00f3n de la mortalidad ni argumentos para una eficacia frente a las neumon\u00edas de cualquier etiolog\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 733,
                    "end": 737,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "Es evidente que la VPN23 posee una d\u00e9bil inmunogenicidad, sobre todo en los ancianos y en caso de inmunodepresi\u00f3n. Adem\u00e1s, la protecci\u00f3n conferida es relativamente transitoria (3-5 a\u00f1os) y se ha descrito una disminuci\u00f3n de la respuesta inmunol\u00f3gica frente a determinados serotipos en los recuerdos vacunales. Estos hechos han llevado a evaluar la VPC13 en el adulto. Los estudios de inmunogenicidad, basados en la determinaci\u00f3n de los t\u00edtulos de inmunoglobulinas G (IgG) y de la actividad opsonofagoc\u00edtica, muestran que es m\u00e1s inmun\u00f3gena frente a la mayor parte de los serotipos comunes. As\u00ed, deber\u00eda tener una mayor eficacia en los adultos que responden mal a la estimulaci\u00f3n por ant\u00edgenos polios\u00eddicos, pero los estudios disponibles en la actualidad han sido realizados \u00fanicamente con pacientes inmunocompetentes. Su perfil de tolerabilidad es, en su conjunto, comparable al de la VPN23.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "Su eficacia cl\u00ednica est\u00e1 por demostrar; en la actualidad, est\u00e1 en curso un estudio de fase III con personas mayores de 65 a\u00f1os (ensayo CAPITA). El criterio principal de evaluaci\u00f3n es el n\u00famero de bacteriemias por neumococo del serotipo vacunal, y los criterios secundarios son el n\u00famero de infecciones pulmonares no bacteri\u00e9micas y las otras IIN. Tambi\u00e9n est\u00e1n en curso estudios con pacientes inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "Aunque no se dispone de los suficientes datos cl\u00ednicos, los datos relativos a la inmunogenicidad han llevado a modificar las recomendaciones vacunales en 2013 [35] . \u00c9stas proponen la vacunaci\u00f3n con VPC13 de pacientes adultos inmunodeprimidos: d\u00e9ficit inmunitario hereditario, trasplantados o a la espera de un trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido, trasplantados de c\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas, pacientes que reciben una quimioterapia por una afecci\u00f3n maligna, una corticoterapia, una bioterapia o un tratamiento inmunosupresor por una enfermedad autoinmune o inflamatoria cr\u00f3nica, asplenia funcional o esplenectom\u00eda, drepanocitosis homocig\u00f3tica, infecci\u00f3n por el VIH con independencia del estatus inmunovirol\u00f3gico, s\u00edndrome nefr\u00f3tico. Como, adem\u00e1s, la VPC13 es eficaz frente a la portaci\u00f3n neumoc\u00f3cica, tambi\u00e9n se recomienda para personas que tienen una brecha osteomen\u00edngea o un implante coclear. El esquema vacunal para pacientes que no han sido vacunados previamente con VPN23 o cuyo recuerdo se remonta a m\u00e1s de 3 a\u00f1os, es una vacunaci\u00f3n con VPC13 seguida 8 semanas despu\u00e9s de una vacunaci\u00f3n con VPN23. Las modalidades para las revacunaciones no est\u00e1n definidas en la actualidad. Su efecto sobre la portaci\u00f3n far\u00edngea de cepas de neumococos puede hacer temer un aumento de la frecuencia de infecciones por cepas no vacunales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "La VPN23 sigue estando recomendada para la vacunaci\u00f3n de pacientes de riesgo no inmunodeprimidos. Esta vacuna proporciona una cobertura serot\u00edpica m\u00e1s amplia y, hasta la fecha, no hay evidencia de una mayor eficacia con la vacuna VPC13 en este tipo de poblaci\u00f3n. Sus indicaciones siguen siendo las mismas: insuficiencia respiratoria, insuficiencia card\u00edaca, pacientes alcoh\u00f3licos con hepatopat\u00eda cr\u00f3nica, antecedente de infecci\u00f3n pulmonar o de IIN.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "En definitiva, varios estudios han demostrado la eficacia de asociar las vacunas antigripal y antineumoc\u00f3cica en ancianos, eficacia que se traduce por una disminuci\u00f3n de la mortalidad y de las hospitalizaciones debidas a estas enfermedades [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "\u2022 La NAE es una enfermedad frecuente que sigue provocando una mortalidad importante en el adulto. En Francia, se calcula que el n\u00famero de casos anuales es de 800.000. La mortalidad en los pacientes hospitalizados oscila entre el 7 y el 15%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se han podido establecer algunos factores favorecedores: una edad superior a 65 a\u00f1os, trastornos de la degluci\u00f3n, disminuci\u00f3n de las defensas locales (enfermedad respiratoria cr\u00f3nica y tabaquismo, principalmente) o generales (desnutrici\u00f3n, diabetes no compensada, esplenectom\u00eda, insuficiencia renal cr\u00f3nica, cirrosis, d\u00e9ficit inmunitario primitivo o adquirido).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Su etiolog\u00eda es a menudo bacteriana. El neumococo es la primera bacteria responsable. Otras bacterias que se identifican a menudo son, entre las pi\u00f3genas, H. influenzae, Staphylococcus aureus, las enterobacterias, P. aeruginosa y los g\u00e9rmenes anaerobios; entre las bacterias at\u00edpicas, C. pneumoniae, M. pneumoniae y L. pneumophila. Estudios recientes han demostrado el importante papel que los virus respiratorios juegan en su desarrollo, el de la gripe y tambi\u00e9n los otros virus respiratorios estacionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 El protocolo terap\u00e9utico se basa en una antibioticoterapia que suele ser emp\u00edrica, reevaluada a las 72 horas, que cubra al menos el neumococo salvo excepci\u00f3n, y las otras bacterias pi\u00f3genas en funci\u00f3n de la edad y del estado cl\u00ednico. En las formas graves, se prescribe de entrada una biterapia que cubra bacterias pi\u00f3genas y at\u00edpicas. El uso de la pCT podr\u00eda contribuir a acortar la duraci\u00f3n de los tratamientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 La prevenci\u00f3n de las neumon\u00edas se basa en la vacunaci\u00f3n antigripal y antineumoc\u00f3cica en los grupos de riesgo, as\u00ed como en la reducci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n bucodental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "Se ha podido demostrar que el riesgo de neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n en ancianos institucionalizados y que reciben cuidados bucodentales intensivos es inferior al de los otros ancianos [37] y a los que no tienen dientes [38] , lo que traduce la importancia de los cuidados dentales que limitan la enfermedad parodontal y la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidados dentales"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda sigue estando asociada a una morbimortalidad importante a escala mundial. Los ancianos son un grupo de riesgo para la neumon\u00eda. Desde un punto de vista etiol\u00f3gico, la nuevas t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas han permitido demostrar el papel que juegan los virus en las infecciones respiratorias, aunque es dif\u00edcil precisar si \u00e9ste consiste sobre todo en favorecer o no la sobreinfecci\u00f3n bacteriana. En cualquier caso, esto podr\u00eda conducir a nuevas estrategias terap\u00e9uticas (vacunales o por tratamiento antiviral). El uso de rutina de la pCT podr\u00eda contribuir al ahorro de antibi\u00f3ticos. Por lo que se refiere a las estrategias preventivas, hay que destacar la conveniencia de la vacunaci\u00f3n antigripal y de los cuidados dentales. La eficacia cl\u00ednica de la nueva vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada est\u00e1 en fase de evaluaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Aspiration pneumonitis and aspiration pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "665--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pilot study of 12-month outcomes of nursing home patients with aspiration on videofluoroscopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Croghan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Burke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Caplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Denman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Dysphagia",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "141--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia. Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Risk factors for pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "313--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Guidelines for the management of adult lower respiratory tract infectionsfull version",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Community-acquired polymicrobial pneumonia in the intensive care unit: aetiology and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilloniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarrus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The etiology of community-acquired pneumonia in Australia: why penicillin plus doxycycline or a macrolide is the most appropriate therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stirling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Korman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1513--1534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Mixed community-acquired pneumonia in hospitalised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "795--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Microbial aetiology of community-acquired pneumonia and its relation to severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilloniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarrus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "340--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Etiology, prognosis, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Prados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Capote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cuello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "369--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Association between Staphylococcus aureus strains carrying gene for Panton-Valentine leukocidin and highly lethal necrotising pneumonia in young immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fournet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Testing strategies in the initial management of patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Prospective study of the incidence, aetiology and outcome of adult lower respiratory tract illness in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Weston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "109--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Patients admitted to hospital with suspected pneumonia and normal chest radiographs: epidemiology, microbiology, and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Basi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "305--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Procalcitonin algorithms for antibiotic therapy decisions: a systematic review of randomized controlled trials and recommendations for clinical algorithms",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Briel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Greenwald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "1322--1353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Assessment of the usefulness of sputum culture for diagnosis of community-acquired pneumonia using the PORT predictive scoring system",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcos",
                    "middle": [
                        "Ma"
                    ],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Font",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1807--1818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Persistence of Streptococcus pneumoniae urinary antigen excretion after pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Manzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cuesta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "197--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Legionella and communityacquired pneumonia: a review of current diagnostic tests from a clinician's viewpoint",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baselski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Predicting mortality with severity assessment tools in out-patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Akram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "QJM",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "871--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Severity assessment tools for predicting mortality in hospitalised patients with community-acquired pneumonia. Systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Singanayagam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Akram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Short",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Choudhury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "878--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "SMART-COP: a tool for predicting the need for intensive respiratory or vasopressor support in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stirling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "375--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Predicting the need for mechanical ventilation and/or inotropic support for young adults admitted to the hospital with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Singanayagam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Mortality from invasive pneumococcal pneumonia in the era of antibiotic resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Feikin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuchat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolczak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefkowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "223--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Risk factors for acquisition of levofloxacin-resistant Streptococcus pneumoniae: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae: susceptibility and resistance to antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bebear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Peuchant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Future Microbiol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "423--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Systemic antibiotherapy for the treatment of lower respiratory tract infections Community acquired pneumonia, acute exacerbation of obstructive chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "221--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Short-versus long-course antibacterial therapy for community-acquired pneumonia: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Matthaiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Karageorgopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grammatikos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Athanassa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1841--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Effect of procalcitonin-based guidelines vs standard guidelines on antibiotic use in lower respiratory tract infections: the ProHOSP randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Falconnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolbers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Widmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1059--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Effectiveness of influenza vaccine in the community-dwelling elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nordin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mullooly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1373--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Effectiveness of an influenza vaccine programme for care home staff to prevent death, morbidity, and health service use among residents: cluster randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Munro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smedley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Vaccines for preventing pneumococcal infection in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moberley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tatham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Le calendrier des vaccinations et les recommandations vaccinales 2013 selon l'avis du Haut Conseil de la sant\u00e9 publique",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "Bull Epidemiol Hebd",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "139--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Effects of a large-scale intervention with influenza and 23-valent pneumococcal vaccines in adults aged 65 years or older: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Christenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundbergh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1008--1019",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "85--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Loesche W. Bacterial colonization of saliva and plaque in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Terpenning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopatin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Langmore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "314--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Laboratoire de pharmacologie respiratoire UPRES EA220",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "P\u00f4le des maladies des voies respiratoires",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "H\u00f4pital Foch, 40, rue Worth, 92150 Suresnes, France. C. Bron. Service de pneumologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "P\u00f4le des maladies des voies respiratoires",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Unit\u00e9 de formation et de recherches Sciences de la sant\u00e9 Simone-Veil",
            "authors": [
                {
                    "first": "L.-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Couderc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "P\u00f4le des maladies des voies respiratoires, H\u00f4pital Foch, 40, rue Worth, 92150 Suresnes, France. Laboratoire de pharmacologie respiratoire UPRES EA220, H\u00f4pital Foch",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Neumon\u00eda aguda extrahospitalaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cualquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Catherinot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Couderc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "EMC -Tratado de medicina",
            "volume": "20",
            "issn": "3",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Modelo predictivo de riesgo de mortalidad a los 30 d\u00edas. Escala CURB65 (confusi\u00f3n-urea-frecuencia respiratoria-blood pressure [presi\u00f3n arterial]edad \u2265 65 a\u00f1os).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "EMC -Tratado de medicinaFigura 1. \u00c1rbol de decisiones: Tratamiento en el hospital de una neumon\u00eda aguda extrahospitalaria (NAE) generalizada. FQAN: fluoroquinolona antineumoc\u00f3cica; SARM PVL + : Staphylococcus aureus resistente a la meticilina productor de la toxina de Panton-Valentine; EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; i.v.: v\u00eda intravenosa.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "). Los principales",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}