{
    "paper_id": "409e950ca7b252b6c8788d9baa761eeecba13e24",
    "metadata": {
        "title": "Infecci\u00f3n por el virus Zika o el futuro de las enfermedades infecciosas Zika virus infection or the future of infectious diseases",
        "authors": [
            {
                "first": "Llu\u00eds",
                "middle": [],
                "last": "Valerio Sallent",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Santa Coloma de Gramenet",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S\u00edlvia",
                "middle": [],
                "last": "Roure D\u00edez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Institut Catal\u00e0 de la Salut",
                    "location": {
                        "settlement": "Badalona, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gema",
                "middle": [
                    "Fern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Rivas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Institut Catal\u00e0 de la Salut",
                    "location": {
                        "settlement": "Badalona, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Historia del art\u00edculo: Recibido el 23 de febrero de 2016 Aceptado el 3 de marzo de 2016 On-line el 4 de mayo de 2016",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Zika Aedes albopictus Europa r e s u m e n El virus Zika es un Flavivirus filogen\u00e9ticamente cercano al de la fiebre amarilla o del dengue, cuyo vector principal es el mosquito Aedes aegypti. El virus procede de un reservorio simiano africano y ha protagonizado una expansi\u00f3n fulminante a trav\u00e9s del Pac\u00edfico hasta Sudam\u00e9rica. Provoca una enfermedad leve caracterizada por fiebre con exantema. La mortalidad se circunscribe a casos de Guillain-Barr\u00e9 y de malformaci\u00f3n encef\u00e1lica fetal con microcefalia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Un caso sospechoso ser\u00e1 aquel con: a) antecedente epidemiol\u00f3gico de desplazamiento a zona end\u00e9mica; b) cuadro pseudogripal con exantema, y c) hemograma/bioqu\u00edmica levemente alteradas o normales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica requiere identificar al virus por RT-PCR en sangre (hasta el quinto d\u00eda sintom\u00e1tico), orina (hasta el d\u00eda 10-14) o IgM espec\u00edficas a partir del quinto d\u00eda. Existe alguna evidencia que da soporte a la relaci\u00f3n causa-efecto con la microcefalia fetal. A la espera de datos definitivos, las mujeres embarazadas procedentes de Centro y Sudam\u00e9rica deben ser testadas para descartar la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Zika virus belongs to the Flaviridae, an extended phylogenetic family containing dengue or yellow fever, viruses whose shared main vector are Aedes aegypti mosquitoes. The virus originally came from Central African simian reservoirs and, from there, expanded rapidly across the Pacific to South America. The disease is an example of exantematic fever usually mild. Mortality is very low and mainly limited to secondary Guillain-Barr\u00e9 or fetal microcephaly cases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Diagnostic confirmation requires a RT-PCR in blood up to the 5th day from the onset or in urine up to the 10-14th day. Specific IgM are identifiable from the 5th symptomatic day. Clinically, a suspected case should comply with: a) a journey to epidemic areas; b) a clinically compatible appearance with fever and skin rash, and c) a generally normal blood count/basic biochemistry.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "There is some evidence that causally relates Zika virus infection with fetal microcephaly. While waiting for definitive data, all pregnant women coming from Central or South America should be tested for Zika virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2016 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "En editoriales previos 1 los autores pon\u00edan de relieve la conveniencia de fomentar y extender los conocimientos sobre los virus transmitidos por mosquitos -los arbovirus-debido a su potencial de expansi\u00f3n en Europa, especialmente en el ecosistema * Autor para correspondencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: lvalerio.bnm.ics@gencat.cat (L. Valerio Sallent). mediterr\u00e1neo de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, colonizado por el mosquitovector Aedes albopictus (A. albopictus) o mosquito tigre. El virus Zika (VZ), m\u00e1s all\u00e1 de su demostrada capacidad de endemizaci\u00f3n a un ritmo desbocado, acapara portadas en medios de comunicaci\u00f3n de masas que lo presentan como otra m\u00e1s de las nuevas amenazas infecciosas que pueden abatirse sobre Europa. Habr\u00e1 que tener opiniones s\u00f3lidas y bien fundamentadas a fin de que ante la eventual hora de la verdad -la posibilidad real de alg\u00fan http brote aut\u00f3ctono-los profesionales sanitarios impidamos que el p\u00e1nico bloquee, aunque sea brevemente, la racional toma de decisiones 2 . La \u00abtertulianizaci\u00f3n\u00bb del conocimiento a la que asistimos en los primeros d\u00edas del infortunado contagio con el virus ebola no deber\u00eda repetirse. Para ello hemos revisado la evidencia disponible sobre el arbovirus Zika; esperemos que les sea de utilidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "http",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "El VZ pertenece a la familia Flaviviridae, g\u00e9nero Flavivirus, y, por lo tanto, est\u00e1 emparentado -y es cercano antig\u00e9nicamente-a otros flavivirus como el de la fiebre amarilla, la encefalitis japonesa, el dengue y el West Nile. Todos ellos son virus con envuelta y se caracterizan por poseer ARN monocatenario y c\u00e1pside icosa\u00e9drica 3 . En cambio, se encuentra filogen\u00e9ticamente alejado del virus chikungunya, que pertenece a los Togaviridae 4 . Ello, como veremos, debe ser tenido en cuenta durante el proceso diagn\u00f3stico. Un resumen de los diversos arbovirus clasificados por familias y sus caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas se muestra en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Filogenia del virus"
        },
        {
            "text": "Estudios gen\u00e9ticos han permitido diferenciar 2 linajes -pero un solo serotipo-del VZ: el africano y el asi\u00e1tico. Se trata de una situaci\u00f3n similar a la que presenta el virus chikungunya y que evidencia que la propagaci\u00f3n al continente asi\u00e1tico por medio de ciclos animales o quiz\u00e1 humanos con baja expresividad cl\u00ednica es antigua. Al igual que con la epidemia americana de chikungunya (primeros casos en San Mart\u00edn, Peque\u00f1as Antillas, diciembre de 2013), el linaje invasivo es asi\u00e1tico 5 . La separaci\u00f3n entre los inicios de las 2 pandemias americanas de fiebres chikungunya y zika representa solamente un lapso de 17 meses. No existe ninguna prueba a favor de la existencia de mecanismos de sinergia entre ambos virus ni a nivel de hu\u00e9sped ni de vector. Lo m\u00e1s probable es que el tr\u00e1fico humano y comercial entre los pa\u00edses emergentes del Pac\u00edfico Occidental y de Sudam\u00e9rica haya introducido virus y vector del mismo modo que aconteci\u00f3 en Europa (epidemia de chikungunya transmitida por A. albopictus, Italia, 2007) 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1017,
                    "end": 1018,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Filogenia del virus"
        },
        {
            "text": "Por lo que respecta a su origen geogr\u00e1fico, su primer aislamiento tuvo lugar en Uganda, por lo que en definitiva estamos con toda probabilidad ante un pat\u00f3geno procedente del biotopo selv\u00e1tico del \u00c1frica Ecuatorial que ha aprovechado la invasi\u00f3n humana de su espacio para propagarse. Es muy posible que factores ecol\u00f3gicos locales, como la deforestaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico, act\u00faen como aceleradores de la epidemia porque favorecen la reproducci\u00f3n de los mosquitos Aedes vectores. No es el \u00fanico; no hace m\u00e1s que seguir el camino que anteriormente trazaron el VIH, el virus chikungunya y, posiblemente, la fiebre amarilla 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Filogenia del virus"
        },
        {
            "text": "El virus se aisl\u00f3 por primera vez en 1947, cuando investigadores norteamericanos lo identificaron en macacos Rhesus (Macaca mulatta) del bosque de Zika (Uganda) en los que se estudiaba la presencia del virus de la fiebre amarilla 8 . El mismo momento de su descripci\u00f3n nos obsequi\u00f3 ya con una muestra de su dif\u00edcil trazabilidad, en tanto que algunos de los macacos proced\u00edan de India. En todo caso, es m\u00e1s que plausible que posea un reservorio simiano m\u00e1s o menos extenso con un ciclo vital salvaje africano. El primer caso humano fue descrito en Nigeria -1954-, y a partir de ah\u00ed, sorprendentemente, existen comunicaciones de casos aislados en una multitud de pa\u00edses -Egipto, Indonesia, Gab\u00f3n, Malasia, Filipinas, Vietnam, Tanzania y otros-que no activaron ninguna alarma pero que, evidentemente, traduc\u00edan una expansi\u00f3n a nivel planetario 9, 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 231,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 843,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 844,
                    "end": 846,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reservorios y vectores"
        },
        {
            "text": "Este punto es interesante porque traza un paralelismo con la extensi\u00f3n del virus de la fiebre amarilla en los siglos xviii-xix y la del virus chikungunya en los inicios del xxi: origen en un ecosistema selv\u00e1tico del Viejo Mundo, presencia de casos aislados durante un cierto tiempo, primero en \u00c1frica y luego en Asia, grandes epidemias en el sistema biogeogr\u00e1fico americano y brotes en Europa relacionados con dichas epidemias. La fiebre amarilla fue un azote para las ciudades portuarias de Europa (Barcelona, 1821) o de Norteam\u00e9rica (Nueva York, 1791). Solo pudieron ser atajadas en su momento mediante la mejora de la vigilancia de personas y de bienes comerciales -inspecciones, cuarentenas-, as\u00ed como por medio de la implementaci\u00f3n de medidas contra el vector Aedes aegypti (A. aegypti), que por entonces era com\u00fan en Europa Occidental 11 . No fue hasta mucho m\u00e1s tarde cuando el uso masivo de la vacuna de virus atenuados acanton\u00f3 otra vez a la enfermedad en su reservorio animal original. Tomen nota.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 841,
                    "end": 843,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reservorios y vectores"
        },
        {
            "text": "La expansi\u00f3n del VZ curs\u00f3 en paralelo con la de sus mosquitos vectores principales: A. albopictus propag\u00e1ndose desde el sudeste asi\u00e1tico, y A. aegypti reexpandi\u00e9ndose en amplias zonas tropicales y templadas del mundo. A. aegypti es un vector mucho m\u00e1s eficiente en la instauraci\u00f3n de ciclos humanos, por lo que son los pa\u00edses densamente colonizados por este artr\u00f3podo los que presentan un mayor riesgo de epidemias. Para complicar m\u00e1s las cosas, la transmisi\u00f3n simult\u00e1nea de dengue, chikungunya y zika es demostradamente posible. Imaginen la de retos e interrogantes que deben afrontar nuestros compa\u00f1eros de profesi\u00f3n en Sudam\u00e9rica 12, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 633,
                    "end": 636,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 639,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reservorios y vectores"
        },
        {
            "text": "As\u00ed como se ha podido identificar el elemento que aument\u00f3 la transmisibilidad del virus chikungunya (una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica), se desconoce qu\u00e9 factor o combinaci\u00f3n de factores subyacen en la conversi\u00f3n pand\u00e9mica del VZ. Hay indicios que apuntan a la existencia de una propagaci\u00f3n invasiva desde Micronesia -isla de Yap, 2007y el Pac\u00edfico -Polinesia Francesa e isla de Pascua, 2014-vectorizada por especies end\u00e9micas de Aedes (A. polynesiensis) hasta que virus y A. aegypti entraron en contacto posiblemente despu\u00e9s de una importaci\u00f3n en Brasil. La coincidencia con la expansi\u00f3n del virus chikungunya y su cl\u00ednica poco manifiesta lo mantuvieron a la sombra hasta que afloraron las sospechas que lo relacionaban con los casos de microcefalia neonatal acontecidos en Brasil, ya en 2015 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 782,
                    "end": 784,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reservorios y vectores"
        },
        {
            "text": "En cuanto a su extensi\u00f3n actual, se reportan casos de fiebre zika en su forma epid\u00e9mica en todos los pa\u00edses de Centro y Sudam\u00e9rica continental, excepto Per\u00fa, Chile, Argentina y Uruguay, as\u00ed como buena parte de los pa\u00edses insulares del Caribe. Un mapa de su distribuci\u00f3n actual se muestra en la figura 1. No hay que olvidar que en su forma epid\u00e9mica \u00abmenor\u00bb o como casos aislados es posible aislarlo en la mayor\u00eda de las zonas tr\u00f3pico-subtropicales de \u00c1frica, Asia y Ocean\u00eda, especialmente en el Pac\u00edfico Sur (Samoa) m\u00e1s el foco de Cabo Verde, perteneciente a un ecosistema aislado (la Macaronesia). A nivel mnemot\u00e9cnico, se puede considerar que su distribuci\u00f3n es superponible a la del dengue 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 693,
                    "end": 695,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reservorios y vectores"
        },
        {
            "text": "Una epidemia por VZ solo es posible si existe: a) un mosquitovector competente en densidades elevadas y con marcada antropofilia en sus h\u00e1bitos alimentarios, y b) una gran poblaci\u00f3n susceptible. Esta es la situaci\u00f3n que vive Sudam\u00e9rica a la fecha. En la Europa mediterr\u00e1nea, las posibilidades de que se desarrolle una pandemia similar son remotas debido a las limitadas capacidades vectoriales de A. albopictus. No obstante, entra en lo posible la aparici\u00f3n de casos secundarios desde casos-\u00edndice importados durante los per\u00edodos veraniegos con mayores densidades del mosquito. Hay que destacar que Catalunya, la Costa del Sol andaluza, la Costa Azul francesa y la Roma\u00f1a italiana -que adem\u00e1s poseen un aeropuerto de muy alto tr\u00e1nsito (Mil\u00e1n) y 2 de alto (Barcelona y Roma)-deben ser consideradas zonas de muy especial vigilancia epidemiol\u00f3gica no solo por la posibilidad de aparici\u00f3n de casos per se, sino debido a que entre todas pueden sumar m\u00e1s de 100 millones de visitas de turistas al a\u00f1o, a los que habr\u00eda que a\u00f1adir un sinn\u00famero de desplazamientos internos (turismo interior). Las zonas citadas podr\u00edan, por consiguiente, actuar como una plataforma de primer orden para la expansi\u00f3n del VZ al resto de la UE 16, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1216,
                    "end": 1219,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1220,
                    "end": 1222,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por fortuna la transmisi\u00f3n de persona a persona sin mediar vector es, en conjunto, marginal en t\u00e9rminos epidemiol\u00f3gicos. No obstante, es verdad que la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de polymerase chain reaction (PCR, \u00abreacci\u00f3n en cadena de la polimerasa\u00bb) permite identificar material gen\u00e9tico v\u00edrico en l\u00e1grimas, semen, orina; casi en cualquier fluido procedente de individuos en la fase aguda vir\u00e9mica. Como en el caso del virus ebola, podr\u00eda existir alg\u00fan riesgo circunstancial de transmisi\u00f3n por v\u00eda sexual, limitado en este caso a la fase vir\u00e9mica, aunque el significado epidemiol\u00f3gico de dichas PCR positivas -positivas en semen de uno de los 3 casos probados a las 10 semanas del inicio cl\u00ednico-no es completamente conocido. Existen 3 casos documentados de transmisi\u00f3n sexual 18 . Las transfusiones de sangre deben considerarse una v\u00eda transmisiva posible y se debate la adecuaci\u00f3n de su cribado durante los per\u00edodos de epidemia en tanto que exista la posibilidad t\u00e9cnica de realizarlo. Al igual que con chikungunya, es razonable pensar en la posibilidad de contagio mediante trasplantes, aunque es un tema en sus albores que se debe investigar 19, 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 775,
                    "end": 777,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1147,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1150,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El virus se ha aislado en l\u00edquido amni\u00f3tico, en placenta y en tejidos tanto de neonatos nacidos vivos como en abortos. Es, por lo tanto, capaz de provocar una infecci\u00f3n vertical maternoinfantil, ya sea atravesando la barrera placentaria, ya sea durante el parto 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como sucede con todos los arbovirus, despu\u00e9s de su inoculaci\u00f3n se inicia una fase de replicaci\u00f3n en los histiocitos de la dermis para luego invadir los ganglios linf\u00e1ticos regionales y, finalmente, el torrente sangu\u00edneo. Incuba durante un per\u00edodo variable entre 3-12 d\u00edas, por lo que lapsos superiores a 15 d\u00edas sin cl\u00ednica a contar desde una eventual transmisi\u00f3n descartan la enfermedad, dato clave por lo que respecta al abordaje diagn\u00f3stico en viajeros. Las infecciones asintom\u00e1ticas son frecuentes y se estima que solo uno de cada 4 infectados desarrollar\u00e1 s\u00edntomas cl\u00ednicos 22, 23 . Por lo dem\u00e1s, sintom\u00e1ticamente cursa como un cuadro de fiebre moderada con artralgias y, en ocasiones, artritis, en el que un porcentaje variable -aunque probablemente alto-de pacientes desarrolla conjuntivitis y un exantema maculopapular entre el segundo y el tercer d\u00eda de fiebre. Esta no persiste m\u00e1s all\u00e1 de 3-5 d\u00edas y el exantema desaparece en poco m\u00e1s. Las alteraciones en hemograma, coagulaci\u00f3n y bioqu\u00edmica son inespec\u00edficas, si es que las hay 24 . Una relaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas semiol\u00f3gicas de las fiebres dengue, chikungunya y zika se muestra en la tabla 2. En conjunto es una enfermedad autolimitada y benigna; las complicaciones son extremadamente raras, con la excepci\u00f3n de su relaci\u00f3n con alteraciones neurol\u00f3gicas en adultos (s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9) o en fetos (malformaci\u00f3n del enc\u00e9falo con microcefalia secundaria) 25 Por lo que respecta al s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, al parecer un peque\u00f1o porcentaje de los pacientes pueden desarrollarlo en diversa intensidad, de manera tard\u00eda, a la finalizaci\u00f3n de la enfermedad, como reflejo de la implicaci\u00f3n inmunol\u00f3gica cruzada contra componentes de la mielina. El s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 es el principal responsable de la mortalidad atribuible al VZ. Se ignora el mecanismo exacto por el que desencadena la par\u00e1lisis, pero los datos epidemiol\u00f3gicos que lo relacionan con el brote de VZ son coherentes en por lo menos 4 pa\u00edses (Brasil, Salvador, Colombia y la Polinesia Francesa). Estar\u00edamos pues ante un comportamiento similar al que se describe en relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por el virus West Nile, su pariente cercano. Podemos concluir, por lo tanto, que en viajeros afectados de polineuropat\u00eda con par\u00e1lisis fl\u00e1cida postinfecciosa o con otras alteraciones neurol\u00f3gicas procedentes del ecosistema holo\u00e1rtico (Norteam\u00e9rica, Europa, Siberia, China y Jap\u00f3n) debe sospecharse West Nile, en pacientes procedentes del ecosistema neotropical (Centro y Sudam\u00e9rica) debe sospecharse Zika, y si no ha viajado, habr\u00e1 que barajar la posibilidad de infecci\u00f3n por un Bunyavirus Toscana aut\u00f3ctono 27, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 585,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1040,
                    "end": 1042,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1430,
                    "end": 1432,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2643,
                    "end": 2646,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2647,
                    "end": 2649,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "No se conocen los procesos patol\u00f3gicos por los que el VZ puede da\u00f1ar el cerebro fetal; a la fecha, la relaci\u00f3n sigue siendo sobre todo de base epidemiol\u00f3gica. Voces expertas aconsejan prudencia y hay que evitar los alarmismos porque pueden existir otros factores causales concurrentes 29 . No es una complicaci\u00f3n frecuente y afecta de manera muy desigual a la amplia zona de pandemia, con los casos -m\u00e1s de 4.000-concentrados en la zona oriental de Brasil (especialmente los estados de Pernambuco y Bah\u00eda, con incidencias de hasta un caso por 1.000 nacidos vivos) 30,31 . A la espera de m\u00e1s datos debemos desaconsejar a las mujeres embarazadas, especialmente en su primer trimestre, desplazamientos a zonas epid\u00e9micas en aplicaci\u00f3n del principio de prudencia. Adem\u00e1s, hay que mantener un control ecogr\u00e1fico estricto de las mujeres embarazadas procedentes de dichas zonas y estar\u00eda indicado el cribado de todas aquellas que refieran el antecedente de un cuadro febril, bien durante su estancia, bien hasta 30 d\u00edas despu\u00e9s de su regreso a Europa. Un 70% de los casos de infecci\u00f3n por VZ son asintom\u00e1ticos y, por lo tanto, existen argumentos en favor del cribado universal de mujeres embarazadas sanas procedentes de pa\u00edses de riesgo. No obstante, se desconoce el riesgo fetal que conllevan estas infecciones subcl\u00ednicas, por lo que el cumplimiento de los controles ecogr\u00e1ficos ginecol\u00f3gicos habituales es, hasta el momento, el pilar fundamental para un correcto control de la aparici\u00f3n de malformaciones en los fetos. Aunque en un principio el Centers for Disease Control and Prevention emiti\u00f3 opiniones contra el cribado de las mujeres embarazadas asintom\u00e1ticas, en solo 2 semanas pas\u00f3 a recomendar lo contrario, lo que parece consolidarse como la recomendaci\u00f3n habitual en Europa [32] [33] [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 287,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1780,
                    "end": 1784,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1785,
                    "end": 1789,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1790,
                    "end": 1794,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia y cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se basa en la sospecha cl\u00ednica. Su corto per\u00edodo de incubaci\u00f3n (3-12 d\u00edas) convierte el diagn\u00f3stico de fiebre zika en muy improbable para aquellos enfermos en los que no se identifiquen desplazamientos a zonas end\u00e9micas en los \u00faltimos 15 d\u00edas. La determinaci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos IgM es la principal prueba de confirmaci\u00f3n, dado lo evanescente del per\u00edodo de viremia, por lo menos en sangre 35 . As\u00ed, es de gran utilidad tener en cuenta un esquema temporal b\u00e1sico de aparici\u00f3n y desaparici\u00f3n de ant\u00edgenos y anticuerpos ( fig. 2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 414,
                    "end": 416,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 551,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En las muestras de suero tomadas durante los primeros 5-7 d\u00edas, el ARN viral puede ser detectado mediante t\u00e9cnicas de PCR con reverse transcription (RT-PCR, \u00abtranscripci\u00f3n inversa\u00bb), no existiendo hasta el momento otras pruebas de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico directo como la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos. Debido a la r\u00e1pida desaparici\u00f3n de la viremia, un resultado negativo de la RT-PCR en sangre no excluye la infecci\u00f3n por VZ si la muestra se ha extra\u00eddo m\u00e1s all\u00e1 de los 5-7 d\u00edas de la aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas. En orina, la RT-PCR puede persistir positiva hasta los 10-14 d\u00edas y se considera una prueba de buen rendimiento; no obstante, al igual que la practicada en sangre, su negatividad no excluye la infecci\u00f3n y se debe cursar la serolog\u00eda 36 . Los anticuerpos espec\u00edficos IgM son ya habitualmente detectables a partir de los d\u00edas 4-5 de evoluci\u00f3n cl\u00ednica mediante t\u00e9cnicas de enzyme-linked immunosorbent assay -ELISA-o immunofluorescencia indirecta, aunque existen registros de positivizaciones tard\u00edas -al igual que en todas las enfermedades v\u00edricas-que obligar\u00edan a una segunda determinaci\u00f3n en caso de sospecha diagn\u00f3stica fundada. Recuerden el viejo principio de que es la cl\u00ednica la que manda y declaren el caso ante la sospecha, aun a falta de confirmaci\u00f3n 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 750,
                    "end": 752,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1274,
                    "end": 1276,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "\u00bfExiste reactividad serol\u00f3gica cruzada con otros flavivirus de su extensa familia? S\u00ed, la hay. Pueden aparecer falsos positivos en los pacientes que han tenido una flavivirasis anterior -la m\u00e1s frecuente, el dengue-y en aquellos vacunados contra la fiebre amarilla o la encefalitis japonesa. Ante estos antecedentes, cobra importancia la confirmaci\u00f3n serol\u00f3gica mediante la realizaci\u00f3n de pruebas de neutralizaci\u00f3n de anticuerpos por reducci\u00f3n de placas si el caso lo requiere; se trata de una prueba laboriosa; es decir, en caso de no disponer de una gran capacidad se deber\u00edan priorizar los casos graves y en mujeres embarazadas. La detecci\u00f3n de anticuerpos IgG es de escasa utilidad. La consabida multiplicaci\u00f3n por 4 del t\u00edtulo serol\u00f3gico entre 2 muestras separadas por lo menos 2 semanas conllevar\u00eda un diagn\u00f3stico de seroconversi\u00f3n y una alta probabilidad de infecci\u00f3n reciente. Otra vez, puede ser \u00fatil en embarazadas asintom\u00e1ticas con antecedentes de fiebre durante su estancia en una zona epid\u00e9mica, pero poco m\u00e1s. Teniendo en cuenta que la mayor\u00eda de las veces deberemos orientar al paciente sin tener posibilidad de confirmaci\u00f3n serol\u00f3gica hasta al cabo de algunos d\u00edas, el diagn\u00f3stico cl\u00ednico puede basarse en el cumplimiento de las siguientes condiciones: a) antecedente epidemiol\u00f3gico (desplazamiento a zona end\u00e9mica en los \u00faltimos 15 d\u00edas o contacto estrecho con un caso-\u00edndice importado); b) cuadro cl\u00ednico compatible con la aparici\u00f3n de exantema, y c) hemograma y bioqu\u00edmica b\u00e1sicas levemente alteradas o normales. No est\u00e1 de m\u00e1s recordar que a los pacientes procedentes de zonas con alta transmisi\u00f3n pal\u00fadica -fundamentalmente \u00c1frica subsahariana-deber\u00eda realiz\u00e1rseles una gota gruesa con extensi\u00f3n fina de sangre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La inmunidad dependiente de IgG es probablemente protectora contra nuevas reinfecciones a largo plazo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las medidas preventivas fundamentales son las que van dirigidas a interrumpir el contacto con el vector, ya sean ambientales (fumigaciones masivas, potenciaci\u00f3n de competidores ecol\u00f3gicos o de predadores, eliminaci\u00f3n de puntos de cr\u00eda) o personales (uso de mosquiteros en puertas y ventanas o cubriendo las camas, repelentes). Las recomendaciones personalizadas var\u00edan seg\u00fan el sexo: a) Se recomienda a las mujeres embarazadas no viajar a zonas end\u00e9micas as\u00ed como posponer un embarazo hasta 30 d\u00edas despu\u00e9s de su retorno a Europa, el doble del per\u00edodo m\u00e1ximo de incubaci\u00f3n. En el caso de haber sufrido alg\u00fan episodio febril durante su estancia y hasta 4 semanas despu\u00e9s de l retorno, se recomienda demorar el embarazo hasta 6 meses. b) Se recomienda que los hombres viajeros procedentes de zonas epid\u00e9micas mantengan relaciones con preservativo hasta el final del embarazo en caso de que su pareja est\u00e9 en esta situaci\u00f3n. Cualquier embarazo deseado deber\u00eda posponerse mediante el uso de preservativos durante un m\u00ednimo de 4 semanas si durante su desplazamiento no han presentado ning\u00fan episodio febril y hasta 6 meses si lo han experimentado, de acuerdo con los escas\u00edsimos datos disponibles 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1192,
                    "end": 1194,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "El vector A. aegypti es un mosquito muy poco dado a los desplazamientos; vive y muere fundamentalmente en una zona peridom\u00e9stica concreta, es decir: la velocidad de expansi\u00f3n de la epidemia depende posiblemente m\u00e1s de la movilidad de las personas enfermas que de la movilidad de vectores infectados por el virus. Si deber\u00eda o no limitarse el movimiento de personas enfermas en territorios con A. albopictus queda fuera de los objetivos de esta revisi\u00f3n, pero no estar\u00eda de m\u00e1s recomendar reposo en casa hasta pasado el -corto-per\u00edodo de viremia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "La principal v\u00eda de investigaci\u00f3n en prevenci\u00f3n es el desarrollo de vacunas. Existen vacunas seguras y eficaces contra otros flavivirus parecidos, como el de la fiebre amarilla, el de la encefalitis japonesa y, recientemente, el del dengue 39 . La existencia de un solo serotipo deber\u00eda simplificar el proceso, pero no es de esperar la posibilidad de comercializaci\u00f3n de una vacuna espec\u00edfica antes de 2 a\u00f1os, yendo bien 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 242,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 423,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "No disponemos de ning\u00fan tratamiento de acci\u00f3n antiviral directa o que pueda limitar su transmisi\u00f3n; de entrada se puede tratar la fiebre con paracetamol y reservar los AINE para los pacientes con afectaci\u00f3n articular, siempre y cuando se haya descartado el dengue por el peligro de potenciar las hemorragias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Es dif\u00edcil ser categ\u00f3rico por lo que respecta a una predicci\u00f3n sobre cu\u00e1l es el riesgo de establecimiento de ciclos humanos del virus en la Uni\u00f3n Europea. No obstante, cabe considerar que A. albopictus es un vector mediocre por lo que respecta a la transmisibilidad viral. Muy probablemente no existe riesgo en el per\u00edodo comprendido entre noviembre-mayo debido a la baja densidad de poblaci\u00f3n del mosquito. En los per\u00edodos c\u00e1lidos el riesgo vendr\u00e1 marcado por el aumento poblacional, adem\u00e1s de la destacada antropofilia del mosquito 41 . Los epidemi\u00f3logos deber\u00e1n coordinar las acciones de \u00e1mbito local destinadas a mantener la salubridad ambiental y la eliminaci\u00f3n de los sitios de cr\u00eda; esto es la base. Los asistenciales deberemos esforzarnos en conocer la enfermedad e incorporarla en nuestros esquemas a fin de poder identificar los casos sospechosos de la forma m\u00e1s precoz posible, adem\u00e1s de recomendar y supervisar que dichos pacientes toman medidas antivector a la espera de la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica definitiva con pruebas diagn\u00f3sticas que los microbi\u00f3logos deber\u00e1n valorar, adquirir y validar. Dichas t\u00e9cnicas deber\u00edan ser, adem\u00e1s, adecuadas para efectuar eventuales cribados masivos en mujeres embarazadas sanas. Todo esto es f\u00e1cil de decir pero dif\u00edcil de llevar a la pr\u00e1ctica, adem\u00e1s de caro. Es imposible de implementar y de financiar en toda su extensi\u00f3n sin contar con los epidemi\u00f3logos de zona y, sobre todo, con los m\u00e9dicos de familia 42 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1456,
                    "end": 1458,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Bien, pero \u00bfy los que visitamos enfermedades infecciosas? Pues nos podr\u00edamos aplicar lo siguiente: el futuro lleg\u00f3 hoy -si no lleg\u00f3 ayer-y debemos asumir que las enfermedades importadas son y ser\u00e1n una parte paulatinamente mayor de nuestra actividad, se llamen MERS-CoV, chikungunya, ebola o zika. Hay que aceptarlo, adaptarse, normalizar y formalizar los nuevos conocimientos que su tratamiento requiere de una manera m\u00e1s transversal, contando con ambos niveles asistenciales y agilizando los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos. De lo contrario, nos condenamos a una perpetua actitud reactiva en la que no siempre somos los m\u00e9dicos quienes tomamos las riendas de las contramedidas a aplicar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "El presente art\u00edculo no ha contado con financiaci\u00f3n espec\u00edfica alguna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores no identifican ning\u00fan conflicto de inter\u00e9s real o potencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ponga las arbovirosis en su esquema diagn\u00f3stico",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Valerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "M\u00f2dol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "305--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Zika virus is a global public health emergency, declares WHO",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gulland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Zika Virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Musso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gubler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "487--524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Phylogeny of the genus Flavivirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tsuchiya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karabatsos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cropp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "73--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Zika virus transmission from French Polynesia to Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Musso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The ideation of the Emilia-Romagna surveillance system for arbovirosis following the experience from the Chikungunya outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattivi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cagarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Finarelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Italian. Epidemiol Prev",
            "volume": "38",
            "issn": "2",
            "pages": "124--132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Zika virus outside Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1347--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Zika virus. I. Isolations and serological specificity",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kitchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Haddow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1952,
            "venue": "Trans R Soc Trop Med Hyg",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "509--529",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Genetic characterization of Zika virus strains: Geographic expansion of the Asian lineage",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Haddow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yasuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Heang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Huy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS Negl Trop Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Zika virus: A report on three cases of human infection during an epidemic of jaundice in Nigeria",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Macnamara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Trans R Soc Trop Med Hyg",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "139--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Yellow fever epidemics and mortality in the United States, 1693-1905",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "855--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Zika virus in the Americas-Yet another arbovirus threat",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "601--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Dengue, chikungunya and Zika co-infection in a patient from Colombia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Villamil-G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Camargo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Ayubi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zapata-Serpa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodriguez-Morales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Infect Public Health",
            "volume": "",
            "issn": "15",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jiph.2015.12.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Zika virus spreads to new areas -Region of the Americas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Staples",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "55--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Zika virus infections imported to Italy: Clinical, immunological and virological findings and public health implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zammarchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Stella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mantella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartolozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tappe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "32--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Dispersion of Aedes albopictus in the Spanish Mediterranean area",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucientes-Curdi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur J Public Health",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "637--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Probable non-vector-borne transmission of Zika virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kobylinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chilson",
                    "middle": [],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blitvich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Travassos",
                    "middle": [],
                    "last": "Da Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haddow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "880--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Zika virus: A previously slow pandemic spreads rapidly through the Americas",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatherer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "269--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Zika virus and the never-ending story of emerging pathogens and transfusion medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pupella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaglio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Liumbruno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grazzini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Blood Transfus",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Zika virus associated with microcephaly",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mlakar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poljsak-Prijatelj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mraz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "951--959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Zika virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cao-Lormeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Teissier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Robin",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1085--1091",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Zika virus outbreak on Yap Island, Federated States of Micronesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hancock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Powers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lanciotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2536--2579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Zika virus: A review to clinicians] Portuguese",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pinto Junior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Luz",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Parreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrinho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Acta Med Port",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "760--765",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Biology of Zika virus infection in human skin cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dejarnac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekchariyawat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Neyret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Luplertlop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "8880--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Outbreak of exanthematous illness associated with Zika, chikungunya, and dengue viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Paploski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikuti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Campos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "2274--2280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Actualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. S\u00edndrome neurol\u00f3gico, anomal\u00edas cong\u00e9nitas e infecci\u00f3n por virus Zika",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Zika virus infection complicated by Guillain-Barre syndrome-Case report, French Polynesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Oehler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Watrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Larre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leparc-Goffart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lastere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Valour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Microcephaly in Brazil: How to interpret reported numbers?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomes-Victora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuler-Faccini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matijasevich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pessoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "387",
            "issn": "",
            "pages": "621--625",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Possible association between Zika virus infection and microcephaly -Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuler-Faccini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Feitosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Horovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pessoa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "59--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Zika virus intrauterine infection causes fetal brain abnormality and microcephaly: Tip of the iceberg?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oliveira Melo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Malinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ximenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Szejnfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alves",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampaio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bispo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Filippis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ultrasound Obstet Gynecol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "6--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Interim guidelines for pregnant women during a Zika virus outbreak -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Staples",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Meaney-Delman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ellington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Callaghan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "30--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Interim guidelines for the evaluation and testing of infants with possible congenital Zika virus infection -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schuler-Staples",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dziuban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cragan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cannon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "63--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Rapid identification of vector-borne flaviviruses by mass spectrometry",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant-Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Turell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Mol Cell Probes",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "219--247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "The emerging Zika pandemic: Enhancing preparedness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lucey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2016.0904.Enprensa"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "State of knowledge on Zika virus for an adequate laboratory response",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Charrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leparc-Goffart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lamballerie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reusken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bull World Health Organ E-Pub",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2016.0904"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Interim guidelines for prevention of sexual transmission of Zika virus -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stryker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kachur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pesik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "120--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Efficacy and long-term safety of a dengue vaccine in regions of endemic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hadinegoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Arredondo-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Capeding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Deseda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chotpitayasunondh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "373",
            "issn": "",
            "pages": "1195--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Zika vaccine could be in production by year's end, says maker",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Review of ten-years of presence of Aedes albopictus in Spain 2004-2014: Known distribution and public health concerns",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Collantes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Alarc\u00f3n-Elbal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Arrondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrell-Sorio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Parasit Vectors",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The new arbovirus threat for Latin America",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodriguez-Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zika",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect Dev Ctries",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "684--689",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Distribuci\u00f3n del virus Zika en el mundo a febrero de 2016.Fuente: WHO. Disponible en: http://www.cdc.gov/zika/geo/active-countries.html",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "://dx.doi.org/10.1016/j.medcli.2016.03.012 0025-7753/\u00a9 2016 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Todos los derechos reservados. Arbovirus identificados en la Uni\u00f3n Europea y con posibilidad de transmisi\u00f3n por Aedes spp",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ",26 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}