{
    "paper_id": "40bff06a9348c4f493fe2ab947182e49876a5e59",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "None declared.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflict of interest"
        },
        {
            "text": "Conceived the idea of the report: AO, JMR, MG. Extracted and analysed data: AO, JMR, MG. Wrote the paper: AO, JMR. All authors have seen and approved the final manuscript.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Author contributions"
        },
        {
            "text": "No funding has been received. Dese\u00e1bamos compartir con los lectores nuestra experiencia de cooperaci\u00f3n educativa entre una instituci\u00f3n sanitaria (Hospital Universitario de Sant Joan d'Alacant) y una instituci\u00f3n educativa (Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad de Alicante), surgida a partir del brote de \u00c9bola de 2014, pero sin duda el reciente editorial publicado en su revista con el t\u00edtulo El brote de \u00c9bola: la crisis local no debe impedir ver el grave problema en \u00c1frica occidental 1 ha supuesto un est\u00edmulo para esta carta. La enfermedad por virus \u00c9bola ha generado preocupaci\u00f3n en nuestra sociedad 2 , y el hecho de que el 16 de agosto de 2014 se activara el protocolo ante el ingreso de un caso sospechoso en el mencionado hospital despert\u00f3 el inter\u00e9s y la demanda de formaci\u00f3n entre nuestras/os estudiantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funding"
        },
        {
            "text": "La actividad formativa se ha desarrollado dentro de la pr\u00e1ctica de simulaci\u00f3n denominada Seguridad del paciente y del profesional de enfermer\u00eda. En ella participaron las/los 194 alumnas/os de tercer curso de la asignatura Cuidados de enfermer\u00eda en el adulto II distribuidos en 10 grupos, durante noviembre de 2014. Metodol\u00f3gicamente, la actividad puede calificarse como aprendizaje te\u00f3rico-pr\u00e1ctico, en el que se combinan 1 hora de exposici\u00f3n de los contenidos te\u00f3ricos y 4 horas de entrenamiento en el protocolo de actuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funding"
        },
        {
            "text": "La exposici\u00f3n te\u00f3rica se estructur\u00f3 con una introducci\u00f3n a la situaci\u00f3n, el an\u00e1lisis de los mecanismos de transmisi\u00f3n y los criterios para la definici\u00f3n de caso, el estudio, el manejo y el seguimiento de los contactos, y el equipo de protecci\u00f3n individual (EPI) y sus normas de uso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funding"
        },
        {
            "text": "Para el entrenamiento pr\u00e1ctico se dise\u00f1\u00f3 un procedimiento, principalmente a partir del protocolo del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad 3 , nutrido por importantes directrices internacionales 4 . El procedimiento constaba de tres fases de simulaci\u00f3n: 1) colocaci\u00f3n del EPI, 2) entrada y recomendaciones generales durante la estancia en la habitaci\u00f3n del paciente, y 3) retirada del EPI y tr\u00e1nsito hacia la salida a la zona com\u00fan ( fig. 1 ). Las/los alumnas/os practicaban en parejas, efectuando una doble supervisi\u00f3n (compa\u00f1era/o y docente) durante las fases. En la zona de vestido se proporcionaba el material y, siguiendo la lista de comprobaci\u00f3n para la colocaci\u00f3n del EPI, las/los alumnas/os se preparaban para una adecuada protecci\u00f3n. A continuaci\u00f3n se recreaba la zona donde estaba aislada la persona enferma en uno de los laboratorios de simulaci\u00f3n del centro universitario. Finalizado el simulacro, las/los alumnas/os acced\u00edan a la zona donde se retiraban el EPI siguiendo la lista de comprobaci\u00f3n seg\u00fan avanzaban por la zona de tr\u00e1nsito hasta la salida a las zonas comunes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 211,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 455,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Funding"
        },
        {
            "text": "Conscientes de que el \u00c9bola no es una amenaza actual en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea 1,2 , consideramos que los aspectos formativos y preventivos son un eje esencial en el abordaje de estas situaciones. Esta experiencia nos ha permitido percibir que las instituciones sanitarias y acad\u00e9micas deben coordinarse y ocuparse en el logro de centros acreditados con instalaciones adecuadas, que cuenten con profesionales sanitarios formados en la atenci\u00f3n a pacientes con este tipo de enfermedades (\u00c9bola, SARS [Severe Acute Respiratory Syndrome], etc.), y hacer extensiva esta formaci\u00f3n a los m\u00faltiples sectores profesionales que puedan verse implicados. Fases y zonas para la simulaci\u00f3n de protecci\u00f3n del profesional de enfermer\u00eda para la atenci\u00f3n al paciente con enfermedad por virus \u00c9bola.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funding"
        },
        {
            "text": "Todos/as los/las autores/as han contribuido en la elaboraci\u00f3n y la revisi\u00f3n cr\u00edtica del manuscrito, y han dado su aprobaci\u00f3n a la versi\u00f3n final para su publicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contribuciones de autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Ninguna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Ninguno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses"
        },
        {
            "text": "A Alba P\u00e9rez Ca\u00f1averas, Especialista T\u00e9cnica, por su exquisitez y profesionalidad en la preparaci\u00f3n del material y el dise\u00f1o del escenario de la pr\u00e1ctica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "WHO. Ebola response roadmap-Situation report",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Global Malaria report",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "/468) for treatment of malaria",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiological surveillance report. Malaria in Greece, up to 16/11/2013. Hellenic Center for Disease Control & Prevention (HCDCP)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "El brote de \u00c9bola: la crisis local no debe impedir ver el grave problema en \u00c1frica occidental",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mayoral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "\u00c9bola ad portas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Trilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Med Clin",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "492--496",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Protocolo de actuaci\u00f3n frente a casos sospechosos de enfermedad por virus \u00c9bola (EVE)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Centers for Disease Control and Prevention. Tightened guidance for US healthcare workers on personal protective equipment for Ebola",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Internet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "P\u00e9rez-Ca\u00f1averas a,b , Antonio Hern\u00e1ndez Ortu\u00f1o a,b",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Flores"
                    ],
                    "last": "Vizcaya-Moreno A,B",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "*",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "a Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, Madrid, Espa\u00f1a b Divisi\u00f3n Enfermedades Infecciosas. Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Madrid, Espa\u00f1a c M\u00e1ster de Medicina Tropical y Salud Internacional, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Madrid, Espa\u00f1a d Servicio de Medicina Interna, Hospital General Universitario de Alicante y Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, Alicante, Espa\u00f1a * Corresponding author. E-mail addresses: aitorolaso@gmail.com, aolaso@aemps.es (A. Olaso). http://dx.doi.org/10.1016/j.gaceta.2015.02.010Enfermedad por virus \u00c9bola y seguridad de las/los estudiantes de enfermer\u00eda: experiencia de cooperaci\u00f3n institucional en una pr\u00e1ctica formativa de simulaci\u00f3nThe Ebola virus and nursing student safety: experience of institutional cooperation in simulation training Sra. Directora:",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}