{
    "paper_id": "44055c85db5f108d46c131bc51ba26bf54514cb8",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "international, la prise de conscience des dangers inh\u00e9rents \u00e0 cette pand\u00e9mie fut rapide, ce d'autant que cette menace faisait suite \u00e0 la pand\u00e9mie de SARS. En France, la r\u00e9ponse institutionnelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e par l'\u00e9laboration d'un plan grippe aviaire. Le plan fran\u00e7ais de pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie aviaire comporte un guide pour l'organisation des soins (avril 2006, r\u00e9actualis\u00e9 en mars 2007). Le risque de pand\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 d'autres catastrophes avec la r\u00e9daction des \u00ab plans blancs \u00e9largis \u00bb en septembre 2006. L'ensemble du dispositif a \u00e9t\u00e9 adoss\u00e9 \u00e0 une base l\u00e9gislative avec la loi du 5 mars 2007 relative \u00e0 la pr\u00e9paration du syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 des menaces sanitaires de grande ampleur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le guide pand\u00e9mie grippale \u00e9nonce des principes organisationnels des fili\u00e8res des patients gripp\u00e9s et non gripp\u00e9s. Chaque r\u00e9gion et chaque \u00e9tablissement de sant\u00e9 (ES) doit maintenant r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur mise en oeuvre. Si la fili\u00e8re des patients m\u00e9dicaux pose d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes pratiques pour la plupart des ES, l'accueil des patients relevant de la r\u00e9animation risque lui de devenir un souci majeur en raison d'une probable inad\u00e9quation entre le nombre de places disponibles et la quantit\u00e9 de patients n\u00e9cessitant ces structures [1, 2] . Plusieurs \u00e9tudes se sont int\u00e9ress\u00e9es au mode de pr\u00e9sentation de la pathologie \u00e0 partir des diff\u00e9rents cas recens\u00e9s dans la litt\u00e9rature. Les conclusions montrent que les patients atteints d'infection \u00e0 H5N1 n\u00e9cessitent, soit \u00e0 l'admission, soit rapidement apr\u00e8s celle-ci, le transfert dans une structure de r\u00e9animation [3, 4] . Sur la base de plusieurs, mod\u00e9lisations il a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 qu'il convenait de pr\u00e9voir un doublement des capacit\u00e9s de r\u00e9animation. Pour ces raisons, la direction de l'hospitalisation et de l'offre des soins (DHOS) a suscit\u00e9 une r\u00e9flexion des soci\u00e9t\u00e9s savantes afin d'\u00e9tablir un cahier des charges de mise en oeuvre de l'organisation des services de r\u00e9animation en situation de pand\u00e9mie grippale. Les recommandations suivantes sont issues de ce travail qui a regroup\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise, la soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise, la soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation, le groupe francophone de r\u00e9animation et urgences p\u00e9diatriques, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de m\u00e9decine d'urgence et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de n\u00e9onatalogie. L'\u00e9ventualit\u00e9 de l'apparition d'une pand\u00e9mie de grippe aviaire pose la question de la pr\u00e9paration \u00e0 un risque rare, mais avec des cons\u00e9quences consid\u00e9rables. Les \u00e9v\u00e8nements \u00e0 basse probabilit\u00e9 sont souvent trait\u00e9s comme s'ils \u00e9taient impossibles. Il est de notre devoir, pour des situations difficiles qui arriveront un jour ou l'autre, d'esp\u00e9rer le mieux, mais de se pr\u00e9parer au pire. Par ailleurs, cette r\u00e9flexion est extrapolable \u00e0 d'autres situations que la pand\u00e9mie grippale (risque nucl\u00e9aire, crises sanitaires de grande ampleur. . .).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 548,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 551,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 875,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 876,
                    "end": 878,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments pris en compte pour cette r\u00e9flexion sont d\u00e9riv\u00e9s de publications relatives \u00e0 quelques rares exp\u00e9riences (le SRAS, notamment) et \u00e0 des recommandations \u00e9labor\u00e9es par d'autres pays. Par ailleurs, les donn\u00e9es issues de mod\u00e9lisations \u00e9pid\u00e9miologiques ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9animation, comme la mise \u00e0 disposition de vaccins ou des antiviraux, pose le probl\u00e8me de la r\u00e9partition des ressources rares et soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques d\u00e9licates qui doivent \u00eatre anticip\u00e9es en prenant en compte les principes d'\u00e9quit\u00e9 et de justice. Les donn\u00e9es scientifiques disponibles et les simulations publi\u00e9es sugg\u00e8rent l'efficacit\u00e9 des mesures de pr\u00e9vention [5] qui devront clairement \u00eatre prioritaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Elle repose sur l'int\u00e9gration de diff\u00e9rentes interventions ayant comme point commun la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9tablir des crit\u00e8res d'admission dans une structure de r\u00e9animation. Ces crit\u00e8res seront \u00e9volutifs en fonction de la phase pand\u00e9mique et des ressources disponibles [6, 7] . Pour la clart\u00e9 de l'expos\u00e9, nous appellerons les malades suspects de grippe \u00ab les patients gripp\u00e9s \u00bb. Les principes g\u00e9n\u00e9raux, \u00e0 pr\u00e9ciser pour chaque groupe de patients, seraient les suivants :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'organisation des fili\u00e8res hospitali\u00e8res"
        },
        {
            "text": "Pour les patients non gripp\u00e9s, les principes sont comme suit :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients non gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9programmation (hors urgence) des patients ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients non gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "\u2022 prise en compte des urgences (triage sp\u00e9cifique des patients qui, \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, peuvent \u00eatre admis en r\u00e9animation). Les modalit\u00e9s d'admission en r\u00e9animation de ces patients non gripp\u00e9s sont d\u00e9cid\u00e9es, comme maintenant, de mani\u00e8re conjointe par le m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent du patient et le m\u00e9decin r\u00e9animateur [8, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 311,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 314,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients non gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Pour les patients gripp\u00e9s, les principes sont comme suit :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "\u2022 s\u00e9lection en amont, avant l'hospitalisation autant que possible ou au Sau, par des m\u00e9decins form\u00e9s pour les gripp\u00e9s, ainsi que pour les malades propos\u00e9s, mais ne pr\u00e9sentant pas les crit\u00e8res d'admission ; \u2022 d\u00e9cision de limitations ou d'arr\u00eat de traitements actifs (Lata) pour les patients d\u00e9j\u00e0 hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Ainsi, les flux de patients et la charge th\u00e9rapeutique en r\u00e9animation r\u00e9sulteront principalement de d\u00e9cisions en amont de l'h\u00f4pital (r\u00f4le de la m\u00e9decine de ville, du Samu/SMUR, premiers secours), \u00e0 l'admission en r\u00e9animation (tri effectu\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital) et enfin en r\u00e9animation (Lata, mutation dans des structures interm\u00e9diaires ou salle). La capacit\u00e9 d'admission en r\u00e9animation, secteur haute densit\u00e9 virale (HDV), d\u00e9pendra de nombreux facteurs (cf. infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Pour les patients ou les soignants se pr\u00e9sentant avec un syndrome f\u00e9brile respiratoire, l'orientation se fera par d\u00e9faut vers une fili\u00e8re HDV. Cela risque potentiellement de se faire au d\u00e9triment de la personne elle-m\u00eame si elle est atteinte d'une pathologie non grippale (exemple d'une pneumonie bact\u00e9rienne classique), mais se justifie au regard de la collectivit\u00e9 pour pr\u00e9server le secteur de base densit\u00e9 virale (BDV). Ce point reste \u00e0 moduler et est susceptible d'\u00e9volution si des tests diagnostiques rapides, sensibles et sp\u00e9cifiques de grippe \u00e0 virus H5N1 devenaient disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Principes d'organisation des soins hospitaliers : fili\u00e8res de soins des patients en p\u00e9riode de pand\u00e9mie de grippe aviaire Des principes g\u00e9n\u00e9raux doivent \u00eatre appliqu\u00e9s par l'ensemble des \u00e9tablissements pour organiser leurs fili\u00e8res de soins en situation de pand\u00e9mie grippale. La mise en application de ces fili\u00e8res, par del\u00e0 les principes g\u00e9n\u00e9raux, int\u00e8grera des donn\u00e9es de structures locales et r\u00e9gionales. La multiplicit\u00e9 des situations possibles impose \u00e0 la cellule de crise de chaque \u00e9tablissement d'adapter cette organisation en fonction des situations rencontr\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "L'objectif en p\u00e9riode de pand\u00e9mie est que l'h\u00f4pital ne prenne en charge que les patients les plus graves. Les soins aux patients les moins gravement malades seront dispens\u00e9s en dehors de l'h\u00f4pital. Les patients non gripp\u00e9s dont le pronostic vital peut \u00eatre engag\u00e9 et qui ne pr\u00e9sentent pas de sympt\u00f4mes de grippe doivent pouvoir \u00eatre g\u00e9r\u00e9s et pris en charge sans risque d'\u00eatre contamin\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients gripp\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les principes g\u00e9n\u00e9raux \u00e9nonc\u00e9s ci-dessous conditionnent l'organisation des soins \u00e0 mettre en oeuvre au plan g\u00e9n\u00e9ral et plus sp\u00e9cifiquement ici en r\u00e9animation. En situation de crise, l'objectif principal est que les ressources de l'h\u00f4pital, qui sont limit\u00e9es, aillent au plus grand nombre de personnes afin de maximiser le b\u00e9n\u00e9fice pour la collectivit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Concernant les soins de r\u00e9animation, l'h\u00f4pital doit donner la priorit\u00e9 \u00e0 des soins qui r\u00e9pondent aux crit\u00e8res suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "\u2022 interventions qui \u00e0 dire d'experts permettent d'am\u00e9liorer la survie ; \u2022 interventions peu consommatrices de ressources mat\u00e9rielles ou humaine [8, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Concernant la \u00ab s\u00e9lection \u00bb \u00e0 l'admission en r\u00e9animation, en cas d'afflux massif de patients, il est g\u00e9n\u00e9ralement admis que les ressources disponibles doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier au plus grand nombre (principe \u00e9thique de l'utilitarisme), de patients, gripp\u00e9s ou non gripp\u00e9s de fa\u00e7on \u00e9quitable [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Ce processus de s\u00e9lection (d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab triage \u00bb en m\u00e9decine militaire ou de catastrophe) des patients doit reposer sur des principes nationaux en conformit\u00e9 avec les fondements \u00e9thiques de notre soci\u00e9t\u00e9 [11] [12] [13] Pour chaque pathologie, il faut consid\u00e9rer \u00e0 la fois la densit\u00e9 virale et la gravit\u00e9 du patient.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Les contraintes locales n\u00e9cessitent donc une appropriation par chacun des ES.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Des estimations des flux de patients ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es des mod\u00e9lisations de l'IVS et, pour la r\u00e9animation, des CDC (FluSurge). Pour un taux d'attaque moyen de 25 % de la population, pendant deux vagues de dix semaines chacune, il est pr\u00e9vu plus de 15 millions de cas, environ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Parmi, 460 000 hospitalisations et 85 000 d\u00e9c\u00e8s. Environ 15 % des hospitalis\u00e9s pourraient n\u00e9cessiter la r\u00e9animation dont la moiti\u00e9 la ventilation artificielle, soit respectivement pr\u00e8s de 70 000 s\u00e9jours et 35 000 patients sous ventilation artificielle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "La prise en compte de ces simulations pourrait conduire \u00e0 la proposition d\u00e9crite dans le Tableau 1 et prenant en compte la gravit\u00e9 des patients, (absente, faible, moyenne ou \u00e9lev\u00e9e) et la suspicion ou non d'une grippe (relevant des secteurs HDV ou BDV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Finalit\u00e9 des soins en p\u00e9riode de pand\u00e9mie et principes g\u00e9n\u00e9raux concernant l'organisation des soins intensifs en p\u00e9riode d'afflux massif"
        },
        {
            "text": "Les plans blancs permettent aux autorit\u00e9s d'organiser le syst\u00e8me de soins afin de r\u00e9pondre \u00e0 une crise sanitaire. Une annexe pand\u00e9mie grippale y a \u00e9t\u00e9 adjointe afin de r\u00e9pondre \u00e0 la probl\u00e9matique de contagiosit\u00e9 (deux secteurs HDV et BDV dans les ES) et \u00e0 une crise prolong\u00e9e de plusieurs semaines ou mois. Ce plan pr\u00e9voit qu'une cellule de crise supervise l'organisation de chaque ES.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "En situation de pand\u00e9mie grippale, cette cellule de crise a pour mission d'organiser les soins de l'\u00e9tablissement, d'assumer la communication interne et externe, d'assurer la fonction logistique de l'\u00e9tablissement, de veiller \u00e0 la constitution d'une cellule d'aide \u00e0 la d\u00e9cision m\u00e9dicale, de s\u00e9curiser l'h\u00f4pital par rapport \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais aussi dans son enceinte afin de pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 des fili\u00e8res mises en place.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "\u00c9valuation du nombre de lits n\u00e9cessaires par h\u00f4pital et par secteur avec niveaux de mont\u00e9e en charge : \u00e9valuation des capacit\u00e9s de r\u00e9animation Sur la base des simulations de l'INVS (et du mod\u00e8le Flu-Surge pour la r\u00e9animation), chaque r\u00e9gion devrait estimer les flux de patients et en envisager la r\u00e9partition parmi les ES. Cette planification complexe devrait \u00eatre coordonn\u00e9e sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets des sept zones de d\u00e9fense. Dans l'imm\u00e9diat, il est demand\u00e9 aux ES d'envisager sur la base de la population de son territoire de sant\u00e9, l'offre de soins et de ses capacit\u00e9s de lits et d'envisager les flux de patients qu'ils pourraient prendre en charge. Ces simulations locales devraient concerner les hypoth\u00e8ses actuellement retenues avec un taux d'attaque moyen de 25 %, une dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour (DMS) d'environ dix jours, une \u00e9volution dans le temps en deux vagues avec environ un tiers des patients pendant la premi\u00e8re s'\u00e9talant sur dix semaines et deux tiers des patients pendant la seconde vague de dur\u00e9e analogue. La cin\u00e9tique de l'\u00e9pid\u00e9mie devrait faire consid\u00e9rer trois niveaux successifs de mont\u00e9e en charge, avec 20 % de la population cible \u00e0 accueillir imm\u00e9diatement, 50 % en deux semaines et 100 % en cinq semaines. Pour la r\u00e9animation les hypoth\u00e8ses d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es devraient \u00eatre appliqu\u00e9es \u00e0 ces flux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Ainsi, au plan national, l'InVS estime que le nombre d'hospitalisations hebdomadaires pourrait \u00eatre compris entre 3400 en d\u00e9but de pand\u00e9mie \u00e0 65 000 au pic pand\u00e9mique. Parmi ces hospitalisations, 15 % des patients pourraient n\u00e9cessiter une admission en r\u00e9animation (dont 50 % avec ventilation artificielle). Cette simulation conduit \u00e0 pr\u00e9voir environ 10 000 admissions en r\u00e9animation sur une p\u00e9riode de deux semaines avec environ 5000 patients sous ventilation m\u00e9canique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Selon l'estimation de la DHOS (aupr\u00e8s des ARH en mars 2000), les capacit\u00e9s de r\u00e9animation adulte seraient de 5700 lits (dont pr\u00e8s de 900 de r\u00e9animation neurochirurgicale et de chirurgie cardiaque) et celles de r\u00e9animation p\u00e9diatrique de 1064 lits (dont la moiti\u00e9, n\u00e9onatale). Les capacit\u00e9s de surveillance continue seraient d'environ 3500, des unit\u00e9s de soins intensifs de 2400 et des SSPI de plus de 10 000.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Au pic de la pand\u00e9mie (semaines cinq \u00e0 six), il a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 que le besoin suppl\u00e9mentaire de recours \u00e0 la ventilation artificielle serait de l'ordre de 2500 \u00e0 7000 (selon la dur\u00e9e du s\u00e9jour). C'est sur la base de ces simulations que le plan fran\u00e7ais a retenu l'objectif d'un doublement des capacit\u00e9s en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e d'hospitalisation pour les patients sous ventilation m\u00e9canique n'est pas connue ni mod\u00e9lis\u00e9e. L'optimisation de l'utilisation des capacit\u00e9s de r\u00e9animation suppose que tout malade ne n\u00e9cessitant plus de support respiratoire, h\u00e9modynamique ou r\u00e9nal puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans une unit\u00e9 plus l\u00e9g\u00e8re (unit\u00e9 de soins continus, voire salle classique un peu renforc\u00e9e). Il est donc essentiel d'individualiser des fili\u00e8res d'aval claires permettant d'optimiser les flux de patients au sein des r\u00e9animations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Triage des patients \u00e0 l'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital Les unit\u00e9s de r\u00e9animation sont actuellement pratiquement occup\u00e9es \u00e0 90-100 %, cela est encore plus vrai pour la r\u00e9animation p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9gulation par les centres 15, en coordination avec les m\u00e9decins de ville, jouera un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'identification et l'orientation des pathologies, grippales ou non grippales, n\u00e9cessitant une hospitalisation. L'\u00e9tablissement de circuits courts et s\u00e9curis\u00e9s pour l'acc\u00e8s aux services hospitaliers, dans les secteurs HDV ou BDV, voire directement en r\u00e9animation apr\u00e8s accord du r\u00e9animateur doit \u00eatre recherch\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "In\u00e9vitablement, des patients se pr\u00e9senteront, sans r\u00e9gulation pr\u00e9hospitali\u00e8re dans les h\u00f4pitaux. Un triage de ces patients doit donc \u00eatre effectu\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital. Cette zone de tri est unique s\u00e9curis\u00e9e, et g\u00e9r\u00e9e par des personnels exp\u00e9riment\u00e9s ayant une comp\u00e9tence en triage [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9quipes doivent associer des m\u00e9decins et des infirmiers d'accueil et d'orientation (IAO) ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une formation sp\u00e9cifique \u00e0 la grippe aviaire et disposant d'algorithmes simples d'aide \u00e0 la d\u00e9cision d'orientation vers la fili\u00e8re \u00ab grippe \u00bb. Les crit\u00e8res de triage utilis\u00e9s devront inclure les formes atypiques, en particulier digestives et neurologiques. Par ailleurs, les patients les moins graves devront \u00eatre r\u00e9adress\u00e9s vers la m\u00e9decine de ville.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Certains secteurs de soins programm\u00e9s qui ne peuvent \u00eatre interrompus (chimioth\u00e9rapie, dialyse, transfusion) organiseront par t\u00e9l\u00e9phone les convocations de leurs patients pour \u00e9viter leur passage par les urgences et le risque de potentielle contamination. Ces secteurs se doivent de rester le plus longtemps possible \u00e0 BDV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Quand un patient, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'accueil de l'h\u00f4pital, a des crit\u00e8res de gravit\u00e9 n\u00e9cessitant une hospitalisation en r\u00e9animation, le r\u00e9animateur de l'unit\u00e9 concern\u00e9e (haute ou basse densit\u00e9 virale) est contact\u00e9. Il ne se d\u00e9place pour prendre en charge le patient que si des contraintes de comp\u00e9tence, de temps ou de difficult\u00e9s \u00e9thiques d'admission en r\u00e9animation se posent aux m\u00e9decins urgentistes (n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9laborer des crit\u00e8res simples d'admission en r\u00e9animation). Dans le cas contraire, le patient est rapidement achemin\u00e9 vers sa zone de prise en charge en r\u00e9animation via un circuit s\u00e9curis\u00e9. D'autres modes d'organisations sont envisageables en fonction des contraintes locales de chaque ES. Ces principes g\u00e9n\u00e9raux ont pour but de guider la r\u00e9flexion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation hospitali\u00e8re en situation de pand\u00e9mie grippale"
        },
        {
            "text": "Outre, la r\u00e9organisation en secteurs HDV et BDV, chaque h\u00f4pital devra d\u00e9terminer des zones d'arr\u00eat d'activit\u00e9 (ZAA ou Z2A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sectorisation de l'h\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "Les zones HDV sont destin\u00e9es \u00e0 accueillir les patients gripp\u00e9s. L'organisation et les pr\u00e9cautions prises pour les patients et le personnel se fondent sur l'hypoth\u00e8se que tous les patients qui s'y trouvent sont gripp\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sectorisation de l'h\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "Les zones BDV sont destin\u00e9es \u00e0 accueillir des patients sans sympt\u00f4me de grippe. En situation de pand\u00e9mie cette zone ne peut \u00eatre totalement exempte de risque grippal. C'est la raison pour laquelle elle est appel\u00e9e \u00ab basse densit\u00e9 virale \u00bb. Cette zone comporte des activit\u00e9s qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es : USIC, dialyse, obst\u00e9trique, chirurgie urgente. . . Aucune r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale ne peut \u00eatre donn\u00e9e concernant la sectorisation par service, \u00e9tage, b\u00e2timent ou h\u00f4pital. Cette r\u00e9partition sera fonction de la configuration des lieux propre \u00e0 chaque structure hospitali\u00e8re et devra donc \u00eatre fix\u00e9e localement. Dans chacun des secteurs, il doit y avoir des lits de surveillance continue, et des lits d'hospitalisation classique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sectorisation de l'h\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "Les Z2A sont des zones o\u00f9 les activit\u00e9s hospitali\u00e8res seront arr\u00eat\u00e9es progressivement (voir paragraphe d\u00e9programmation). Les personnels param\u00e9dicaux et m\u00e9dicaux seront red\u00e9ploy\u00e9s vers des zones \u00e0 HDV et BDV. Il est recommand\u00e9 de r\u00e9server ces lits pour cr\u00e9er des secteurs d'h\u00e9bergement pour les personnels qui seraient conduits \u00e0 rester \u00e0 l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sectorisation de l'h\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "Le circuit des patients gripp\u00e9s et non gripp\u00e9s doit faire l'objet d'un plan de circulation sous forme d'un document et d'une signal\u00e9tique sp\u00e9cifique au sein de l'h\u00f4pital. Cette derni\u00e8re sera au mieux en coh\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9chelon national (logos, expressions, couleurs. . .), ce qui permettra aux m\u00e9dias principaux (t\u00e9l\u00e9vision, radio) de pr\u00e9parer le public \u00e0 leur reconnaissance avant m\u00eame qu'il ne soit arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La sectorisation des circuits"
        },
        {
            "text": "Concernant les patients de r\u00e9animation, leur d\u00e9placement est limit\u00e9 au maximum notamment pour les patients gripp\u00e9s. Au mieux, les services d'imagerie ainsi que leurs personnels seront sectoris\u00e9s en haute et basse densit\u00e9 virale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La sectorisation des circuits"
        },
        {
            "text": "\u00c0 d\u00e9faut de pouvoir sectoriser les services prestataires d'examens compl\u00e9mentaires, il convient de r\u00e9server des plages horaires aux patients gripp\u00e9s et non gripp\u00e9s, en assurant un nettoyage et une d\u00e9contamination adapt\u00e9s entre ces deux p\u00e9riodes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La sectorisation des circuits"
        },
        {
            "text": "Le circuit des visiteurs est sectoris\u00e9 et fait l'objet d'une signal\u00e9tique particuli\u00e8re. La pr\u00e9sence du public au sein de l'h\u00f4pital est limit\u00e9e au strict minimum, y compris en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La sectorisation des circuits"
        },
        {
            "text": "Les simulations \u00ab pand\u00e9mie \u00bb dont on dispose, tant en France qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, impliquent (m\u00eame si le principe de base est de garder \u00e0 domicile les patients gripp\u00e9s sans signe de gravit\u00e9) le red\u00e9ploiement du maximum de moyens hospitaliers, humains, structurels et d'\u00e9quipements vers la prise en charge des malades infect\u00e9s. La d\u00e9programmation de certaines activit\u00e9s est donc d\u00e9terminante. Une r\u00e9flexion a aussi \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur les sorties anticip\u00e9es de patients hospitalis\u00e9s qui sont de nature \u00e0 lib\u00e9rer rapidement un nombre substantiel de lits. Cette disposition a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e (et est pr\u00e9vue) dans le cadre des plans blancs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le plan de d\u00e9programmation"
        },
        {
            "text": "Les principes et crit\u00e8res des hospitalisations pouvant, sans risque ni pr\u00e9judice notable, \u00eatre diff\u00e9r\u00e9es de dix \u00e0 12 semaines restent \u00e0 pr\u00e9ciser. Un travail important reste \u00e0 faire sous l'\u00e9gide des pouvoirs publics avec la collaboration des \u00ab soci\u00e9t\u00e9s savantes \u00bb. Il conviendra en particulier de garantir l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et la coh\u00e9rence des d\u00e9cisions pour chaque sp\u00e9cialit\u00e9 et entre les diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le plan de d\u00e9programmation"
        },
        {
            "text": "La pertinence des moyens, ainsi, red\u00e9ployables devra \u00e9galement \u00eatre prise en compte au regard des besoins en situation de pand\u00e9mie. Enfin, une information des personnes concern\u00e9es devra \u00eatre organis\u00e9e en amont de la survenue d'une pand\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le plan de d\u00e9programmation"
        },
        {
            "text": "Pour les patients non gripp\u00e9s, le recours \u00e0 des investigations, soins ou surveillance ne pouvant \u00eatre report\u00e9s, qu'ils soient urgents ou programm\u00e9s, mais non diff\u00e9rables, impliquera une anticipation et une organisation pr\u00e9cises. En particulier, des crit\u00e8res pr\u00e9-\u00e9tablis devront \u00eatre connus des personnels effectuant le triage et, pour les admissions programm\u00e9es, un entretien t\u00e9l\u00e9phonique pr\u00e9alable devrait permettre de s'assurer que le patient n'est pas \u00ab gripp\u00e9 \u00bb et qu'il peut donc \u00eatre admis en secteur BDV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le plan de d\u00e9programmation"
        },
        {
            "text": "Pour la r\u00e9animation, c'est --a priori --la d\u00e9programmation de certaines activit\u00e9s chirurgicales qui serait de nature \u00e0 r\u00e9duire l'activit\u00e9 de r\u00e9animation BDV et de r\u00e9cup\u00e9rer, ainsi, des capacit\u00e9s de r\u00e9animation, SSPI et d'anesth\u00e9siologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le plan de d\u00e9programmation"
        },
        {
            "text": "Sur la base d'exp\u00e9riences de catastrophes sanitaires et d'\u00e9pid\u00e9mies, des principes d'organisation de la r\u00e9animation ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s [10, 14] . Si l'h\u00f4pital ne dispose pas de service de r\u00e9animation, le transfert des patients n\u00e9cessitant une r\u00e9animation est pr\u00e9vu et organis\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Chaque h\u00f4pital, en fonction des estimations de patients \u00e0 prendre en charge, doit avoir pr\u00e9vu un plan progressif de recrutement de lits de r\u00e9animation : imm\u00e9diatement mobilisables (prise oxyg\u00e8ne, air, scopes, ventilateurs) ou potentiellement mobilisables (apr\u00e8s red\u00e9ploiement des locaux, du mat\u00e9riel et du personnel) compte tenu des d\u00e9programmations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "D'embl\u00e9e deux secteurs de r\u00e9animation doivent \u00eatre mis en place (HDV et BDV). Ils sont physiquement s\u00e9par\u00e9s. Le personnel est affect\u00e9 \u00e0 un seul secteur et il ne doit pas y avoir d'\u00e9change de personnel entre ces deux secteurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Le ratio nombre de lits de r\u00e9animation par nombre de lits de surveillance continue doit \u00eatre de 2/1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Le recensement des respirateurs de l'h\u00f4pital et du personnel comp\u00e9tent en r\u00e9animation doit avoir \u00e9t\u00e9 fait pour red\u00e9ploiement des moyens techniques et humains selon les normes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Le recensement des respirateurs (de r\u00e9animation, de bloc op\u00e9ratoire, de transport) dans l'ensemble des structures hospitali\u00e8res d'un territoire de sant\u00e9 ou d'une r\u00e9gion doit \u00eatre fait afin de pouvoir les red\u00e9ployer dans les secteurs de r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Les patients admis en secteur HDV restent durant tout leur s\u00e9jour en aigu dans le secteur gripp\u00e9 (soins intensifs, soins continus, puis soins standard).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, pour ceux dont l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable, la phase contagieuse commen\u00e7ant 48 heures avant les sympt\u00f4mes et persistant huit jours apr\u00e8s au maximum, il peut \u00eatre envisag\u00e9 un passage dans le secteur BDV au terme de cette p\u00e9riode.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Des donn\u00e9es sugg\u00e9rant que la ventilation non invasive (VNI), mais aussi l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie au masque, favorisent l'a\u00e9rosolisation et le risque de transmission virale. M\u00eame si ce risque pour les personnels notamment, reste mal connu, il a paru raisonnable de d\u00e9conseiller le recours \u00e0 la VNI en p\u00e9riode de pand\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Le syst\u00e8me de ventilation des locaux de r\u00e9animation HDV doit \u00eatre revu avec l'\u00e9quipe op\u00e9rationnelle d'hygi\u00e8ne. Le tri des d\u00e9chets doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Les mesures de protections doivent \u00eatre parfaitement codifi\u00e9es dans les services HDV et tout particuli\u00e8rement dans les services de r\u00e9animation. Des fiches mises \u00e0 la disposition de tout le personnel, concernant les proc\u00e9dures de protection du personnel, compl\u00e8tent la formation th\u00e9orique et pratique re\u00e7ue auparavant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Les visites ne seront pas autoris\u00e9es ou fortement limit\u00e9es dans les secteurs HDV, mais aussi BDV afin de limiter le risque d'introduction de la grippe dans les secteurs BDV. Conscient du caract\u00e8re humainement difficile de cette mesure, des communications par Webcam, r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9diffusion ou communications t\u00e9l\u00e9phoniques entre les familles et les patients ou le personnel soignant pourraient \u00eatre envisag\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Les services d'aval de la r\u00e9animation doivent \u00eatre fl\u00e9ch\u00e9s notamment pour les patients en secteur HDV qui resteront dans ce secteur de soins dans la mesure du possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Les personnels sont d\u00e9di\u00e9s aux secteurs HDV ou BDV. Il ne devrait pas y avoir d'\u00e9change de ces personnels entre les deux secteurs de r\u00e9animation (voir le chapitre r\u00e9partition du personnel et les quotas de patients/personnel en situation de pand\u00e9mie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9organisation en deux secteurs de r\u00e9animation HDV et BDV, prendra en compte les structures existantes, l'architecture et les contraintes locales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs limitants l'augmentation des capacit\u00e9s des r\u00e9animations"
        },
        {
            "text": "Cette nouvelle organisation doit int\u00e9grer plusieurs facteurs limitants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs limitants l'augmentation des capacit\u00e9s des r\u00e9animations"
        },
        {
            "text": "Il est estim\u00e9 que 30 \u00e0 50 % du personnel ne sera pas au travail, soit du fait de la maladie elle-m\u00eame, soit du fait des difficult\u00e9s de transport ou de garde d'enfants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel non m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "\u00c9tant donn\u00e9 que le plan national pr\u00e9voit de doublement des capacit\u00e9s de r\u00e9animation, il faut envisager de faire appel \u00e0 des infirmi\u00e8res sans comp\u00e9tence sp\u00e9cifique en r\u00e9animation, \u00e0 la double condition d'un encadrement par une infirmi\u00e8re rompue aux techniques de r\u00e9animation et, d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une courte formation-action.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel non m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Le personnel m\u00e9dical devrait pouvoir faire face, pendant une courte p\u00e9riode, \u00e0 une augmentation du nombre de lits. Le personnel sp\u00e9cialis\u00e9 peut r\u00e9aliser les gestes sp\u00e9cifiques de r\u00e9animation (intubation, mise en place de voies veineuses centrales, mise en place de suppl\u00e9ance d'organes : ventilation artificielle, h\u00e9modialyse, prise en charge d'un \u00e9tat de choc). On peut imaginer l'aide de m\u00e9decins non-sp\u00e9cialistes en r\u00e9animation pour la r\u00e9alisation des prescriptions et des suivis d'observation m\u00e9dicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Il ne para\u00eet pas raisonnable de proposer une formation courte de 24 heures \u00e0 la r\u00e9animation, mais en revanche et comme pour tout personnel, une formation aux r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique est indispensable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Pour les personnels m\u00e9dicaux et non m\u00e9dicaux il conviendra de pr\u00e9voir le renfort par ceux qui ont eu une exp\u00e9rience relativement r\u00e9cente de r\u00e9animation. Cette disposition est pr\u00e9vue par la loi de mars 2007 instaurant le corps sanitaire de r\u00e9serve.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Il faut disposer de locaux \u00e9quip\u00e9s de fluides m\u00e9dicaux, de pi\u00e8ces suffisamment vastes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Locaux"
        },
        {
            "text": "Il faut consid\u00e9rer le flux des malades de r\u00e9animation non atteints par la grippe. La gestion de ces malades est souvent oubli\u00e9e dans les p\u00e9riodes de catastrophe (comme l'ont rappel\u00e9 les \u00e9v\u00e8nements survenus lors du cyclone Katrina et lors du tsunami r\u00e9cent).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gestion des flux des autres malades"
        },
        {
            "text": "Dans chaque h\u00f4pital, le parc de respirateurs doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9. Il est indispensable de disposer de respirateurs \u00ab haut de gamme \u00bb, car certains patients risquent de souffrir de formes graves de d\u00e9tresse respiratoire (syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb). Le ratio respirateurs haut de gamme et moyen de gamme devrait se situer vers 1/1. Le nombre total de respirateurs doit \u00eatre \u00e9gal au nombre total de lits de r\u00e9animation ouverts. Ainsi, si la capacit\u00e9 d'une r\u00e9animation est multipli\u00e9e par deux, il faut mobiliser des respirateurs d'autres services. Une r\u00e9flexion minist\u00e9rielle est en cours dans le but de compl\u00e9ter les parcs de respirateurs en fonction de l'existant (l'acquisition de 600 respirateurs est envisag\u00e9e d\u00e8s 2007). Les choix, la r\u00e9partition et la localisation de ces nouveaux \u00e9quipements devront prendre en compte l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des parcs existants ainsi que les projets de coordination r\u00e9gionale. Ces nouveaux \u00e9quipements ne devraient pas \u00eatre stock\u00e9s, mais int\u00e9gr\u00e9s aux parcs des ES. Il faut que l'unit\u00e9 de r\u00e9animation dispose de syst\u00e8mes d'aspiration clos, de dispositifs de monitorage et de stocks de consommables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "S'il est souhaitable d'\u00e9viter de r\u00e9aliser des a\u00e9rosols (risque viral), en revanche, l'administration d'oxyg\u00e8ne \u00e0 fort d\u00e9bit au masque \u00e0 haute concentration sera probablement n\u00e9cessaire et impossible \u00e0 \u00e9viter. L'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments incite \u00e0 recommander pour les proc\u00e9dures \u00e0 haut risque (intubation, fibroscopie bronchique. . .) le port d'un masque FFP3. Les masques FFP2 sont recommand\u00e9s pour les soins courants. Les masques chirurgicaux sont destin\u00e9s aux patients et ne doivent en aucun cas \u00eatre utilis\u00e9s pour la protection des personnels [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Si l'h\u00f4pital se dote de deux secteurs de r\u00e9animation HDV et BDV, il faut envisager un doublement des \u00e9quipes afin d'assurer la permanence des soins sur place et limiter les mouvements de personnels au sein de l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Permanence des soins, gardes"
        },
        {
            "text": "Il semble raisonnable de proposer, pour le personnel param\u00e9dical, le passage syst\u00e9matique en journ\u00e9es continues de 12 heures. Le fait d'avoir deux \u00e9quipes de 12 heures plu-t\u00f4t que trois \u00e9quipes de huit heures permet de limiter le nombre de transmissions et de r\u00e9duire le nombre de jours o\u00f9 l'infirmi\u00e8re se d\u00e9place depuis son domicile. Si ce passage en journ\u00e9es de 12 heures parait indispensable en r\u00e9animation et en surveillance continue, il semble important, pour les m\u00eames raisons, d'envisager les possibilit\u00e9s d'extension de cette mesure \u00e0 l'ensemble de l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Permanence des soins, gardes"
        },
        {
            "text": "Il s'agit du probl\u00e8me le plus difficile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C. Personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "La formation minimale du personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical repose sur deux aspects :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "\u2022 une formation infectieuse qui comprend les suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "\u2022 une formation \u00ab pand\u00e9mie \u00bb des personnels de sant\u00e9 (initi\u00e9e par le minist\u00e8re de la sant\u00e9 et actuellement en cours de r\u00e9alisation dans les ES), \u2022 une formation \u00ab PPE \u00bb (Personnal protective equipement : protection personnelle), \u2022 une formation sp\u00e9cifique \u00ab \u00e9clair \u00bb qui sera \u00e0 r\u00e9aliser d\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "\u2022 une formation r\u00e9animation :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "\u2022 ventilation m\u00e9canique (r\u00e9glages. . .),",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "\u2022 abord des voies respiratoires, \u2022 urgences vitales, m\u00e9dicaments cardiovasculaires, \u2022 monitorage minimal ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "\u2022 la formation \u00e9clair est bas\u00e9e sur six \u00e9l\u00e9ments :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "\u2022 le contr\u00f4le de l'environnement (aire de d\u00e9contamination, habillage. . .), \u2022 la protection individuelle, \u2022 l'hygi\u00e8ne des mains, \u2022 la gestion des pr\u00e9l\u00e8vements, \u2022 les gestes \u00e0 risque, ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation"
        },
        {
            "text": "La situation actuelle des ES se caract\u00e9rise par un flux tendu des personnels avec un fort turnover et des difficult\u00e9s de recrutement. Ce probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral est particuli\u00e8rement significatif en r\u00e9animation en raison de sa haute technicit\u00e9. Par ailleurs, les formations \u00e0 l'int\u00e9gration et continue, sont laiss\u00e9es \u00e0 l'instigation des services. La marge de manoeuvre, pour faire face \u00e0 un afflux de patients est donc quasi inexistante. Nos propositions de pr\u00e9paration \u00e0 une pand\u00e9mie supposent, dans les ES dot\u00e9s de secteurs de r\u00e9animation, une centralisation de l'information, et l'identification de r\u00e9f\u00e9rents avec un niveau de formation \u00e9lev\u00e9e jouant le r\u00f4le de relais et mobilisables d\u00e8s les premiers cas de transmission interhumaines. Nous croyons que cette organisation doit \u00eatre anticip\u00e9e au maximum et fortement impliquer les \u00e9quipes de r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les personnels param\u00e9dicaux"
        },
        {
            "text": "Le red\u00e9ploiement de ressources humaines vers la r\u00e9animation repose prioritairement sur une r\u00e9affectation des personnels des blocs op\u00e9ratoires et SSPI et des personnels ayant travaill\u00e9 en r\u00e9animation depuis moins de trois ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les personnels param\u00e9dicaux"
        },
        {
            "text": "Le personnel non permanent sera affect\u00e9 \u00e0 des soins de base : mesure des constantes vitales, nursing, administration de m\u00e9dicaments hors s\u00e9dation et traitements vasoactifs ou cardiotropes. Le taux d'encadrement minimum est d'une IDE de r\u00e9animation pour deux \u00e0 trois IDE non de r\u00e9animation. Ces \u00e9quipes soignantes mixtes doivent permettre de respecter le ratio soignants/patients de un IDE pour deux patients, (il faut, en effet, int\u00e9grer la gravit\u00e9 attendue des patients, pour la plupart sous assistance respiratoire, avec parfois d'autres d\u00e9faillances d'organe). Par ailleurs, les mesures de pr\u00e9vention de la transmission de la grippe induiront une augmentation de la charge de travail. Il pourrait \u00eatre envisag\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation des taches IDE pour les AS travaillant d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les personnels param\u00e9dicaux"
        },
        {
            "text": "Une IDE r\u00e9f\u00e9rente sera uniquement d\u00e9di\u00e9e au contr\u00f4le des mesures PPE pour le personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les personnels param\u00e9dicaux"
        },
        {
            "text": "Concernant les AS et les ASH, le risque de contamination est le plus \u00e9lev\u00e9 [16, 17] . Leur formation doit \u00eatre compl\u00e8te, \u00e9quivalente aux IDE. Ils sont responsables de l'environnement avec une attribution sp\u00e9cifique des surfaces et \u00e9quipements \u00e0 nettoyer. Dans ces conditions, le ratio d'une AS pour quatre patients devra \u00eatre respect\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 79,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 80,
                    "end": 83,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les personnels param\u00e9dicaux"
        },
        {
            "text": "Comme pour les IDE, il sera envisag\u00e9 des bin\u00f4mes, constitu\u00e9s d'un m\u00e9decin r\u00e9animateur senior associ\u00e9 \u00e0 un m\u00e9decin non r\u00e9animateur, pour environ huit \u00e0 dix patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9partition des taches sera :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "\u2022 non r\u00e9animateur : management g\u00e9n\u00e9ral ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "\u2022 r\u00e9animateur : ventilation, voies a\u00e9riennes, et coordination des non r\u00e9animateurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Un poste sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'aspect coordinationcommunication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Il est n\u00e9cessaire avant la p\u00e9riode pand\u00e9mique d'obtenir une standardisation maximale de la prise en charge du patient de r\u00e9animation (protocoles \u00e9crits).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Le corps m\u00e9dical de r\u00e9serve pourrait comprendre : d'anciens r\u00e9animateurs, des urgentistes (si possible), des anesth\u00e9sistes (arr\u00eat des blocs programm\u00e9s) et de \u00ab jeunes retrait\u00e9s \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Une r\u00e9flexion sur l'articulation avec les structures priv\u00e9es semble souhaitable, car la d\u00e9programmation permettra de lib\u00e9rer des postes d'anesth\u00e9sistes r\u00e9animateurs dans ces structures pouvant \u00e9ventuellement \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9s vers le secteur public.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personnel m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "La pand\u00e9mie est inscrite dans la dur\u00e9e. Il sera, ainsi, conseill\u00e9 de ne pas r\u00e9aliser plus de trois \u00e0 quatre jours de travail cons\u00e9cutifs avec une dur\u00e9e quotidienne limit\u00e9e \u00e0 12 heures pour l'ensemble des acteurs m\u00e9dicaux et de l'\u00e9quipe soignante. Un support psychologique est \u00e0 envisager d\u00e8s le d\u00e9part (sur ce point, voir aussi proposition sur le temps de travail IDE, section B26.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e de travail"
        },
        {
            "text": "Si le profil \u00e9pid\u00e9miologique de la grippe aviaire est analogue \u00e0 celui de la grippe \u00e9pid\u00e9mique, les enfants devraient \u00eatre massivement affect\u00e9s. C'est, en effet, chez les enfants d'\u00e2ge scolaire que le taux d'attaque de la grippe est le plus \u00e9lev\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques"
        },
        {
            "text": "Les formes graves devraient affecter tr\u00e8s majoritairement les jeunes enfants. C'est, en effet, dans la tranche d'\u00e2ge z\u00e9ro \u00e0 un an que le risque d'hospitalisation est le plus \u00e9lev\u00e9, classiquement \u00e9quivalent \u00e0 celui des adultes \u00e0 risque [18] . En r\u00e9animation, dans l'enqu\u00eate r\u00e9cente r\u00e9alis\u00e9e en Californie [19] , les enfants de moins de deux ans repr\u00e9sentent 75 % des admissions [20] . C'est dans la tranche d'\u00e2ge z\u00e9ro \u00e0 six mois (qui repr\u00e9sente 25 % des admissions en r\u00e9animation pour grippe) que la mortalit\u00e9 est la plus \u00e9lev\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques"
        },
        {
            "text": "La carence en lit de r\u00e9animation p\u00e9diatrique risque d'\u00eatre encore plus marqu\u00e9e que pour les lits de r\u00e9animation adulte. Les enfants de plus de 20 kg peuvent \u00eatre pris en charge dans le secteur adulte. Cela suppose de disposer de respirateurs mixtes utilisables pour les enfants. La r\u00e9animation p\u00e9diatrique pour les petits enfants est tr\u00e8s sp\u00e9cifique. Il faudra donc mobiliser les secteurs de n\u00e9onatalogie et les anesth\u00e9sistes p\u00e9diatriques en SSPI, lib\u00e9r\u00e9s par la d\u00e9programmation d'activit\u00e9s chirurgicales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques"
        },
        {
            "text": "Une enqu\u00eate r\u00e9cente de la DHOS a r\u00e9pertori\u00e9 1064 lits de r\u00e9animation n\u00e9onatale et p\u00e9diatrique. Parmi ceux-ci : 580 sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la r\u00e9animation n\u00e9onatale et 484 \u00e0 la r\u00e9animation p\u00e9diatrique dont 312 dans des r\u00e9animations p\u00e9diatriques exclusives et 172 dans des r\u00e9animations mixtes, n\u00e9onatales et p\u00e9diatriques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tat des lieux en r\u00e9animation p\u00e9diatrique et n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9partition se caract\u00e9rise par de fortes disparit\u00e9s r\u00e9gionales : les capacit\u00e9s d'admission (n\u00e9onatal et p\u00e9diatrie) vont de z\u00e9ro (Corse) \u00e0 15, sept (Guyane, R\u00e9union) lits pour 100 000 enfants inf\u00e9rieurs \u00e0 15 ans. En France m\u00e9tropolitaine, la capacit\u00e9 va de 3,7 (Picardie) \u00e0 13,7 (Ile de France) lits par 100 000 enfants de moins de 15 ans. \u00c0 quelques exceptions pr\u00e8s, les lits de r\u00e9animation p\u00e9diatrique sont localis\u00e9s dans les villes de CHU.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tat des lieux en r\u00e9animation p\u00e9diatrique et n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "Cet objectif am\u00e8ne \u00e0 discuter des places respectives de la r\u00e9animation n\u00e9onatale et p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le doublement de la capacit\u00e9 en lits de r\u00e9animation p\u00e9diatrique"
        },
        {
            "text": "Elle repr\u00e9sente plus de la moiti\u00e9 des capacit\u00e9s de lits en r\u00e9animation et est actuellement essentiellement consacr\u00e9e \u00e0 la prise en charge des pr\u00e9matur\u00e9s et notamment des \u00ab grands pr\u00e9matur\u00e9s \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de la r\u00e9animation n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "Rien ne permet de penser que cette activit\u00e9 diminuerait pendant la p\u00e9riode pand\u00e9mique. Toutefois, une r\u00e9flexion \u00e9thique devrait \u00eatre men\u00e9e quant aux limites de prise en charge des pr\u00e9matur\u00e9s de tr\u00e8s petit poids de naissance dans une situation de \u00ab m\u00e9decine de catastrophe \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de la r\u00e9animation n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "La fragilit\u00e9 des pr\u00e9matur\u00e9s vis-\u00e0-vis des infections et des maladies respiratoires fait que la logique voudrait que les unit\u00e9s de r\u00e9animation n\u00e9onatale soient prot\u00e9g\u00e9es et ne re\u00e7oivent pas d'enfants gripp\u00e9s. Cependant :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de la r\u00e9animation n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "\u2022 des m\u00e8res gripp\u00e9es vont accoucher, notamment de pr\u00e9matur\u00e9s (du fait de la grippe) potentiellement contamin\u00e9s ; \u2022 le personnel sera susceptible d'introduire le virus grippal dans les unit\u00e9s ; \u2022 dans les r\u00e9animations mixtes, n\u00e9onatales et p\u00e9diatriques, il sera difficile de s\u00e9parer les nourrissons et enfants, potentiellement gripp\u00e9s et les nouveau-n\u00e9s. Les d\u00e9crets de janvier 2006 avaient pour objectif de favoriser la s\u00e9paration de ces deux types d'activit\u00e9. Il conviendrait que les pouvoirs publics acc\u00e9l\u00e8rent l'application de ces d\u00e9crets.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de la r\u00e9animation n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "Au total : il semble logique que les unit\u00e9s/services de r\u00e9animation n\u00e9onatale exclusive restent d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la prise en charge des nouveau-n\u00e9s/pr\u00e9matur\u00e9s, a priori non gripp\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de la r\u00e9animation n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "Dans un contexte de carence d'effectifs et de moyens li\u00e9s \u00e0 la pand\u00e9mie, les pouvoirs publics pourraient d\u00e9cider de limiter l'acc\u00e8s aux soins des tr\u00e8s grands pr\u00e9matur\u00e9s. Les unit\u00e9s/services de r\u00e9animation mixte pourraient alors voir tout ou partie (si une s\u00e9paration efficace, au sens hygi\u00e9nique du terme peut \u00eatre mise en place) de leur capacit\u00e9 en lits reconvertie en r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Les m\u00e9decins et le personnel sont a priori comp\u00e9tents pour s'occuper d'enfants plus grands, y compris dans la partie normalement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la r\u00e9animation n\u00e9onatale puisqu'il s'agira de prendre en charge, pour l'essentiel des petits nourrissons pr\u00e9sentant une pathologie respiratoire, famili\u00e8re aux n\u00e9onatologues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place de la r\u00e9animation n\u00e9onatale"
        },
        {
            "text": "Ce doublement pose des probl\u00e8mes de locaux, de personnel et de mat\u00e9riel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment doubler les capacit\u00e9s d'accueil en r\u00e9animation p\u00e9diatrique ?"
        },
        {
            "text": "Bien que la concentration des services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique dans les villes de CHU pose probl\u00e8me en imposant des transferts, il n'est pas r\u00e9aliste d'imaginer la cr\u00e9ation de novo d'unit\u00e9s de r\u00e9animation p\u00e9diatrique dans les h\u00f4pitaux qui en sont d\u00e9pourvus. On ne voit pas, en effet, qui les ferait fonctionner. Si les p\u00e9diatres des h\u00f4pitaux g\u00e9n\u00e9raux peuvent \u00eatre utilis\u00e9s en renfort de services de r\u00e9animation existants, on ne voit pas comment ils pourraient cr\u00e9er, mettre en place et faire fonctionner une activit\u00e9 qui ne leur est pas famili\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment doubler les capacit\u00e9s d'accueil en r\u00e9animation p\u00e9diatrique ?"
        },
        {
            "text": "Les probl\u00e8mes de locaux devront \u00eatre solutionn\u00e9s en fonction des possibilit\u00e9s locales et la r\u00e9flexion sur cette probl\u00e9matique doit \u00eatre anticip\u00e9e. Il conviendrait que dans un bref d\u00e9lai les \u00e9tablissements concern\u00e9s r\u00e9alisent des simulations de doublement de capacit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment doubler les capacit\u00e9s d'accueil en r\u00e9animation p\u00e9diatrique ?"
        },
        {
            "text": "Les pistes pour aboutir \u00e0 un doublement de capacit\u00e9 sont repr\u00e9sent\u00e9es par :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment doubler les capacit\u00e9s d'accueil en r\u00e9animation p\u00e9diatrique ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'augmentation des capacit\u00e9s existantes : ouverture de lits \u00e9ventuellement ferm\u00e9s ou non ouverts, adjonction de p\u00f4les suppl\u00e9mentaires dans les salles techniques ou locaux adjacents am\u00e9nageables actuellement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 d'autres fins. Dans la mesure o\u00f9, dans les r\u00e9animations ou zones de haute densit\u00e9 virale les malades seront tous infect\u00e9s, il n'est pas choquant d'aggraver la promiscuit\u00e9, par exemple en mettant deux nourrissons dans une chambre dont la surface le permet ; \u2022 la transformation des lits de surveillance continue en lits de r\u00e9animation. Les d\u00e9crets de janvier 2006 ont cr\u00e9e la surveillance continue p\u00e9diatrique. \u00c0 ce jour, la cr\u00e9ation des ces lits de surveillance continue n'est qu'embryonnaire. Il conviendrait que les pouvoirs publics incitent les h\u00f4pitaux \u00e0 cr\u00e9er rapidement ces lits de surveillance continue, sans attendre le d\u00e9lai des cinq ann\u00e9es de mise aux normes ; \u2022 l'utilisation des salles de r\u00e9veil rendues disponibles gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9programmation d'activit\u00e9s chirurgicales non urgentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment doubler les capacit\u00e9s d'accueil en r\u00e9animation p\u00e9diatrique ?"
        },
        {
            "text": "Une des difficult\u00e9s sera la s\u00e9paration entre zones de haute et de basse densit\u00e9 virale. Dans les villes o\u00f9 existent plusieurs unit\u00e9s/services de r\u00e9animation, il semble logique de d\u00e9dier chaque unit\u00e9, soit aux gripp\u00e9s soit aux non gripp\u00e9s, par analogie avec le plan propos\u00e9 pour les adultes. Lorsqu'il n'existe qu'une structure de r\u00e9animation p\u00e9diatrique, cette s\u00e9paration sera plus d\u00e9licate. On proposerait volontiers de d\u00e9dier aux gripp\u00e9s les structures existantes et d'affecter les lits ouverts en dehors de l'unit\u00e9 \u00e0 la prise en charge des non gripp\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comment doubler les capacit\u00e9s d'accueil en r\u00e9animation p\u00e9diatrique ?"
        },
        {
            "text": "Les ratios m\u00e9decins/malade, pour le jour et la nuit, retenus pour les services de r\u00e9animation adulte sont totalement transposables \u00e0 la r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Comme les services de r\u00e9animation adulte, la r\u00e9animation p\u00e9diatrique fonctionnera avec des permanents du service encadrant des juniors (internes) et des m\u00e9decins ext\u00e9rieurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les personnels m\u00e9dicaux"
        },
        {
            "text": "La maquette du DES de p\u00e9diatrie comporte l'obligation d'effectuer au moins un semestre de n\u00e9onatologie/r\u00e9animation n\u00e9onatale et un semestre de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. De ce fait, les chefs de clinique de p\u00e9diatrie ainsi que les \u00ab jeunes praticiens hospitaliers \u00bb ont effectu\u00e9, au cours de leur internat au moins deux semestres de r\u00e9animation. Un certain nombre d'entre eux participent d'ailleurs aux gardes de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Un certain nombre de ces m\u00e9decins, lib\u00e9r\u00e9s par l'arr\u00eat des activit\u00e9s programm\u00e9es pourra renforcer les services de r\u00e9animation p\u00e9diatriques, en commen\u00e7ant par ceux qui participent d\u00e9j\u00e0 aux gardes de r\u00e9animation. Les internes ayant effectu\u00e9 leurs deux semestres de r\u00e9animation (dont certains participent aux gardes de r\u00e9animation en tant que \u00ab seniors \u00bb) pourront \u00e9galement constituer un renfort, de m\u00eame que les anesth\u00e9sistes r\u00e9animateurs des blocs op\u00e9ratoires p\u00e9diatriques, lib\u00e9r\u00e9s par la d\u00e9programmation. Dans les unit\u00e9s de r\u00e9animation mixtes, reconverties en r\u00e9animation p\u00e9diatrique, les m\u00e9decins habituellement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la r\u00e9animation des nouveau-n\u00e9s feront de la r\u00e9animation p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les personnels m\u00e9dicaux"
        },
        {
            "text": "Il s'agit l\u00e0 d'un point crucial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le personnel param\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Les h\u00f4pitaux doivent r\u00e9pertorier les infirmi\u00e8res ayant travaill\u00e9 en r\u00e9animation p\u00e9diatrique et affect\u00e9es \u00e0 d'autres services, lesquelles viendront en renfort du personnel existant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le personnel param\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Comme pour les m\u00e9decins, des personnels ext\u00e9rieurs au service et non form\u00e9s sp\u00e9cifiquement \u00e0 la r\u00e9animation p\u00e9diatrique pourront venir renforcer les \u00e9quipes au sein desquelles elles devront \u00eatre encadr\u00e9es. Seront consid\u00e9r\u00e9es comme prioritaires pour venir travailler en r\u00e9animation p\u00e9diatrique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le personnel param\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "\u2022 les infirmi\u00e8res ayant une exp\u00e9rience en r\u00e9animation n\u00e9onatale ; \u2022 les infirmi\u00e8res ayant une exp\u00e9rience en r\u00e9animation adulte ; \u2022 les infirmi\u00e8res travaillant en p\u00e9diatrie. Les h\u00f4pitaux devraient mettre en place des formations acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es \u00e0 la r\u00e9animation des infirmi\u00e8res de p\u00e9diatrie par une affectation par rotation pour une dur\u00e9e d'un mois dans les services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le personnel param\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Le doublement des capacit\u00e9s d'admission doit s'accompagner du doublement du mat\u00e9riel n\u00e9cessaire \u00e0 la prise en charge des malades. Cela concerne les suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "\u2022 les moniteurs : le minimum exigible est que chaque lit soit \u00e9quip\u00e9 au moins d'un saturom\u00e8tre et d'un appareil de mesure des PNI ; \u2022 les pompes et seringues \u00e9lectriques ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "\u2022 les respirateurs : chaque lit de r\u00e9animation doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme ventilable. Il convient donc que chaque service fasse un inventaire pr\u00e9cis du nombre de respirateurs existants. Il n'est pas n\u00e9cessaire que tous les respirateurs soient des respirateurs \u00ab sophistiqu\u00e9s \u00bb. Toutefois, les respirateurs de transport type \u00ab Osiris \u00bb ne sont pas bien adapt\u00e9s \u00e0 la ventilation d'un enfant en d\u00e9tresse respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Un certain nombre de respirateurs pourra \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir des blocs op\u00e9ratoires et des salles de r\u00e9veil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Les respirateurs qui seront acquis dans le cadre de la dotation sp\u00e9ciale devront tous \u00eatre capables de ventiler des malades de la naissance \u00e0 l'\u00e2ge adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Une augmentation des SDRA est attendue dans les services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. L'oscillation haute fr\u00e9quence est une technique volontiers utilis\u00e9e pour le traitement des SDRA/ALI chez l'enfant. L'augmentation du parc de ce type de respirateur devrait \u00eatre pr\u00e9vue dans le cadre de la dotation sp\u00e9ciale. On peut \u00e9galement s'interroger sur l'acquisition de dispositifs suppl\u00e9mentaires de d\u00e9livrance du NO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Les enfants en service de r\u00e9animation adulte L'admission en service de r\u00e9animation adulte des enfants de plus de 20 \u00e0 25 kg est une option raisonnable. Toutefois, il convient de prendre conscience que ce type de malades ne repr\u00e9sente actuellement pas plus de 25 % des admissions en r\u00e9animation p\u00e9diatrique et que cette tranche d'\u00e2ge devrait \u00eatre peu affect\u00e9e par les formes graves de grippe aviaire. Il n'est donc pas certain que cette mesure aura une grande port\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "De ce fait, la r\u00e9animation p\u00e9diatrique devrait aussi longtemps qu'elle le pourra prendre en charge les grands enfants. Ce n'est qu'\u00e0 mesure de la progression de l'\u00e9pid\u00e9mie que sera envisag\u00e9e l'admission de ces enfants dans des services de r\u00e9animation adulte, en commen\u00e7ant par les plus grands.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "On peut pr\u00e9voir que les services de r\u00e9animation adulte prenant en charge des enfants pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien des p\u00e9diatres de l'h\u00f4pital. Toutefois, ces p\u00e9diatres n'auront pas, pour la plupart, de comp\u00e9tences en r\u00e9animation, et les p\u00e9diatres ayant cette comp\u00e9tence \u00e9tant prioritairement affect\u00e9s en renfort de la r\u00e9animation p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Concernant le personnel param\u00e9dical, il n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir des comp\u00e9tences p\u00e9diatriques pour prendre en charge des enfants de cet \u00e2ge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Les dispositions envisag\u00e9es par les \u00e9tats pour faire face \u00e0 une pand\u00e9mie de grippe aviaire soul\u00e8vent de multiples questions d'ordre \u00e9thique. En France, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel pour la lutte contre la grippe aviaire (DILGA) a constitu\u00e9 un comit\u00e9 de pilotage dont l'objectif est d'identifier ces grandes questions afin d'engager une r\u00e9flexion approfondie et de d\u00e9gager des principes qui seraient soumis \u00e0 une large concertation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "Une analyse et une r\u00e9flexion scientifique rigoureuses portant sur les projection \u00e9pid\u00e9miologiques, l'impact sanitaire, les m\u00e9thodes de pr\u00e9vention et de traitement sont des pr\u00e9requis indispensables aux consid\u00e9rations \u00e9thiques [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "Des organismes internationaux notamment l'OMS et l'european center for disease prevention control (ECDC) ont non seulement commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer des recommandations sanitaires, mais se sont attach\u00e9s \u00e0 envisager les grands axes des r\u00e9flexions \u00e9thiques que chaque pays devrait s'approprier. Les questions soulev\u00e9es sont tr\u00e8s diverses. Par exemple, les restrictions des libert\u00e9s (quarantaine, isolement, cordon sanitaire), le risque de x\u00e9nophobie ou de stigmatisation et d'exclusion (les pays ou groupes les plus vuln\u00e9rables \u00e9tant les plus \u00e0 risque d'\u00eatre atteints et de propager l'\u00e9pid\u00e9mie), la juste utilisation des ressources (en resituant le risque H5N1 dans le contexte des autres fl\u00e9aux sanitaires, y compris au niveau mondial. . .). \u00c0 ces questions de niveau international et national, s'ajoutent celles qui nous concerneront plus directement en tant que m\u00e9decins et soignants en r\u00e9animation. Il s'agit tout particuli\u00e8rement du devoir des soignants et du triage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "La grippe est une maladie infectieuse parmi les plus contagieuses. M\u00eame si nous manquons de donn\u00e9es, le risque pour les soignants doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme important sur-tout dans l'hypoth\u00e8se d'un virus aviaire \u00e0 forte virulence. Les soignants pourraient alors l\u00e9gitimement faire valoir leurs devoirs envers eux-m\u00eames et leurs familles au regard de leurs devoirs de soins. Il faut rappeler que de nombreuses victimes du SARS ont \u00e9t\u00e9 des soignants et qu'\u00e0 la fois des comportements h\u00e9ro\u00efques ou de fuite ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "Le triage (section A22.) a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 et constituerait un d\u00e9fi majeur pour notre discipline. M\u00eame s'il est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 par les r\u00e9animateurs, \u00e0 la fois \u00e0 l'admission et dans le cadre des d\u00e9cisions de limitation ou d'arr\u00eat des traitements, il repose sur le principe de bienfaisance individuel et a pour objectif d'\u00e9viter une obstination d\u00e9raisonnable et de respecter l'autonomie de la personne. Le triage en situation de pand\u00e9mie devrait reposer sur des principes diff\u00e9rents privil\u00e9giant la collectivit\u00e9 et visant \u00e0 maximiser le b\u00e9n\u00e9fice attendu des ressources disponibles (cons\u00e9quentialisme et utilitarisme). Il s'agira alors d'\u00e9tablir des priorit\u00e9 en fonction de la probabilit\u00e9 de succ\u00e8s de la r\u00e9animation, voire de crit\u00e8res tels que les \u00ab quantit\u00e9s \u00bb et \u00ab qualit\u00e9s \u00bb des vies qui seraient sauv\u00e9es [8, 9, 11, 21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 803,
                    "end": 806,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 809,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 813,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 817,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "Nous invitons les lecteurs \u00e0 consulter les sites suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "\u2022 www.who.int/ethic/influenza-project/en/ ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "\u2022 www.ecdc.eu.int ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "\u2022 www.espace-ethique.org/fr/grippe.php.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspect \u00e9thique"
        },
        {
            "text": "Ce document r\u00e9sulte d'un travail coop\u00e9ratif entre sept soci\u00e9t\u00e9s savantes, \u00e0 la demande du minist\u00e8re, pour r\u00e9pondre aux questions li\u00e9es \u00e0 l'organisation des services de r\u00e9animation en situation de pand\u00e9mie grippale. Cette r\u00e9flexion initialement destin\u00e9e \u00e0 faire face \u00e0 la pand\u00e9mie grippale nous semble ouvrir un cadre plus large et constituer une base permettant de faire face \u00e0 une crise sanitaire de grande ampleur, notamment pour une maladie infectieuse \u00e0 transmission par voie a\u00e9rienne. \u00c0 ce stade, et consid\u00e9rant la raret\u00e9 des donn\u00e9es disponibles et le nombre d'hypoth\u00e8ses g\u00e9n\u00e9r\u00e9es, il ne peut s'agir que d'un rapport d'\u00e9tape, n\u00e9cessairement \u00e9volutif en fonction du retour des utilisateurs, de l'\u00e9pid\u00e9miologie et de l'actualit\u00e9. Nous pensons qu'il est de la responsabilit\u00e9 des professionnels, notamment des r\u00e9animateurs, de s'impliquer dans la planification des urgences sanitaires susceptibles de provoquer un afflux de patients graves [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 941,
                    "end": 945,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les aspects abord\u00e9s sont bas\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9partir de fa\u00e7on juste des ressources rares comme la r\u00e9animation, afin d'am\u00e9liorer le pronostic de survie \u00e0 l'\u00e9chelle de la population. Cela met en jeu une hi\u00e9rarchie des priorit\u00e9s des soins, et la proposition d'une nouvelle r\u00e9partition des ressources. Si les consid\u00e9rations \u00e9thiques sont toujours rest\u00e9es pr\u00e9sentes dans la r\u00e9daction de ce document, il est \u00e9vident qu'il a fallu prioriser le b\u00e9n\u00e9fice collectif aux d\u00e9pens de la bienfaisance individuelle. Dans le cas sp\u00e9cifique de notre pays, la r\u00e9flexion sur la meilleure voie \u00e0 trouver afin de garantir les principes \u00e9thiques au centre de nos valeurs et de nos pratiques doit se poursuivre. Cette prise de conscience fait partie des \u00e9l\u00e9ments \u00e9tablissant le lien social et devra associer dans cette r\u00e9flexion, non seulement les professions soignantes, mais \u00e9galement des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, des philosophes ou des sp\u00e9cialistes de la communica-tion. L'\u00e9laboration d'un plan de pr\u00e9paration vis-\u00e0-vis d'une \u00e9ventuelle pand\u00e9mie grippale (et ses am\u00e9liorations successives) semble un facteur d\u00e9cisif d'adh\u00e9sion des citoyens et, \u00e0 terme, d'optimisation des ressources disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Il n'est pas exclu que cette r\u00e9flexion ait des points communs avec d'autres, concernant la r\u00e9animation. Les choix de sant\u00e9 publique li\u00e9s \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses, au vieillissement de la population, \u00e0 l'accroissement des pathologies chroniques et au progr\u00e8s m\u00e9dical, poseront, in\u00e9vitablement et de fa\u00e7on de plus en plus aigu\u00eb, la question de la bonne utilisation des ressources et ne pourront pas ne pas impacter la r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Modelling the impact of an influenza pandemic on critical care services in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ridley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "60",
            "issn": "10",
            "pages": "952--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical review: mass casualty triage, pandemic influenza and critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Challen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The critically ill avian influenza A (H5N1) patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Boynton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "5",
            "pages": "1397--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Avian influenza (H5N1): implications for intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "6",
            "pages": "823--832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A 'small-world-like' model for comparing interventions aimed at preventing and controlling influenza pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lajaunie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wackernagel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "What hospitals should do to prepare for an influenza pandemic ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Toner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Waldhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "4",
            "issn": "4",
            "pages": "397--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Hospital preparedness for pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Toner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Waldhorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nuzzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "4",
            "issn": "2",
            "pages": "207--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Concept of operations for tirage of mechanical ventilation in an epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;laughlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "13",
            "issn": "2",
            "pages": "223--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Development of a triage protocol for critical care during an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "175",
            "issn": "11",
            "pages": "1377--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Augmentation of hospital critical care capacity after bioterrorist attacks or epidemics: recommendations of the Working Group on Emergency Mass Critical Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nuzzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Talmor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;toole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Inglesby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "10",
            "pages": "2393--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Intensive care triage: the hardest rationing decision of them all",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "4",
            "pages": "1250--1251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Evaluation of triage decisions for intensive care admission",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Geber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eidelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimrod",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "6",
            "pages": "1073--1082",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Predictors of intensive care unit refusal in French intensive care units: a multiple-center study",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste-Org",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Montuclard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reignier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Desmettre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Karoubi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "4",
            "pages": "750--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Critical care and disaster management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "3",
            "pages": "52--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Protecting healthcare staff from severe acute respiratory syndrome: filtration capacity of multiple surgical masks",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Derrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "59",
            "issn": "4",
            "pages": "365--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "SARS in three categories of hospital workers in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "8",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "SARS transmission among hospital workers in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "2",
            "pages": "280--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The effect of influenza on hospitalizations, outpatient visits, and courses of antibiotics in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mellen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mitchel",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "4",
            "pages": "225--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "implications for immunization recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schechter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Honarmand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Guevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shoemaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Madrigal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "117",
            "issn": "4",
            "pages": "610--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Influenza-associated deaths among children in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Broder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Glover",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "24",
            "pages": "2559--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Pandemic triage: the ethical challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Melnychuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "175",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Clinical review: allocating ventilators during large-scale disasters: problems, planning, and process",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;laughlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Farmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "217--227",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Nombre de cas et de d\u00e9c\u00e8s de grippe aviaire H5N1 entre 2003 et 2007 (mis \u00e0 jour du 25 juillet 2007).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u2022 les mesures contr\u00f4le. L'information sur les risques sanitaires et l'hygi\u00e8ne fait l'objet d'un arr\u00eat\u00e9 r\u00e9cent (mars 2006) appropri\u00e9 \u00e0 la situation et va mobiliser les CESU pour former l'ensemble des personnels et professionnels de sant\u00e9 (attestation de formation aux gestes et soins d'urgence) (Arr\u00eat\u00e9 du 3 mars 2006 relatif \u00e0 l'attestation de formation aux gestes et soins d'urgence publi\u00e9 le 10 mars 2006 au JO).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chi au niveau de l'h\u00f4pital. Ce triage doit notamment \u00eatre effectu\u00e9 par des professionnels de sant\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9s et sur des Tableau 1 Orientation des patients en fonction de la gravit\u00e9 et de la suspicion de grippe. prendront en charge les patients relevant de leur discipline, mais non gripp\u00e9s. Les patients gripp\u00e9s relevant des soins intensifs seront orient\u00e9s vers la r\u00e9animation HDV.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}