{
    "paper_id": "48f8e8004df2d63bf09b96f4832eaec1b3163a37",
    "metadata": {
        "title": "Manifestations cutan\u00e9es de la panleucop\u00e9nie f\u00e9line chez un chat \u0b1d Cutaneous lesions on feline panleukopenia MOTS CL\u00c9S",
        "authors": [
            {
                "first": "X",
                "middle": [],
                "last": "Langon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Clinique v\u00e9t\u00e9rinaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "3, rue Henri-Dunant",
                        "postCode": "38180",
                        "settlement": "Seyssins",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Un chat adulte exprimant une forme nerveuse et ent\u00e9ritique de la panleucop\u00e9nie f\u00e9line d\u00e9veloppe des l\u00e9sions cutan\u00e9es purpuriques. L'analyse histopathologique de biopsies cutan\u00e9es met en \u00e9vidence des l\u00e9sions de vascularite non leucocytoclasique \u00e0 pr\u00e9dominance mononucl\u00e9\u00e9e. Les vascularites sont particuli\u00e8rement rares chez le chat et souvent idiopathiques. La d\u00e9marche diagnostique comprend l'\u00e9viction de plusieurs hypoth\u00e8ses, m\u00e9dicamenteuses ou virales (virus d'immunod\u00e9ficience f\u00e9line [FIV], virus leuc\u00e9mog\u00e8ne f\u00e9lin [FeLV], p\u00e9ritonite infectieuse f\u00e9line [PIF]). Ce cas rappelle le purpura Henoch-Sch\u00f6nlein, cause la plus fr\u00e9quente de vascularite chez les enfants, qui serait associ\u00e9 \u00e0 diverses causes dont une infection par le parvovirus B19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Summary Purpuric cutaneous lesions occurred on an adult neutered cat diagnosed with a nervous and enteritic form of panleukopenia. Histopathology of cutaneous samples revealed predominant mononuclear non-leukocytoclasic vasculitis. Feline vasculitis has rarely been reported and etiological agents are difficult to identify. Differential diagnosis ruled out cutaneous drug reaction and several viral hypotheses such as FIV, FeLV and FIP. This case is similar to the children's most frequently vasculitis: the Henoch-Sch\u00f6nlein purpura, which is probably caused by the parvovirus B19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le virus de la panleucop\u00e9nie f\u00e9line [FPV] est un parvovirus responsable d'une infection syst\u00e9mique \u00e0 transmission orof\u00e9cale. La multiplication virale dans des villosit\u00e9s intestinales conduit au tableau clinique classique d'ent\u00e9rite mais sa distribution peut se faire virtuellement \u00e0 tous les tissus. Deux expressions cliniques moins courantes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites : une immunod\u00e9pression cons\u00e9cutive \u00e0 une r\u00e9plication virale dans les tissus lympho\u00efdes, voire de la mo\u00eblle osseuse [1] , ainsi qu'une ataxie chez les chatons lors de l'atteinte du syst\u00e8me nerveux central en cas d'infection p\u00e9rinatale ou intra-ut\u00e9rine [2] . Cet article d\u00e9crit l'apparition de l\u00e9sions cutan\u00e9es associ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution d'une panleucop\u00e9nie f\u00e9line.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 41,
                    "text": "[FPV]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 478,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 614,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une chatte errante de type europ\u00e9en, \u00e2g\u00e9e d'environ un an et demi, est pr\u00e9sent\u00e9e en consultation pour apathie subite et diarrh\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation Examen clinique"
        },
        {
            "text": "Cet animal, habituellement inapprochable, est nourri depuis sa naissance avec une alimentation de grande surface. Il n'est ni vaccin\u00e9, ni trait\u00e9 contre les parasites internes ou externes. Selon les \u00ab propri\u00e9taires \u00bb, cette chatte n'a jamais n\u00e9cessit\u00e9 de soins par le pass\u00e9. \u00c0 la consultation, elle pr\u00e9sente une hyperthermie (39,9 \u2022 C) associ\u00e9e \u00e0 une importante alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral (apathie). Son poids de forme de 3,2 kg refl\u00e8te le caract\u00e8re aigu de la diarrh\u00e9e. L'examen clinique g\u00e9n\u00e9ral ne r\u00e9v\u00e8le aucune autre anomalie le jour de la r\u00e9ception de l'animal. Apr\u00e8s 24 heures d'\u00e9volution, des troubles neurologiques associant un d\u00e9cubitus lat\u00e9ral, une contraction tonique permanente des membres ant\u00e9rieurs, puis des troubles convulsifs apparaissent.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 331,
                    "text": "(39,9 \u2022",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation Examen clinique"
        },
        {
            "text": "L'examen dermatologique de l'animal r\u00e9v\u00e8le alors de multiples l\u00e9sions tronculaires sym\u00e9triques des faces lat\u00e9rales du thorax (des \u00e9paules \u00e0 la derni\u00e8re c\u00f4te), ainsi que sur les racines des membres ant\u00e9rieurs. L'intensit\u00e9 des l\u00e9sions semble accrue \u00e0 droite ( Fig. 1 et 2) . Il s'agit d'un purpura si\u00e9geant sur un fond l\u00e9g\u00e8rement \u00e9ryth\u00e9mateux. Quelques squames pityriasiformes sont \u00e9galement relev\u00e9es (Fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 270,
                    "text": "Fig. 1 et 2)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 399,
                    "end": 407,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Observation Examen clinique"
        },
        {
            "text": "Le tableau clinique est relativement fruste et se compose de diarrh\u00e9es aigu\u00ebs, d'une hyperthermie, compliqu\u00e9es en 24 heures de troubles neurologiques et de l\u00e9sions purpuriques. Les cinq hypoth\u00e8ses diagnostiques correspondantes sont argument\u00e9es dans le tableau ci-apr\u00e8s (Tableau 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation Examen clinique"
        },
        {
            "text": "La recherche antig\u00e9nique du feline leucemogen virus (FeLV) et la s\u00e9rologie feline immunodeficiency virus (FIV), par un test rapide sur g\u00e9lose (Speed Duo FeLV/FIV \u00ae , Bio Veto Test), sont tous les deux n\u00e9gatifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de la num\u00e9ration formule sanguine r\u00e9v\u00e8lent une faible diminution du nombre de leucocytes et de thrombocytes (Tableau 2). Un h\u00e9mogramme confirme ces r\u00e9sultats et montre une importante souffrance \u00e9rythrocytaire avec pr\u00e9sence de tr\u00e8s nombreux corps de Heinz (stress oxydatif). Les temps de coagulation (temps de Quick, temps de c\u00e9phaline-kaolin, temps de thrombine), \u00e9valu\u00e9s par rapport \u00e0 un t\u00e9moin ne montrent pas de diff\u00e9rence de plus de 20 %, nous permettant d'\u00e9carter l'hypoth\u00e8se d'une intoxication aux anticoagulants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Les analyses biochimiques sanguines sont conformes aux valeurs usuelles (ur\u00e9e, cr\u00e9atinine, glyc\u00e9mie, kali\u00e9mie, phosphatases alcalines, prot\u00e9in\u00e9mie et aminotransferas\u00e9mie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "L'analyse des urines par bandelette urinaire r\u00e9v\u00e8le une importante h\u00e9moglobinurie ainsi qu'une bilirubinurie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "L'examen histopathologique des l\u00e9sions cutan\u00e9es montre un pattern de vascularite avec de nombreux foyers dermiques d'importante extravasation d'\u00e9rythrocytes, parfois en p\u00e9riph\u00e9rie de vaisseaux sanguins. Les capillaires superficiels ont parfois des parois aux cellules turgescentes et plus ou moins disjointes. Les vaisseaux sanguins de l'interface derme-hypoderme sont parfois normaux, parfois dilat\u00e9s, avec des parois \u00e9paissies aux cellules turgescentes, ou, au contraire, aux parois tr\u00e8s fines et au contenu granuleux ou finement fibrillaire, de couleur gris-bleu. Le derme superficiel est fortement congestif et oed\u00e9mateux, si\u00e8ge d'un infiltrat inflammatoire discret, p\u00e9rivasculaire et p\u00e9riannexiel compos\u00e9 de cellules mononucl\u00e9es (mastocytes, lymphocytes, plasmocytes et histiocytes). L'oed\u00e8me et la congestion sont retrouv\u00e9s autour des follicules pileux, particuli\u00e8rement les follicules primaires centraux. Certaines sections nerveuses contiennent quelques cellules inflammatoires ( Fig. 4 Un examen immunohistochimique des biopsies cutan\u00e9es est r\u00e9alis\u00e9 afin de pr\u00e9ciser les structures l\u00e9s\u00e9es (vasculaires et nerveuses). L'immunomarquage \u00e9tait positif au facteur VIII (marqueur des cellules endoth\u00e9liales, \u00e9pith\u00e9liales et m\u00e9senchymateuses) et n\u00e9gatif \u00e0 la neurone specific enolase (marqueur exclusif des filets nerveux \u00e9pidermiques) dans les zones dermiques l\u00e9s\u00e9es (Fig. 6 et 7) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 988,
                    "end": 994,
                    "text": "Fig. 4",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 1370,
                    "end": 1383,
                    "text": "(Fig. 6 et 7)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "L'examen dermatopathologique fait \u00e9tat d'une vascularite en stade cellulaire. Les complexes immuns ayant g\u00e9n\u00e9ralement disparu dans cette phase tardive, le marquage des cha\u00eenes lourdes ou l\u00e9g\u00e8res des immunoglobulines n'est pas r\u00e9alis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Les vascularites constituent un ensemble d'affections polymorphes li\u00e9es \u00e0 un m\u00e9canisme immunologique responsable d'une n\u00e9crose fibrino\u00efde de la paroi vasculaire et d'une r\u00e9action inflammatoire p\u00e9rivasculaire [3] . Les causes des vascularites sont multiples, incluant des organismes infectieux (bact\u00e9ries, mycobact\u00e9ries, virus, rickettsies, agents fongiques, leishmaniose. . .), des agents exog\u00e8nes (m\u00e9dicaments, vaccins, additifs alimentaires, toxines, froid. . .) ou endog\u00e8nes (n\u00e9oplasiques, allergiques ou secondaires \u00e0 une maladie syst\u00e9mique tels le lupus ou la dermatomyosite. . .) (Tableau 3) [3] [4] [5] [6] [7] . Trente \u00e0 50 % des vascularites cutan\u00e9es sont dites \u00ab idiopathiques \u00bb [3, 8] . [5, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 601,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 609,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 617,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 692,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 695,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 701,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 704,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les cas rapport\u00e9s de vascularite m\u00e9dicamenteuse sont associ\u00e9s \u00e0 diverses mol\u00e9cules telles que le carprof\u00e8ne, la sulfadiazine, l'amoxycilline, l'\u00e9nalapril, la ph\u00e9nylbutazone, l'ivermectine, l'itraconazole ou le meloxicam. Toutefois, les scores d'imputabilit\u00e9 variablement significatifs laissent planer un doute sur le r\u00f4le r\u00e9el de ces mol\u00e9cules [8] . Dans le cas du chat \u00e9tudi\u00e9, la d\u00e9marche d'imputabilit\u00e9 concernant l'enrofloxacine (administr\u00e9e en injection intraveineuse unique \u00e0 5 mg/kg 12 \u00e0 18 heures avant l'observation des signes cutan\u00e9s) a permis d'\u00e9carter son r\u00f4le \u00e9ventuel.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 347,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le statut sauvage de ce chat errant exclut l'hypoth\u00e8se d'une vascularite par r\u00e9action vaccinale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'hypoth\u00e8se d'une vascularite d'origine virale a \u00e9t\u00e9 explor\u00e9e et document\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En m\u00e9decine humaine, de nombreux cas de vascularites cutan\u00e9es sont d\u00e9crits en relation avec l'intervention d'un virus [10] . Le virus de l'h\u00e9patite C (HCV) est d\u00e9crit depuis les ann\u00e9es 1990 comme responsable de vascularites associ\u00e9es aux maladies des agglutinines froides (cryoglobulin\u00e9mies) [11, 12] . La production de ces cryoglobulines de type III (\u00e0 immunoglobulines polyclonales) est le r\u00e9sultat de l'interaction entre l'h\u00f4te et le virus. Les anticorps produits contre le HCV (et/ou l'ARN viral) sont trouv\u00e9s dans 96 % des patients atteints de cryoglobulin\u00e9mie mixte. Des facteurs locaux, le refroidissement et une stase pr\u00e9disposent \u00e0 la formation des l\u00e9sions. Ces vascularites par d\u00e9p\u00f4ts d'immuns complexes sont caract\u00e9ris\u00e9es histologiquement par la pr\u00e9sence de thromboses vasculaires dermiques, une n\u00e9crose aigu\u00eb de l'\u00e9piderme et du derme et la pr\u00e9sence dans les vaisseaux dermiques dilat\u00e9s d'une substance amorphe \u00e9osinophile, positive \u00e0 l'acide p\u00e9riodique de Schiff (PAS). L'infection par le virus d'immunod\u00e9ficience humaine (VIH) a aussi \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 la production de cryoglobulines et \u00e0 l'apparition de vascularites [10] . D'autres vascularites d'origine virale sont d\u00e9crites parmi lesquelles le virus de l'h\u00e9patite B (HBV) responsable de vascularites cutan\u00e9es lors de polyart\u00e9rite noueuse cutan\u00e9e [10, [13] [14] [15] [16] [17] , certains Paramyxovirus (virus Nipah) [18] , des Arbovirus (virus Chikungunya) [19] , d'autres herp\u00e8s-virus (varicelle) ou des Cytom\u00e9galovirus [20, 21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1134,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1312,
                    "end": 1316,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1317,
                    "end": 1321,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1322,
                    "end": 1326,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1327,
                    "end": 1331,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1336,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1341,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1381,
                    "end": 1385,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1422,
                    "end": 1426,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1486,
                    "end": 1490,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1491,
                    "end": 1494,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Toujours en m\u00e9decine humaine, le purpura Henoch-Sch\u00f6nlein d\u00e9signe une vascularite touchant principalement les petits vaisseaux et comprenant, parmi les manifestations les plus fr\u00e9quentes, un purpura, une arthrite et une atteinte r\u00e9nale. C'est la cause la plus fr\u00e9quente de purpura non-thrombocytop\u00e9nique et de vascularite chez les enfants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La pathogen\u00e8se du purpura Henoch-Sch\u00f6nlein est actuellement inconnue, mais serait probablement due \u00e0 une alt\u00e9ration immunitaire associ\u00e9e \u00e0 diverses causes (bact\u00e9riennes, virales, m\u00e9dicamenteuses. . .) dont une infection par le Parvovirus B19 [22, 23] . Dans le purpura Henoch-Sch\u00f6nlein li\u00e9 au Parvovirus B19, les l\u00e9sions histologiques r\u00e9sulteraient du d\u00e9p\u00f4t de complexes immuns form\u00e9s d'antig\u00e8nes viraux et d'anticorps responsables de l'activation de la voie classique du compl\u00e9ment et du recrutement de polynucl\u00e9aires neutrophiles [24] . Le Parvovirus B19 pr\u00e9senterait une affinit\u00e9 pour l'endoth\u00e9lium et les globules rouges et un effet cytotoxique m\u00e9di\u00e9 par une prot\u00e9ine virale non structurale appel\u00e9e NS-1, induisant l'apoptose des cellules par le TNF-\u2423. Cet effet pourrait expliquer la s\u00e9lectivit\u00e9 des dommages \u00e0 la peau et aux reins caract\u00e9ristiques des purpuras Henoch-Sch\u00f6nlein, et pourrait rendre les cellules plus sensibles aux d\u00e9p\u00f4ts d'IgA. Ce constat s'appuie sur des dosages s\u00e9riques d'IgM, d'IgG3, de la pr\u00e9sence d'ADN viral dans le sang p\u00e9riph\u00e9rique, d'ARN viral dans les cellules endoth\u00e9liales de la peau et les capillaires glom\u00e9rulaires et la d\u00e9tection du g\u00e8ne de la NS-1 significativement plus importante chez les individus atteints [25, 26] . Les nombreuses \u00e9tudes consacr\u00e9es \u00e0 l'association entre les l\u00e9sions de vascularite et le Parvovirus B19 sugg\u00e8rent le r\u00f4le direct du virus ciblant les cellules endoth\u00e9liales et les cellules mononucl\u00e9\u00e9es environnantes [26] [27] [28] [29] [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1249,
                    "end": 1253,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1254,
                    "end": 1257,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1475,
                    "end": 1479,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1480,
                    "end": 1484,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1485,
                    "end": 1489,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1490,
                    "end": 1494,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1495,
                    "end": 1499,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "On associe \u00e9galement d'autres type de vascularites au Parvovirus B19 selon la taille des vaisseaux sanguins affect\u00e9s : un purpura Henoch-Sch\u00f6nlein ou une granulomatose de Wegener lors d'atteinte de petits vaisseaux, une p\u00e9riart\u00e9rite noueuse pour des vaisseaux de taille moyenne et une art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes pour les gros vaisseaux [22, 27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire, des descriptions de vascularites associ\u00e9es \u00e0 des virus ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans plusieurs esp\u00e8ces. Toutefois, les l\u00e9sions cutan\u00e9es sont relativement rares et sont toujours associ\u00e9es \u00e0 une atteinte syst\u00e9mique. Chez le porc, plusieurs \u00e9tudes sugg\u00e8rent un r\u00f4le direct du circovirus de type 2 dans le syndrome dermatiten\u00e9phropathie porcin. Dans cette affection, les l\u00e9sions de vascularite n\u00e9crosante syst\u00e9mique \u00e0 complexes immuns sont attribu\u00e9es au circovirus gr\u00e2ce \u00e0 l'immunomarquage positif de ce virus sur de nombreux organes atteints. N\u00e9anmoins, la preuve d\u00e9finitive de cette association au niveau cutan\u00e9 n'a pas encore pu \u00eatre faite [31] [32] [33] . Comme chez l'homme, l'herp\u00e8s virus est responsable de l\u00e9sions de vascularite dans plusieurs esp\u00e8ces mais les formes cutan\u00e9es sont extr\u00eamement rares [34] . Un seul cas de vascularite cutan\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 l'Herp\u00e8s virus caprin type 2 a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 chez le cerf [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 667,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 672,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 823,
                    "end": 827,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 933,
                    "end": 937,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le d'un Iridovirus appartenant aux Ranavirus a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 chez des tortues pr\u00e9sentant des l\u00e9sions de vascularite fibrino\u00efde cutan\u00e9e. Aucun corps d'inclusion n'a toutefois pu \u00eatre mis en \u00e9vidence en microscopie ou microscopie \u00e9lectronique des l\u00e9sions [36] . Chez le chien, aucun cas de vascularite associ\u00e9e \u00e0 un virus n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En m\u00e9decine f\u00e9line, des cas de vascularite cutan\u00e9e associ\u00e9es \u00e0 une affection virale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez le chat, mais uniquement en association avec le virus de la PIF [37, 38] . Le cas d'un chat Sphinx, d\u00e9crit par Gross et al., \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9 histologiquement par une vascularite leucocytoclasique avec une inflammation granulomateuse dans laquelle des neutrophiles entourant, voire obstruant, des petits vaisseaux sanguins dermiques pouvaient \u00eatre observ\u00e9s. Un examen immunohistochimique avait permis de r\u00e9v\u00e9ler la pr\u00e9sence d'antig\u00e8nes du Coronavirus dans les macrophages [3] . Un autre cas a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 sur un chat co-infect\u00e9 par le virus de la PIF et le virus FIV. Des antig\u00e8nes de coronavirus ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence dans les macrophages confirmant la pathog\u00e9n\u00e8se viro-associ\u00e9e des l\u00e9sions cutan\u00e9es [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 814,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Dans le cas \u00e9tudi\u00e9 ici, les tests antig\u00e9niques pour le virus FeLV et une s\u00e9rologie FIV se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s tous les deux n\u00e9gatifs, excluant une cause r\u00e9trovirale \u00e0 la vascularite. Le r\u00e9sultat PCR n\u00e9gatif pour le virus de la PIF en pr\u00e9sence d'une atteinte nerveuse discr\u00e9dite l'hypoth\u00e8se d'une PIF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Toutefois, la pr\u00e9sence d'ADN viral du Parvovirus en forte proportion dans le liquide c\u00e9phalorachidien, associ\u00e9e aux manifestations cliniques digestives et nerveuses a permis l'\u00e9tablissement du diagnostic de panleucop\u00e9nie f\u00e9line. La panleucop\u00e9nie f\u00e9line est une affection virale dans laquelle la forme nerveuse (observ\u00e9e sur notre chat adulte) est relativement atypique et caract\u00e9rise une \u00e9volution aigu\u00eb conduisant rapidement \u00e0 la mort [2, [40] [41] [42] [43] . Cette forme clinique est plus fr\u00e9quemment observ\u00e9e sur de jeunes chatons de trois \u00e0 cinq mois [44] . Les autres sympt\u00f4mes associ\u00e9s regroupent une diarrh\u00e9e et une leucop\u00e9nie (non relev\u00e9e ici). Des p\u00e9t\u00e9chies et des ecchymoses peuvent rarement \u00eatre relev\u00e9es chez des animaux pr\u00e9sentant des complications de type coagulation intravasculaire diss\u00e9min\u00e9e, ces signes h\u00e9morragiques restant tr\u00e8s exceptionnels m\u00eame sur des animaux \u00e0 thrombocytop\u00e9nie marqu\u00e9e [44] . \u00c0 la lumi\u00e8re de l'anamn\u00e8se, des \u00e9l\u00e9ments cliniques et histopathologiques de ce cas, les l\u00e9sions de vascularite cutan\u00e9e sont tr\u00e8s probablement associ\u00e9es au Parvovirus de la panleucop\u00e9nie f\u00e9line [FPV] . \u00c0 la connaissance de l'auteur, ce cas constitue la premi\u00e8re description de vascularite cons\u00e9cutive \u00e0 une infection par ce virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 444,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 449,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 915,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1116,
                    "text": "[FPV]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Aucun.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat"
        },
        {
            "text": "Travaux personnels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Source"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Pathogenesis of feline panleukopenia virus and canine parvovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Parrish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Baillieres Clin Haematol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "57--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cerebellar ataxia and its congenital transmission in cats by feline panleukopenia virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Colby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "888--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical classification of vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sunderk\u00f6tter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sindrilaru",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Dermatol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "114--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Vascular diseases of the dermis. Skin diseases of the dog and cat",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ihrke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Affolter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "238--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Muller and Kirk's Small Animal Dermatology. 6th Edition, Philadelphia: W.B. Saunders Company",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "742--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Vaccine-induced ischemic dermatopathy in the dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vitale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "131--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pharmacokinetics and pharmacodynamics of enrofloxacin and a low dose of amikacin administered via regional intravenous limb perfusion in standing horses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parra-Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lugo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Vet Res",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1687--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "A retrospective study of canine and feline cutaneous vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "255--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Feline infectious peritonitis. ABCD guidelines on prevention and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Addie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Belak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucraut-Baralon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Egberink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Frymus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruffydd-Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Feline Med Surg",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "594--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Virus-induced vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharlala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adebajo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Rheumatol Rep",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "449--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Hepatitis C virus infection induced vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clinic Rev Allerg Immunol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "30--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Orphanet J Rare Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Hepatitis C virus infection, type III cryoglobulinemia, and necrotizing vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brownell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fangman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Derm Online J",
            "volume": "13",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Correlation of clinical and virologic responses to antiviral treatment and regulatory T cell evolution in patients with hepatitis C virus-induced mixed cryoglobulinemia vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Landau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenzwajg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Trebeden-Negre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Klatzmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "2897--907",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Skin diseases and hepatitis virus C infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poljacki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajinov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ivkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Golusin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Pregl",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "141--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Hepatitis C infection with false negative serology in patient with mixed cryoglobulinemic vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wuscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jecker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Dtsch Med Wochenschr",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "616--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "How HCV has changed the approach to mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Della",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tavoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bombardieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "115--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Organ-and endotheliotropism of Nipah virus infections in vivo and in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maisner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Neufeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Weingartl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thromb Haemost",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1014--1037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Chikungunya virus takes centre stage in virally induced arthritis: possible cellular and molecular mechanisms to pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jaffar-Bandjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoarau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Krejbich",
                    "middle": [],
                    "last": "Trotot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Denizot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Microbes Infect",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1206--1224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The infectious etiology of vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lidar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipschitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Langevitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shoenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Autoimmunity",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "432--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Cutaneous manifestations of pediatric HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Prose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Clin",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "326--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Parvovirus B19 and auto-immune diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Joint Bone Spine",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "6--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Immune thrombocytopenic purpura as a complication of Bartonella henselae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palumbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sodini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boscarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nasca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Branchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pellegrini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infez Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "99--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Pathogenesis of primary systemic vasculitides (II): ANCA-negative vasculitides",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guilpain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Servettaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tamby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanseaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Guern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1056",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Henoch-Sch\u00f6nlein purpura due to Parvovirus B19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso-Ojembarrena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Coca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Perez-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rubio",
                    "middle": [],
                    "last": "De Villanueva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "641--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Parvoviral infection of endothelial cells and its possible role in vasculitis and auto-immune diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Magro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Crowson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nuovo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1227--1262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Parvovirus B19 associated adult Henoch-Sch\u00f6nlein purpura",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cioc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sedmak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nuovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Smart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Magro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Cutan Pathol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "602--609",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Parvovirus B19 and Parvovirus V9 are not associated with Henoch-Sch\u00f6nlein purpura in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Heegaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Taaning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Rheumatoid purpura in adults and Parvovirus B19 infection: fortuitous association or Parvovirus B19-induced vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Quemeneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fauchais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Queyrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Michon-Pasturel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachulla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "77--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The cutaneous manifestations of human Parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Magro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Crowson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "488--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Evaluation of induction of porcine dermatitis and nephropathy syndrome in gnotobiotic pigs with negative results for porcine Circovirus type 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Krakowka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartunian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shoup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Vet Res",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "1615--1637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Vascular lesions in pigs experimentally infected with porcine circovirus type 2 serogroup B",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Langohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stevenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hogenesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Vet Pathol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "140--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Porcine dermatitis and nephropathy syndrome associated with porcine Circovirus 2 infection in a Yorkshire pig",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phaneuf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceccarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Moloo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Am Assoc Lab Anim Sci",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "68--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Naturally occurring sheep-associated malignant catarrhal fever in North American pigs",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcaraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mc",
                    "middle": [],
                    "last": "Coy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Vet Diagn Invest",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "250--253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Caprine Herpesvirus-2 in association with naturally occurring malignant catarrhal fever in captive sika deer (Cervus nippon)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Keel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Noon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Vet Diagn Invest",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "179--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Ranavirus-associated morbidity and mortality in a group of captive eastern box turtles (Terrapene carolina carolina)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Voe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Geissler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Elmore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewbart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Zoo Wildl Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "534--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Dermatoses virales",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guaguere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Declerq",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Guide pratique de dermatologie F\u00e9line",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Les l\u00e9sions cutan\u00e9es ou muqueuses induites par les virus chez le chat (th\u00e8se)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Vellard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Cutaneous lesions associated with coronavirus-induced vasculitis in a cat with feline infectious peritonitis and concurrent feline immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Silkstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kipar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Feline Med Surg",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "233--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Pathogenesis of feline panleukopenia virus in susceptible newborn kitten II. Pathology and immunofluorescence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Csiza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahunta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gillespie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "838--884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Hydranencephaly and cerebellar hypoplasia in two kittens attributed to intrauterine Parvovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sharp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Guy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Comp Pathol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "39--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cerebellar ataxia and it's congenital transmission in cats by feline panleukopenia virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Colby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "J Am Vet Assoc",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "888--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Pathogenesis of feline panleukopenia virus and canine Parvovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Parrish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Parvoviruses. Bailliere's Clin Haem",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "57--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Infectious diseases of the dog and cat. Philadelphia: WB Saunders",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Addie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "78--86",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Vue d'ensemble lat\u00e9rale droite du tronc de l'animal (apr\u00e8s tonte partielle). Noter l'extension jusqu'\u00e0 l'\u00e9paule et l'absence de l\u00e9sion caudalement \u00e0 la derni\u00e8re c\u00f4te.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Vue d'ensemble lat\u00e9rale gauche du tronc de l'animal (apr\u00e8s tonte partielle). Noter la moindre densit\u00e9 l\u00e9sionnelle.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Vue rapproch\u00e9e des l\u00e9sions thoraciques droites. Noter le fond \u00e9ryth\u00e9mateux ( ) et le purpura ( ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Observation microscopique d'une biopsie cutan\u00e9e (HE ; X400). Noter l'importante extravasation d'\u00e9rythrocytes ( ). Ces examens compl\u00e9mentaires permettent d'\u00e9tablir l'existence d'une vasculopathie associ\u00e9e \u00e0 une forme digestive et nerveuse de panleucop\u00e9nie f\u00e9line. Le lien entre le Parvovirus f\u00e9lin et les l\u00e9sions cutan\u00e9es est fortement probable.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Observation microscopique d'une biopsie cutan\u00e9e (HE ; X400). Noter la dilatation des vaisseaux aux parois \u00e9paissies ( ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Observation microscopique d'un immunomarquage (F VIII) d'une biopsie cutan\u00e9e (X400). Noter le marquage des sections vasculaires l\u00e9s\u00e9es ( ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Observation microscopique d'un immunomarquage (\u00e9nolase) d'une biopsie cutan\u00e9e (X200). Noter le marquage des sections de nerfs extral\u00e9sionnelles ( ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 1Hypoth\u00e8ses diagnostiques argument\u00e9es et examens compl\u00e9mentaires.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et 5). Cet examen histopathologique montre des l\u00e9sions mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 graves des vaisseaux sanguins et des foyers h\u00e9morragiques. Une recherche virale par la m\u00e9thode polymerase chain reaction (PCR) sur un pr\u00e9l\u00e8vement de liquide c\u00e9phalorachidien est n\u00e9gative au seuil de d\u00e9tection 111 pour les Coronavirus (hypoth\u00e8se d'une p\u00e9ritonite infectieuse f\u00e9line [PIF]), mais positive au seuil de d\u00e9tection 12 pour le Parvovirus. Tableau 2 Num\u00e9ration-formule sanguine.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau 3 Principales causes de vascularites canines et f\u00e9lines. Dans l'esp\u00e8ce f\u00e9line, quatre causes de vascularites sont d\u00e9crites : les accidents cutan\u00e9s m\u00e9dicamenteux, les vaccins (rage ou herp\u00e8s/calicivirus/panleucop\u00e9nie), les infections virales (FeLV, FIV, PIF) et les vascularites idiopathiques",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Remerciements pour leur collaboration au docteur Didier Pin, au docteur Marielle Servonnet (Merial) et au docteur Corine Boucraut-Baralon (Scanelis).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}