{
    "paper_id": "49acfa013ef1ff0e0c4998da2621faf2ea36e948",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Acute otitis media is a very frequent cause of medical visit and antimicrobial use in children. Clinical",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La otitis media aguda (OMA) corresponde a un proceso s\u00e9ptico-inflamatorio del recubrimiento mucoperi\u00f3stico del o\u00eddo medio y/o mastoides con acumulaci\u00f3n de efusi\u00f3n retro timp\u00e1nica. Habitualmente debido a etiolog\u00eda viral o bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La OMA representa un serio problema de salud p\u00fablica. Se estima que en la era pre-vacuna, un 80% de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os presentaba al menos un episodio de OMA (1) . Actualmente se estima que la incidencia ha disminuido seg\u00fan diferentes publicaciones en cerca de un 17 a 19% de las consultas debido a esta causa (2) y un 34% en neonatos vacunados con 11 serotipos del neumococo asociado a una prote\u00edna portadora de haemophilus influenza (3) . En reportes norteamericanos describen una disminuci\u00f3n de las consultas por OMA de 950 por 1000 ni\u00f1os en 1995-1996 a 634 consultas por 1000 en 2005-2006 y una disminuci\u00f3n en la indicaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos de 760 por 1000 a 484 por 1000 ni\u00f1os (aunque manteni\u00e9ndose la tasa de prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos por consulta en 80%) (5) . La incidencia global de la otitis se estima en 10.85%, lo que corresponde a 709 millones de casos al a\u00f1o, de los cuales 51% es en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os (6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 776,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "La incidencia global var\u00eda entre regiones siendo las que tienen menor incidencia Europa Central, con una incidencia de 3.64% (40% en ni\u00f1os entre 0-5 a\u00f1os), Asia Pac\u00edfico (3.75%), Este Asi\u00e1tico (3.93%), Europa del Este (3.96%) y Zona sur de Am\u00e9rica Latina (4.25%). La incidencia es mayor en ni\u00f1os entre 1 y 4 a\u00f1os de edad (60.99%) y los menores de 1 a\u00f1o (45.28%). Los \u00edndices m\u00e1s altos de incidencia en ni\u00f1os entre 1 y 4 a\u00f1os los tienen \u00c1frica subsahariana oeste (154.12%), \u00c1frica subsahariana central (143%) y Ocean\u00eda (114.98%), lo que significa m\u00e1s de 1 episodio por ni\u00f1o al a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "En este grupo etario destaca la baja incidencia de 4 zonas en particular, la regi\u00f3n latinoamericana andina que presenta una incidencia de s\u00f3lo 29.39% y la regi\u00f3n Latinoam\u00e9rica sur 25.56%, as\u00ed como las regiones de Asia Pac\u00edfico que tiene una incidencia de 24.21% y la regi\u00f3n del este de Asia con 27.38%. As\u00ed como existen algunas poblaciones especialmente susceptibles a la OMA como son los esquimales, abor\u00edgenes australianos y norteamericanos (6), encontramos otras poblaciones con menos predisposici\u00f3n a esta como son los residentes de Isla de Pascua (7) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "La patog\u00e9nesis es multifactorial, jugando un rol primordial la ventilaci\u00f3n de la trompa de Eustaquio, la madurez del sistema inmune del ni\u00f1o y factores ambientales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FISIOPATOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "El mecanismo por el que ocurre una otitis media aguda bacteriana habitualmente est\u00e1 dado por inflamaci\u00f3n de la trompa de Eustaquio debido a un cuadro respiratorio alto, luego existe colonizaci\u00f3n de la trompa por g\u00e9rmenes de la rinofaringe, los cuales alcanzan el o\u00eddo medio (mecanismo fue demostrado por Bluestone en 1978 (8), mediante cultivos concomitantes de rinofaringe y de o\u00eddo medio en otitis media en los cuales los g\u00e9rmenes presentes son id\u00e9nticos, teniendo en cuenta que en condiciones fisiol\u00f3gicas normales, el o\u00eddo es una cavidad est\u00e9ril). La llegada de los microorganismos a la trompa y o\u00eddo medio provocan una reacci\u00f3n inflamatoria con liberaci\u00f3n de interleukinas las que provocaran vasodilataci\u00f3n exudado e infiltraci\u00f3n leucocitaria, provocando aumento de la presi\u00f3n retro timp\u00e1nica, hiperemia del t\u00edmpano lo cual provoca dolor. Si este proceso persiste puede ocurrir una perforaci\u00f3n timp\u00e1nica por la que se exterioriza exudado dando origen a la otorrea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FISIOPATOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "La causa m\u00e1s frecuente es viral, siendo los virus habituales como el virus respiratorio sincicial, adenovirus, rinovirus, coronavirus e influenza (9) (10) (11) . En los cultivos y PCR de exudado de OM (obtenidos de otorrea y mediante miringocentesis) se obtienen cultivos positivos para Streptococo pneumoniae, Hemophilus influenza, Moraxella catarrhalis y Streptococo pyogenes. La prevalencia de cada una de estos g\u00e9rmenes var\u00eda de acuerdo a la regi\u00f3n que se estudie y la presencia de vacunaci\u00f3n masiva (Tabla 1 y 2) (3, 9, 10, 12, 13 Min (todas las regiones) 5.0% 9.9% 0.5% en la presencia de Hemophilus versus Pneumococo y de los serotipos de Pneumococo no incluidos en la vacuna que se cultivan del exudado de ni\u00f1os con OMA y en enfermedad invasiva en aquellos pa\u00edses con planes de vacunaci\u00f3n masiva para estos g\u00e9rmenes como Espa\u00f1a (14), Francia (15) y Estados Unidos (16) . Esto lleva a cuestionarse como ser\u00e1 el comportamiento de esta enfermedad con los nuevos g\u00e9rmenes detectados y nos debe llevar a tener un comportamiento inquisitivo acerca del manejo y evaluaci\u00f3n constante de las recomendaciones y gu\u00edas de manejo. m\u00e1s frecuentes son otalgia, fiebre e irritabilidad; y los signos cl\u00e1sicos son otorrea y/o inflamaci\u00f3n de la membrana timp\u00e1nica, engrosamiento y/o abombamiento de esta, opacidad, presencia de bulas (miringitis bulosa), coloraci\u00f3n blanco amarillenta y ausencia de movimiento a la neumotoscopia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 524,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 528,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 532,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 535,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 876,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Aunque pareciera ser un diagn\u00f3stico f\u00e1cil, destacan reportes de error diagn\u00f3stico en la realidad chilena de 56% de 529 ni\u00f1os diagnosticados como OMA en el servicio de urgencias que fueron derivados para ser diagnosticados por especialista (44% tuvo una OMA confirmada por neumotoscopia y punci\u00f3n timp\u00e1nica, 34% presentaron otoscopia normal, 14% presentaron otitis media aguda con efusi\u00f3n, 5% otitis media cr\u00f3nica y 3% otitis externa) (9) . Esta realidad se repite en diversos pa\u00edses por lo que la American Academy of Pediatrics asociado a la American Academy of Family Physicians el a\u00f1o 2004 presentaron gu\u00edas cl\u00ednicas para diagn\u00f3stico y tratamiento de la OMA, que fue revisada y mejorada el a\u00f1o 2013 (3, 12, 17) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 434,
                    "end": 437,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 704,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 708,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 712,
                    "text": "17)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO Y EVOLUCI\u00d3N CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "En cuanto al diagn\u00f3stico, la recomendaci\u00f3n es: \"el cl\u00ednico debe confirmar historia de comienzo agudo identificando signos de efusi\u00f3n en el o\u00eddo medio y evaluar la presencia de signos y s\u00edntomas de inflamaci\u00f3n del o\u00eddo medio\". Si bien esta afirmaci\u00f3n ha sido revisada, sigue siendo la m\u00e1s aceptada para el diagn\u00f3stico (Tabla 3). Sin embargo, no hay que olvidar que el examen f\u00edsico es crucial para el diagn\u00f3stico incluyendo la otoscop\u00eda y la neumo-otoscop\u00eda que permite evaluar la movilidad timp\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO Y EVOLUCI\u00d3N CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "Buscando cu\u00e1les son los indicadores a la otoscop\u00eda que mejor se correlacionan con OMA se realiz\u00f3 un estudio que realiz\u00f3 seguimiento a 2911 ni\u00f1os de 2 localidades en Finlandia entre los 6 meses y 2.5 a\u00f1os. El seguimiento fue realizado por un solo pediatra y un solo otorrino. Se registraron 11804 visitas (18) y se consign\u00f3 color, posici\u00f3n y movilidad de MT (membrana timp\u00e1nica). Si hab\u00eda sospecha de efusi\u00f3n retro timp\u00e1nica se realiz\u00f3 miringocentesis. Cuando se confirmaba la presencia de exudado y el paciente presentaba s\u00edntomas agudos se realizaba el diagn\u00f3stico de OMA. Esto se correlacion\u00f3 adem\u00e1s con los hallazgos a la neumootoscop\u00eda (en cuanto a color: hemorr\u00e1gico, muy rojo, moderadamente rojo, \"nuboso\", inflamaci\u00f3n difusa, levemente rojo o normal; seg\u00fan posici\u00f3n de la MT: abombado, retra\u00eddo o normal y seg\u00fan su movilidad: claramente alterada, levemente alterada o normal. Lo primero que llam\u00f3 la atenci\u00f3n fue la variabilidad de apreciaci\u00f3n que presentaban ambos observadores al examen f\u00edsico. Sin embargo, logr\u00f3 concluir que los hallazgos m\u00e1s significativos son: especificidad 85%. cloudy\". Sensibilidad 74%, especificidad 93%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO Y EVOLUCI\u00d3N CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "tambi\u00e9n se correlaciona con OMA, pero levemente enrojecido no.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO Y EVOLUCI\u00d3N CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "Si correlacionamos los hallazgos a la otoscop\u00eda con la etiolog\u00eda viral o bacteriana hallamos algunas publicaciones que demuestran que encontrar un t\u00edmpano abombado se correlaciona con cultivos bacterianos positivos a la miringocentesis en un 75% de los casos, lo cual aumenta a 80% si adem\u00e1s la MT es amarilla (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO Y EVOLUCI\u00d3N CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "La OMA tiende evolucionar hacia la resoluci\u00f3n espont\u00e1nea hasta en 60% de los casos, por lo que anta\u00f1o se desarrollaron diversos protocolos de manejo conservador y observaci\u00f3n de estos cuadros en pacientes de bajo riesgo susceptibles a ser observados (11, 12, 17, 20) . Sin embargo, puede tener complicaciones muy severas tanto intrapetrosas en 0.24% de los casos (mastoiditis, laberintitis, par\u00e1lisis facial) (21, 22) , como meningoencef\u00e1licas aguda (meningitis, abscesos extradurales y abscesos cerebrales) en 0.2% de los casos cursando mastoiditis. Estas fueron muy frecuentes en la era preantibi\u00f3tica (2%) (21, 22) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "(11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 258,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 266,
                    "text": "20)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "(21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 417,
                    "text": "22)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "(21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 617,
                    "text": "22)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El dolor suele ser muy intenso e invalidante y suele provocar angustia en el paciente y en los familiares por lo que debe ser evaluado y manejado. Se recomienda prescribir analg\u00e9sicos ya sea que se va a comenzar con terapia antibi\u00f3tica o no. Los analg\u00e9sicos con m\u00e1s estudios para otitis son el acetaminofeno e ibuprofeno (23) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "(23)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "En un reporte doble ciego, randomizado, controlado con placebo se encontr\u00f3 disminuci\u00f3n significativa de la otalgia en los grupos que recibieron paracetamol o ibuprofeno. Este \u00faltimo logr\u00f3 mejor resultado en cuanto a la persistencia del dolor en los d\u00edas siguientes (7% de los pacientes que recibieron ibuprofeno vs 10% paracetamol y 24% placebo; p <.01) (23, 24) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "(23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico de OMA requiere:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. DEFINICI\u00d3N Y ELEMENTOS DIAGN\u00d3STICOS DE OMA"
        },
        {
            "text": "1. Historia de inicio agudo 2. Presencia de exudado en o\u00eddo medio 3. Signos y s\u00edntomas de inflamaci\u00f3n del o\u00eddo medio Los elementos que definen una OMA son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. DEFINICI\u00d3N Y ELEMENTOS DIAGN\u00d3STICOS DE OMA"
        },
        {
            "text": "Existen adem\u00e1s algunos reportes que favorecen el uso de gotas t\u00f3picas o naturop\u00e1ticas, sin embargo, diversas revisiones de medicina basada en evidencia del grupo Cochrane, concluyen que no hay suficiente evidencia para indicarlas como tratamiento de elecci\u00f3n (23, 25, 26) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "(23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "26)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "Los analg\u00e9sicos opio\u00eddes son una alternativa para otalgias muy intensas, pero por sus efectos secundarios y los riesgos de depresi\u00f3n respiratoria, especialmente en ni\u00f1os, hacen desaconsejable su utilizaci\u00f3n como primera l\u00ednea, excepto en condiciones que el cl\u00ednico lo estime, sopesando los riesgos versus beneficios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "No existe consenso en el uso de antibi\u00f3ticos en esta enfermedad dado que con frecuencia es autolimitado y cursa con pocas complicaciones. Sin embargo, dado que las complicaciones pueden ser graves, hay muchas revisiones en curso para definir qu\u00e9 pacientes son susceptibles de ser observados y cu\u00e1les deben recibir antibi\u00f3ticoterapia y cu\u00e1l antibi\u00f3tico debe prescribirse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "En la revisi\u00f3n del consenso de AAP del 2013 de manejo en otitis media aguda (3) destaca como sugerencia que deben tratarse con antibi\u00f3ticos los pacientes menores de 6 meses, aquellos que cursen con otitis severa (pacientes con otitis media aguda bilateral o unilateral, con otalgia moderada o severa de m\u00e1s de 48 horas de evoluci\u00f3n y fiebre mayor o igual a 39\u00ba C, ni\u00f1os menores de 24 meses con otitis media aguda bilateral no severa (otalgia leve <48 horas con fiebre <39\u00baC). Se justifica este manejo dado que aumenta la probabilidad de resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas y de la OMA, disminuyendo el riesgo de complicaciones comparado con los riesgos asociados a antibi\u00f3ticos (diarrea, dermatitis del pa\u00f1al, costos y resistencia antibi\u00f3tica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "Se define al grupo susceptible de ser observados o tratados inicialmente con antibi\u00f3ticos, aquellos pacientes entre 6 y 23 meses con OMA unilateral leve (otalgia leve <48 horas y T\u00ba <39\u00baC) y los pacientes mayores de 24 meses con OMA uni o bilateral sin s\u00edntomas de severidad. Esta decisi\u00f3n debe ser previamente discutida con los cuidadores del ni\u00f1o y debe asegurarse un adecuado acceso a control y seguimiento por parte del paciente, as\u00ed como el entendimiento de que eventualmente requiera uso de antibi\u00f3ticos si el cuadro no se resuelve o empeora en las pr\u00f3ximas 48-72 horas (3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "Los beneficios que tiene el uso inicial de antibi\u00f3ticos han sido bien documentados con aumento en las mejor\u00edas cl\u00ednicas entre 26 a 35% de los pacientes al compararlos con placebo, siendo m\u00e1s marcados en pacientes con otitis media aguda bilateral y en aquellos con otorrea. Tambi\u00e9n disminuye la duraci\u00f3n del dolor, disminuye la necesidad de analg\u00e9sicos y reduce la ausencia escolar (3, 27, 28) . Estudios demuestran que los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os se beneficiar\u00edan m\u00e1s de antibi\u00f3ticos dado que la otitis en este grupo et\u00e1reo tiende a durar m\u00e1s tiempo, con lo que con el tratamiento se reducir\u00eda el per\u00edodo de estado (29) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 384,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 388,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 392,
                    "text": "28)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 619,
                    "text": "(29)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "Se considera como antibi\u00f3tico de primera l\u00ednea la Amoxicilina en dosis de 80-100mg/kg/d\u00eda cada 12 horas (para mantener durante al menos un 40% del tiempo presenta una concentraci\u00f3n >Cim90), siempre y cuando el ni\u00f1o no haya recibido amoxicilina en los \u00faltimos 30 d\u00edas ni presenta conjuntivitis concurrente o sea al\u00e9rgico a penicilina. El uso de amoxicilina, se ve avalada en estudios que revelan que la resistencia a la PNC no es extrapolable a la AM en dosis de 80-100mg/Kg/d. En nuestra realidad en un estudio realizado en 187 cultivos de efusi\u00f3n de pacientes con OMA positivo para Streptococo Pneumoniae se observ\u00f3 resistencia a PNC en 18% de los cultivos, resistencia intermedia en 22% y sensibilidad en 60%. Al comparar la sensibilidad con AMX destaca que s\u00f3lo 0,5% era resistente, 4,8% ten\u00eda resistencia intermedia y 94% era sensible. Lo que avala el uso de esta como antibi\u00f3tico de primera l\u00ednea. Aunque debemos estar alerta ya que podemos suponer que 2.9% de las infecciones pueden corresponder a Hemophilus productores de B lactamasa y 4% de Moraxella, dando un total de 7% de resistencia (3, 9, 10) . (3, 9) . Ante el fracaso a tratamiento puede plantearse el uso off label (no autorizado por la FDA de levofloxacino si han fracasado otros esquemas antibi\u00f3ticos, sospechando la presencia de Streptococo del serotipo 19\u00aa que es multirresistente (3). En aquellos al\u00e9rgicos a penicilina se puede plantear el uso de macr\u00f3lidos, teniendo en cuenta que en nuestro medio cerca del 10% de los S. Pneumoniae tendr\u00e1n resistencia y que este antimicrobiano tiene pobre acci\u00f3n frente a H. Influenzae (3, 9) . El uso de sulfametoxazol trimetroprim no est\u00e1 aconsejado ya que hay muy alta resistencia de los pat\u00f3genos habituales a este. El uso de clindamicina es bastante controversial por la resistencia que presentan estos g\u00e9rmenes a este antimicrobiano. Sin embargo, la recomendaci\u00f3n actual es revisar el antecedente de alergia y si la reacci\u00f3n no ha sido severa y el antecedente de alergia es dudoso el American Academy of Allergy, Asthma and Immunology y American College of Allergy, Asthma and Immunology, en su publicaci\u00f3n acerca de alergia drogas plantean que solamente un 0.1% presentar\u00e1 reacci\u00f3n cruzada con penicilinas al usar cefalosporinas, por lo que la recomendaci\u00f3n ser\u00eda sopesar el riesgo de indicar alguna cefalosporina ante fracaso de tratamiento con amoxicilina (3, 30) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1100,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1101,
                    "end": 1103,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1104,
                    "end": 1107,
                    "text": "10)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1110,
                    "end": 1113,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1114,
                    "end": 1116,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1596,
                    "end": 1599,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1600,
                    "end": 1602,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2375,
                    "end": 2378,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2379,
                    "end": 2382,
                    "text": "30)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n del tratamiento es otro punto controvertido, se recomienda el uso de 10 d\u00edas en menores de 2 a\u00f1os. En aquellos con OMA leve a moderada, con edades entre 2 a 5 a\u00f1os, un tratamiento de 7 d\u00edas ha demostrado ser tan eficiente como el de 10 d\u00edas y en ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os con OMA leve a moderada puede plantearse tratamiento de 5 a 7 d\u00edas (3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "En cuanto al seguimiento, es importante destacar que 0 a 70% tendr\u00e1 exudado retro timp\u00e1nico dos semanas despu\u00e9s de un tratamiento exitoso con antibi\u00f3ticos, 40% al mes y 10 a 25% a los 3 meses. La presencia de este, en ausencia de signos infecciosos, se denomina otitis media con efusi\u00f3n (OME), esta debe ser reevaluada y debe mantener seguimiento hasta que se solucione, ya que trae acompa\u00f1ada hipoacusia con retraso en el desarrollo cognitivo y desempe\u00f1o acad\u00e9mico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inicio abrupto y reciente de inflamaci\u00f3n y exudado en o\u00eddo medio"
        },
        {
            "text": "Se define como la presencia de 3 o m\u00e1s episodios de otitis media aguda en 6 meses, o m\u00e1s de 4 en 1 a\u00f1o, con mejor\u00eda total entre eventos y sin exudado entre los episodios. Es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os menores de 36 meses. Cada recurrencia debe tratarse individualmente con antibi\u00f3ticos y las recurrencias tienden a disminuir con la edad. Esta caracter\u00edstica se denomina predisposici\u00f3n a la otitis y est\u00e1 asociada a m\u00faltiples factores como: deficiencias inmunol\u00f3gicas subcl\u00ednicas, alteraciones en la s\u00edntesis de IgA secretora nasofar\u00edngea o IgG espec\u00edfica sist\u00e9mica, colonizaci\u00f3n bacteriana de la nasofaringe, e incluso alergias alimentarias (3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTITIS MEDIA AGUDA RECURRENTE"
        },
        {
            "text": "Las intervenciones para evitar la recurrencia incluyen la timpanostom\u00eda y los tubos de ventilaci\u00f3n timp\u00e1nica. En una revisi\u00f3n de MBE se mostr\u00f3 una disminuci\u00f3n promedio de 1.5 eventos de OMA hasta 6 meses post colocaci\u00f3n de tubos de ventilaci\u00f3n (31) y una franca mejor\u00eda en la calidad de vida de estos pacientes (32) . Otra recomendaci\u00f3n son las inmunizaciones contra la influenza, el Neumococo y Hemophilus influenza. La vacuna conjugada para Neumococo ha demostrado una disminuci\u00f3n de 6.7% de los episodios de OMA por cualquier germen, un 20% de los episodios por Streptococo neumoniae y una reducci\u00f3n de hasta un 40% de las consultas por OMA (3, 33, 34) . Si bien, por el cambio de cepas que se presentan en las otitis, se espera que esta eficacia vaya disminuyendo, cabe recomendar la inmunizaci\u00f3n en estos ni\u00f1os. La vacuna para Influenza ha demostrado una disminuci\u00f3n de 30 a 55% de los episodios durante el per\u00edodo de infecciones respiratorias estacionales (3, 35) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "(32)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 647,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 651,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 655,
                    "text": "34)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 965,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 969,
                    "text": "35)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTITIS MEDIA AGUDA RECURRENTE"
        },
        {
            "text": "Otros factores protectores son lactancia materna por lo menos hasta los 6 meses de edad, evitar la exposici\u00f3n al humo de tabaco y \u00faltimamente se ha agregado una nueva recomendaci\u00f3n, que es el uso de goma de mascar con xylitol que ha demostrado una reducci\u00f3n del riesgo de OMA con un riesgo relativo de 0.75 (IC de 95%) (3), para esto debe ser usado 3 a 5 veces al d\u00eda durante el per\u00edodo de peak de infecciones respiratorias. Sin embargo, el uso de chicle en menores de 3 a\u00f1os (que son la poblaci\u00f3n en riesgo) pone en duda esta recomendaci\u00f3n. FIGURA 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTITIS MEDIA AGUDA RECURRENTE"
        },
        {
            "text": "La OMA es una patolog\u00eda infecciosa de o\u00eddo media muy frecuente, con alta tendencia a la resoluci\u00f3n espont\u00e1nea, pero con complicaciones graves y letales en caso de presentarse. La etiolog\u00eda ha ido variando con los a\u00f1os y con las inmunizaciones, por lo que se requiere una actualizaci\u00f3n y vigilancia constante de las gu\u00edas de manejo seg\u00fan la incidencia, los pat\u00f3genos y su resistencia bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00cdNTESIS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Epidemiology of otitis media during the first seven years of life in children in greater Boston: a prospective, cohort study",
            "authors": [],
            "year": 1989,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "83--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Impact of Pneumococcal Conjugate Vaccination on Otitis Media: A Systematic Review Clin Infect Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sylvia",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Paola",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchisio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anne",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Julie",
                    "middle": [],
                    "last": "Harriague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "William",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hausdorff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mark",
                    "middle": [],
                    "last": "Haggard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1765--1773",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical practice guideline The diagnosis and management of Acute Otitis Media",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lieberthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganiats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "131",
            "issn": "3",
            "pages": "964--999",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pneumococcal conjugate vaccines for preventing otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortanierac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Venekamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cwb",
                    "middle": [],
                    "last": "Boonacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Agm",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eam",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database of Systematis Reviews",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Burden of Disease Caused by Otitis Media: Systematic Review and Global Estimates PLoS One",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lorenzo",
                    "middle": [],
                    "last": "Monasta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Luca",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronfani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Federico",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcella",
                    "middle": [],
                    "last": "Montico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Liza",
                    "middle": [
                        "Vecchi"
                    ],
                    "last": "Brumatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alessandro",
                    "middle": [],
                    "last": "Bavcar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Otitis media in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "917--928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Racial and familial factors in otitis media. A point prevalence study on Eastern Island",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Goycoolea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Goycoolea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Farf\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "114",
            "issn": "2",
            "pages": "147--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Concept son the pathogenesis of middle ear effusions",
            "authors": [
                {
                    "first": "Beery",
                    "middle": [],
                    "last": "Bluestonecd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Qc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "182--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Otitis media aguda. Diagn\u00f3stico y tratamiento",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Santolaya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Chil Infect",
            "volume": "24",
            "issn": "4",
            "pages": "297--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Bacterial and viral etiology of acute otitis media in Chilean children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenblut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Santolaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "5",
            "pages": "501--508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Otitis media: viruses, bacteria, biofilms and vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Massa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cripps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "",
            "issn": "9",
            "pages": "44--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Subcommitee on Management of acute Otitis Media. Diagnosis and Management of Acute Otitis Media",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "5",
            "pages": "1451--1465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Predominant Bacteria Detected from the Middle Ear Fluid of Children Experiencing Otitis Media: A Systematic Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chinh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Helen",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ngo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruth",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Massa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allan",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thornton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cripps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "11",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "New patterns in the otopathogens causing acute otitis media six to eight years after introduction of pneumococcal conjugate vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Adlowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "The Pediatric Infectious Disease Journal",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "304--313",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/INF.0b013e3181c1bc48"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Microbiology of bacteria causing recurrent acute otitis media (AOM) and AOM treatment failure in young children in Spain: shifting pathogens in the post-pneumococcal conjugate vaccination era",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Losada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Minguella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moraga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarrag\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "77",
            "issn": "8",
            "pages": "1231--1237",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijporl.2013.04.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Evolving microbiology of complicated acute otitis media before and after introduction of the pneumococcal conjugate vaccine in France. Diagnostic Microbiology and Infectious Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahjuob-Messai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariani-Kurkdjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bidet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "89--92",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.diagmicrobio.2010.04.012"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Therapy of acute otitis media: miryngotomy, antibiotics or neither? A doubl\u00e9 blind study in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Buchem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van\u00b4t",
                    "middle": [],
                    "last": "Hof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "883--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Otoscopic diagnosis of middle ear effusion in acute and non-acute otitis media. I. The value of different otoscopic findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Karma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Penttil\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sipil\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kataja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "17",
            "issn": "1",
            "pages": "37--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Otitis media: can clinical findings predict bacterial or viral etiology?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mccormick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim-Melia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Saeed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "3",
            "pages": "256--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Antibiotics for acute otitis media in children . Cochrane database of systematic reviews",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Vanekamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rovers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "CD000219.DOI10.1002/14651858CD000219.pub4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Extracranial and intracranial complications of suppurative otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fooanant",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kangsanarakj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruckphaopunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Navachaoren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Teotrakul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "999--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Intracranial complications of acute mastoiditis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Go",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jong",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernsteinjm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sulek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "ALint J Peditr Otorhinolaryngol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "143--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Contemporary concepts in management of acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rettig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tunkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Otolaryngol Clin North Am",
            "volume": "47",
            "issn": "5",
            "pages": "651--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "A randomized, doubleblind, multicentre controlled trial of ibuprofen versus acetaminophen and placebo for symptoms of acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Athis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Fundam Clin Pharmacol",
            "volume": "10",
            "issn": "4",
            "pages": "387--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Topical analgesia for acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Foxlee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wejfalk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Efficacy of naturopathic extracts in the management of ear pain associated with acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sarrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandelberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "155",
            "issn": "7",
            "pages": "796--805",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "A randomized, doubleblind, placebo-controlled noninferiority trial of amoxicillin for clinically diagnosed acute otitis media in children 6 months to 5 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaboury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Baird",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "172",
            "issn": "3",
            "pages": "335--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Pragmatic randomised controlled trial of two prescribing strategies for childhood acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gould",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunleavey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "322",
            "issn": "7282",
            "pages": "336--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Treatment of acute otitis media in children under 2 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rockette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "364",
            "issn": "2",
            "pages": "105--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Drug allergy: an updated practice parameter",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "American College of Allergy, Asthma and Immunology",
            "volume": "105",
            "issn": "4",
            "pages": "259--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Grommets (ventilation tubes) for recurrent acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Langton",
                    "middle": [],
                    "last": "Hewer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nunez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The Cooperative Outcomes Group for ENT: a multicenter prospective cohort study on the outcomes of tympanostomy tubes for children with otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Witsell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Monsell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "132",
            "issn": "2",
            "pages": "180--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "National impact of universal childhood immunization with pneumococcal conjugate vaccine on otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Grijalva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Poehling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nuorti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "118",
            "issn": "3",
            "pages": "865--873",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Pneumococcal conjugate vaccines for preventing otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Veenhoven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Damoiseaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Schilder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Influenza vaccination in the prevention of acute otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "145",
            "issn": "4",
            "pages": "445--448",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "OTITIS MEDIA AGUDA. DIAGN\u00d3STICO Y MANEJO PR\u00c1CTICO DIAGNOSIS AND MANAGEMENT OF ACUTE OTITIS MEDIA DR. FRANCISCO J. KRAUSE (1) (1) Departamento de Otorrinolaringolog\u00eda, Cl\u00ednica Las Condes. Santiago, Chile. Email: fkrause@clinicalascondes.cl RESUMEN La otitis media aguda es una patolog\u00eda infecciosa del o\u00eddo medio muy frecuente. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico, por lo que es fundamental un acucioso examen f\u00edsico y una neumootoscop\u00eda para evaluar la movilidad timp\u00e1nica. Hay dos tendencias respecto al manejo, tratamiento antibi\u00f3tico inmediato u observaci\u00f3n estricta (dependiendo de las caracter\u00edsticas del paciente y del cuadro cl\u00ednico). Los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes son los virus, Neumococo, Haemophilus influenza y Moraxella catarrhalis. La prevalencia de cada uno de ellos var\u00eda seg\u00fan regi\u00f3n geogr\u00e1fica y seg\u00fan la presencia de vacunaci\u00f3n. La resistencia a antibi\u00f3ticos ha ido en aumento en estos a\u00f1os, pero a\u00fan puede considerarse sensible a amoxicilina por lo que se recomienda su uso como primera l\u00ednea. En el caso de fracaso a tratamiento pueden utilizarse asociaciones con B-lact\u00e1micos y/o cefalosporinas, dejando en forma excepcional clindamicina o quinolonas. Aquellos ni\u00f1os con OMA recurrente requerir\u00e1n evaluaci\u00f3n por especialidad para mayor estudio y tratamiento. diagnosis should be performed with pneumatic otoscopy. Management of AOM requires a thorough clinical exam and updated knowledge of local patterns of microorganisms involved and antimicrobial susceptibility profiles, knowing that the presence of these microorganisms in AOM transtimpanic exudate cultures may vary depending on geographical areas and vaccination. AOM can be treated either with inmediate antibiotic or with observation depending on patients and clinical characteristics. The most common microorganism causing AOM are Pneumococcus, Haemophilus Influenzae, and Moraxella catarrhalis. S. pneumoniae has acquired resistance to penicillin in the last decade that cannot be extrapolated to Amoxicillin. Based on this data Amoxicillin is recommended as the first choice. For amoxicillin failure, cefalosporins or B lactamase can be prescribed. Patients that presents with recurrent AOM should be refered to otolaryngologist for further evaluation and treatment.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). Efectivamente se han reportado variaciones TABLA 1. MICROBIOLOG\u00cdA DE OTITIS MEDIA AGUDA TABLA 2. BACTERIOLOG\u00cdA DETECTADA EN EFUSI\u00d3N DE PACIENTES CON OMA",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "traducido de Chinh C. Ngo, Helen M. Massa, Ruth B. Thornton, and Allan W. Cripps. Predominant Bacteria Detected from the Middle Ear Fluid of Children Experiencing Otitis Media: A Systematic Review, PLoS One. 2016; 11(3):e0150949.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}