{
    "paper_id": "4b5a3bb126a487773bca4b24e8d829ace6eb9b8e",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En 2009, un variant du virus A (H1N1) saisonnier actuellement nomm\u00e9 virus A (H1N1)pdm2009 se propage sur un mode pand\u00e9mique et est \u00e0 l'origine d'une augmentation des admissions pour grippe s\u00e9v\u00e8re dans les services de r\u00e9animation. La mortalit\u00e9 globale li\u00e9e \u00e0 l'infection avec ce variant est relativement faible mais la particularit\u00e9 de cette pand\u00e9mie est la survenue d'atteintes respiratoires graves chez des patients jeunes sans comorbidit\u00e9. Parall\u00e8lement \u00e0 ces circonstances \u00e9pid\u00e9miologiques, les r\u00e9flexions sur la prise en charge du syndrome de d\u00e9tresse respiratoire de l'adulte \u00e9voluent vers le concept de ventilation protectrice et vers l'utilisation de techniques de suppl\u00e9ance extrapulmonaire par circuit de circulation extracorporelle (ECMO) ou de recrutement alv\u00e9olaire. L'utilisation des techniques type ECMO a men\u00e9 certains syst\u00e8mes de sant\u00e9 \u00e0 s'orienter vers la cr\u00e9ation de centres de r\u00e9f\u00e9rence pour les syndromes de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) s\u00e9v\u00e8res avec constitution d'\u00e9quipes mobiles pouvant mettre en place les dispositifs d'ECMO dans les h\u00f4pitaux d\u00e9pourvus de syst\u00e8me de circulation extracorporelle puis de les centraliser dans des centres r\u00e9f\u00e9rents. En dehors des services de r\u00e9animation, les progr\u00e8s ont port\u00e9 sur l'am\u00e9lioration des r\u00e9seaux de surveillance. Enfin, l'importance des infections nosocomiales virales, beaucoup moins m\u00e9diatis\u00e9 que pour les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes, pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques et institutionnels tels que la vaccination des personnels soignants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La grippe saisonni\u00e8re se caract\u00e9rise par une incubation courte (48 heures), une phase d'invasion brutale et un contraste entre des signes g\u00e9n\u00e9raux intenses et des signes physiques pauvres durant la phase d'\u00e9tat. La gu\u00e9rison est spontan\u00e9e en moins d'une semaine. Cependant, des tableaux plus pr\u00e9occupants peuvent conduire les patients \u00e0 une hospitalisation en r\u00e9animation. Il faut diff\u00e9rencier les atteintes sp\u00e9cifiques des virus grippaux des d\u00e9compensations de maladies chroniques [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 484,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableaux cliniques"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 propre \u00e0 la grippe reste difficile \u00e0 \u00e9valuer car l'infection par le virus est souvent un facteur de d\u00e9compensation d'une pathologie chronique mais elle n'est pas forc\u00e9ment recherch\u00e9e dans ce contexte. La grippe saisonni\u00e8re reste un des facteurs de d\u00e9compensation majeure des bronchopneumonies obstructives devant le virus respiratoires syncitiaux et les Picornavirus. La grippe est aussi un facteur de d\u00e9compensation de l'asthme. Un \u00e9pisode grippal peut se traduire par la d\u00e9compensation d'une maladie m\u00e9tabolique telle qu'une acidoc\u00e9tose ou une complication aigu d'un diab\u00e8te de type II. La grippe est aussi facteur de d\u00e9compensation d'une insuffisance cardiaque, r\u00e9nale ou d'une h\u00e9patopathie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9compensation de maladies chroniques"
        },
        {
            "text": "L'atteinte pulmonaire est la plus classique ; parmi les pneumopathies communautaires virales, celles li\u00e9es aux virus Influenza et aux Rhinovirus sont les plus fr\u00e9quentes. L'apparition chez un sujet jeune d'une tachypn\u00e9e, d'une hypox\u00e9mie ou d'une confusion sugg\u00e8re une pneumonie grippale potentiellement grave. La pand\u00e9mie 2009, en plus de confirmer la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des femmes enceintes \u00e0 cette pathologie, a mis en \u00e9vidence deux facteurs de risque qui \u00e9taient alors ignor\u00e9s : immunod\u00e9pression et ob\u00e9sit\u00e9 morbide [2] . La pneumopathie virale peut se compliquer de co-infections bact\u00e9riennes : pneumocoques, staphylocoques dor\u00e9s, Haemophilus influenzae en particulier. Il \u00e9tait not\u00e9 avec le virus A(H1N1)pdm2009 des co-infections pr\u00e9coces \u00e0 streptocoques \u2424 h\u00e9molytique avec une mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e. Une procalcitonine \u00e9lev\u00e9e semble en faveur d'une co-infection bact\u00e9rienne. La pneumopathie peut \u00e9voluer vers un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire (SDRA) n\u00e9cessitant la mise sous ventilation m\u00e9canique, voire l'assistance en ECMO. La p\u00e9riode post-infectieuse peut se compliquer d'aspergillose bronchopulmonaire, de bronchiolite oblit\u00e9rante ou de fibrose pulmonaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "L'atteinte neurologique peut \u00eatre centrale ou p\u00e9riph\u00e9rique. Il peut s'agir d'une m\u00e9ningite aseptique de bon pronostic ou d'une enc\u00e9phalite survenant moins d'une semaine apr\u00e8s les signes g\u00e9n\u00e9raux et se manifestant par des troubles de conscience, des troubles focaux et des convulsions et par la mise en jeu du pronostic vital et fonctionnel [3] . Il \u00e9tait not\u00e9 entre 1998 et 2000 une augmentation des cas au Japon chez les enfants de moins de 6 ans avec une forte mortalit\u00e9. L'enc\u00e9phalite aigu\u00eb fulminante se traduit par une atteinte multifocale (bithalamique, p\u00e9riventriculaire et c\u00e9r\u00e9belleuse), un oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral et une forte mortalit\u00e9. Le syndrome de Reye peut survenir apr\u00e8s un \u00e9pisode grippal, mais aussi d'autres virus tels que la varicelle. My\u00e9lite et syndrome de Guillain-Barr\u00e9 sont plus rarement induits par la grippe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 343,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "Les virus grippaux peuvent aussi induire myocardites ou p\u00e9ricardite. La myosite est plus fr\u00e9quente, survient g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s l'atteinte respiratoire. Les rhabdomyolyses massives sont rares. Une otite moyenne aigu\u00eb surviendrait chez 20 % des enfants pr\u00e9sentant une grippe A. Les sinusites par surinfection bact\u00e9rienne sont classiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "Les virus grippaux traversent la barri\u00e8re placentaire et pr\u00e9sentent un risque maternel et foetal. La pand\u00e9mie 2009 avait rapidement mis en \u00e9vidence une surmortalit\u00e9 en \u00e9tat gravide. humaine est d\u00e9crite, mais n'est pas la r\u00e8gle qui reste la transmission \u00e0 partir de la volaille. Les premiers cas remontent \u00e0 mars 2013 avec une mortalit\u00e9 de l'ordre de 20 %. Il y a eu une r\u00e9surgence tr\u00e8s nette de la maladie en janvier 2014 (50 cas d\u00e9clar\u00e9s).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence est maintenant la d\u00e9tection de l'ARN viral par RT-PCR ; sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 sont proches de 100 % par rapport \u00e0 la culture cellulaire. Le pr\u00e9l\u00e8vement peut \u00eatre nasal, pharyng\u00e9 ou pulmonaire profond. Il y a moins d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la s\u00e9rologie, la d\u00e9tection antig\u00e9nique ou l'immunofluorescence. La culture cellulaire permet dans un second temps l'isolement des souches virales pour la d\u00e9tection des mutants, la r\u00e9sistance aux antiviraux ou la r\u00e9alisation de vaccins.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiologie et diagnostic virologique"
        },
        {
            "text": "La prise en charge ventilatoire du SDRA est le seul \u00e9l\u00e9ment qui semble en modifier le pronostic. Aucune d\u00e9marche bas\u00e9e sur des \u00e9l\u00e9ments pharmacologiques ou immunologiques n'a \u00e0 ce jour permis d'am\u00e9liorer la survie. D\u00e8s 2000, il \u00e9tait montr\u00e9 que la r\u00e9duction du volume courant permettait la r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 et des d\u00e9faillances d'organe associ\u00e9es [5] . L'un des facteurs essentiels semble en \u00eatre le niveau de la pression de plateau, lui-m\u00eame associ\u00e9 \u00e0 la mortalit\u00e9 [6] . La ventilation protectrice consiste \u00e0 limiter les l\u00e9sions induites par la ventilation m\u00e9canique (baro-, volotraumatisme et l\u00e9sions d'ouverture-fermeture) en r\u00e9duisant le volume courant autours de 6 mL/kg de poids id\u00e9al et en limitant la pression de plateau durant la ventilation en pression positive, consid\u00e9rant que cette pression est l'indicateur le plus pertinent de la contrainte alv\u00e9olaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ventilation protectrice"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9finition de Berlin du SDRA associe des opacit\u00e9s bilat\u00e9rales pulmonaires apparaissant de fa\u00e7on aigu\u00eb (en moins d'une semaine), non expliqu\u00e9es par des \u00e9panchements pleuraux, des at\u00e9lectasies ou une d\u00e9faillance cardiaque, et une hypox\u00e9mie d\u00e9finie comme un rapport PaO 2 /FiO 2 inf\u00e9rieur \u00e0 300. Cette nouvelle d\u00e9finition int\u00e8gre donc des hypox\u00e9mies peu profondes pour lesquelles la ventilation protectrice est indiqu\u00e9e plus pr\u00e9cocement. La curarisation pr\u00e9coce durant les premi\u00e8res 48 heures de prise en charge permet une meilleure adaptation au respirateur afin d'optimiser ses r\u00e9glages, une meilleure oxyg\u00e9nation et une immunomodulation. Le cysatracurium diminue la mortalit\u00e9 des patients atteints de SDRA avec un rapport PaO 2 /FiO 2 < 150, diminue le risque de baro-volotraumatisme sans augmenter le risque de neuromyopathie de r\u00e9animation [7] . Les m\u00e9thodes de recrutement, telles que le d\u00e9cubitus ventral mais aussi peut-\u00eatre la ventilation en oscillation haute fr\u00e9quence, ont leur place dans la prise en charge des patients en SDRA mais doivent \u00eatre utilis\u00e9es pr\u00e9cocement. Cependant, l'\u00e9chec de la ventilation protectrice doit faire \u00e9voquer d'autres moyens de suppl\u00e9ance respiratoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 845,
                    "end": 848,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ventilation protectrice"
        },
        {
            "text": "En 2009, dans le cadre du d\u00e9veloppement dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud de la pand\u00e9mie de grippe A(H1N1), les \u00e9quipes australiennes et n\u00e9o-z\u00e9landaises (ANZICS) ont rapport\u00e9 leur exp\u00e9rience de l'ECMO dans les SDRA r\u00e9fractaires [8] . Au moment de la publication, 79 % des patients \u00e9taient en vie alors qu'ils pr\u00e9sentaient des signes de haute gravit\u00e9 lors de la prise en charge initiale (PaO 2 /FiO 2 m\u00e9dian de 56 mmHg avec une PEP m\u00e9diane de L'analyse du registre britannique durant la pand\u00e9mie de 2009 montre que le transfert vers un centre r\u00e9alisant des assistances respiratoires par ECMO \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 une mortalit\u00e9 deux fois plus basse compar\u00e9 aux patients non transf\u00e9r\u00e9s [10] . Ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 aussi appliqu\u00e9 en Italie par le r\u00e9seau ECMOnet correspondant \u00e0 14 centres r\u00e9f\u00e9rents rapportant une survie hospitali\u00e8re de 68 % [11] . Le regroupement de patient a permis d'obtenir des cohortes suffisantes pour \u00e9tudier les facteurs pronostiques. L'\u00e9tude prospective d'une cohorte de 60 patients du r\u00e9seau ECMOnet pour grippe A(H1N1) a permis de d\u00e9finir le score ECMOnet [12] . L'analyse multivari\u00e9e mettait en \u00e9vidence comme facteur pr\u00e9dictif de mortalit\u00e9 : bilirubine, cr\u00e9atinine, h\u00e9matocrite, pression art\u00e9rielle moyenne, dur\u00e9e de s\u00e9jour avant la mise en place de l'ECMO. En France, une r\u00e9gression logistique pour la mortalit\u00e9 \u00e0 6 mois de patients ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une ECMO pour un SDRA a objectiv\u00e9 comme facteur pronostique l'\u00e2ge, l'indice de masse corporelle, l'immunod\u00e9pression, le score SOFA, le nombre de jour de ventilation m\u00e9canique, l'absence de d\u00e9cubitus ventral avant la mise en place de l'assistance, une pression expiratoire positive peu \u00e9lev\u00e9e et une pression de plateau au-del\u00e0 de 30 cm eau [13] . Il faut remarquer que dans cette \u00e9tude, l'ob\u00e9sit\u00e9 est un facteur protecteur, peut-\u00eatre en relation avec leur \u00e9lastance thoracique. La grippe A(H1N1) ne repr\u00e9sentait que 26 % de l'effectif. Plus simple, un score SOFA peu \u00e9lev\u00e9 et une atteinte par la grippe diminue la mortalit\u00e9 dans le cadre des SDRA ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une ECMO. Le grand int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9tablissement d'un score de gravit\u00e9 (Tableau 1) est d'\u00e9valuer l'indication d'une assistance, en particulier lorsque le patient est dans un centre hospitalier ne disposant pas de technique extracorporelle. Le rapprochement du patient vers un centre r\u00e9f\u00e9rent peut s'av\u00e9rer dangereux en cas d'hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re ou d'instabilit\u00e9 h\u00e9modynamique ; dans l'\u00e9tude CESAR, 6 % des patients n'arrivent pas au centre r\u00e9f\u00e9rent. Les unit\u00e9s mobiles d'assistance circulatoire ont pour but de mettre en place les circuits de circulation extracorporelle in situ avant d'acheminer le patient vers les centres de r\u00e9f\u00e9rence. Ces \u00e9quipes font appel aux comp\u00e9tences d'un m\u00e9decin anesth\u00e9siste-r\u00e9animateur ou r\u00e9animateur connaissant la technique d'ECMO, d'un chirurgien et d'un perfusioniste de CEC. La miniaturisation des pompes a facilit\u00e9 ce moyen th\u00e9rapeutique. Si la grippe n'est que l'une des indications de ces transferts, la pand\u00e9mie de 2009 a jou\u00e9 un r\u00f4le de catalyseur pour la cr\u00e9ation de ces unit\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 429,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 670,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 820,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1062,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1696,
                    "end": 1700,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recours \u00e0 l'assistance extracorporelle respiratoire"
        },
        {
            "text": "L'utilisation d'antiviraux dans la prise en charge de la grippe s\u00e9v\u00e8re s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9e depuis 2009. Les virus grippaux entrent dans le spectre des inhibiteurs de neuramidases, le spectre des amantadases est plus restreint. Le spectre de l'oseltamivir couvre les virus saisonniers A et B, A(H1N1)pdm2009 et le virus H5N1. Les s\u00e9quen\u00e7ages du virus H7N9 montrent qu'il devrait \u00eatre sensible aux inhibiteurs de la neuramidase (oseltamivir et zanamivir) mais des souches r\u00e9sistantes ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antiviral"
        },
        {
            "text": "Le patient hospitalis\u00e9 pour grippe s\u00e9v\u00e8re et trait\u00e9 par oseltamivir ou zanamivir a une mortalit\u00e9 et une dur\u00e9e de s\u00e9jour significativement diminu\u00e9es [14] . L'efficacit\u00e9 du traitement par oseltamivir est meilleure si l'administration est pr\u00e9coce mais sa prescription chez un patient pr\u00e9sentant un syndrome grippal plusieurs jours avant son admission en r\u00e9animation est recommand\u00e9e. Concernant les patients de r\u00e9animation, l'absorption par la sonde gastrique de l'oseltamivir est satisfaisante et il n'existe pas de forme parent\u00e9rale commercialis\u00e9e [15] . La dose curative des formes s\u00e9v\u00e8res est de 150 mg \u00d7 2/j durant 10 jours. Le produit n\u00e9cessite une adaptation posologique en cas d'insuffisance r\u00e9nale (clairance < 30 mL/min) ou le sujet h\u00e9mofiltr\u00e9 ; la dose recommand\u00e9e est alors de 75 mg \u00d7 2/j. Pour l'insuffisance r\u00e9nale terminale, la dose recommand\u00e9e est de 30 mg apr\u00e8s chaque dialyse. Des formes r\u00e9sistantes \u00e0 l'oseltamivir ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites d\u00e9s 2009 sur des clusters de patients d'oncoh\u00e9matologie puis lors d'\u00e9pid\u00e9mie saisonni\u00e8re de grippe A (H1N1). Il est alors possible de proposer la zanamivir en forme intraveineuse. Le zanamivir inhal\u00e9 en ventilation m\u00e9canique peut induire des obstructions de filtre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antiviral"
        },
        {
            "text": "Il existe depuis de nombreuses ann\u00e9es des d\u00e9bats au sujet de l'utilisation de la corticoth\u00e9rapie dans le SDRA. L'utilisation de corticost\u00e9ro\u00efdes dans le cadre des grippes s\u00e9v\u00e8res lors de la pand\u00e9mie 2009 s'est vite pos\u00e9e. Cependant, de nombreuses \u00e9tudes montrent que la corticoth\u00e9rapie pr\u00e9coce n'am\u00e9liore pas la mortalit\u00e9, voire g\u00e9n\u00e8re une surmortalit\u00e9, et est associ\u00e9e \u00e0 une dur\u00e9e de ventilation plus longue et \u00e0 un taux de pneumopathie nosocomiale plus \u00e9lev\u00e9 [16] [17] [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "La pand\u00e9mie 2009 a montr\u00e9 toute l'importance que pouvaient prendre les r\u00e9seaux de surveillance internationaux et nationaux en monitorant l'expansion \u00e9pid\u00e9mique permettant la pr\u00e9paration des centres hospitaliers : achat de mat\u00e9riel, protocole de prise en charge institutionnelle, protocoles de recherche clinique, etc. Ainsi, en France, existe une v\u00e9ritable politique de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique par l'Institut national de veille sanitaire \u00e0 travers des r\u00e9seaux hospitaliers et de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale. Pour prendre l'exemple de La R\u00e9union, le syst\u00e8me de surveillance de la grippe est bas\u00e9 sur les donn\u00e9es fournies par le r\u00e9seau de m\u00e9decins sentinelles coordonn\u00e9 par la Cellule interr\u00e9gionale d'\u00e9pid\u00e9miologie Oc\u00e9an Indien, par les donn\u00e9es hospitali\u00e8res de passage aux urgences et des cas graves hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation. De par sa situation dans l'h\u00e9misph\u00e8re Sud, la saisonnalit\u00e9 de la grippe est marqu\u00e9e par une recrudescence mod\u00e9r\u00e9e des indicateurs de surveillance durant l'hiver austral ; les \u00e9pid\u00e9mies de grippe pr\u00e9c\u00e8dent donc de six mois celles de m\u00e9tropoles et les types de virus grippaux observ\u00e9s \u00e0 La R\u00e9union durant les derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9taient observ\u00e9s en m\u00e9tropole quelques mois plus tard [19] . Comme d'autres territoires ultramarins, La R\u00e9union peut donc faire office de \u00ab territoire sentinelle \u00bb des \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res, mais aussi lors de cassure antig\u00e9nique [20] . Durant l'ann\u00e9e 2013, l'\u00e9pid\u00e9mie saisonni\u00e8re de grippe \u00e9tait marqu\u00e9e par la recrudescence du virus A(H1N1)pdm2009 ; cependant, contrairement aux ann\u00e9es ant\u00e9rieures, la population atteinte correspondait aux sujets porteurs de comorbidit\u00e9s avec des facteurs de risque en rapport avec une simple \u00e9pid\u00e9mie saisonni\u00e8re, dans une r\u00e9gion o\u00f9 la couverture vaccinale est tr\u00e8s inf\u00e9rieure \u00e0 la m\u00e9tropole [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1206,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1379,
                    "end": 1383,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1778,
                    "end": 1782,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9seaux de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique"
        },
        {
            "text": "Le risque de contagion des virus grippaux est important et l'h\u00f4pital est un milieu propice pour la diffusion de l'\u00e9pid\u00e9mie. Au Royaume-Uni, 2 % des patients hospitalis\u00e9s avec un diagnostic de grippe A(H1N1)pdm2009 avaient acquis leur infection plus de 72 heures apr\u00e8s leur hospitalisation [22] . Parmi ces patients, 57 % ont requis la ventilation m\u00e9canique et 27 % sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Le taux d'acquisition nosocomial avoisinerait 7 % des grippes hospitalis\u00e9es dans les services de soins critiques au Canada [23] . Ces transmissions semblent plus importantes en milieu de p\u00e9diatrie ou d'oncoh\u00e9matologie [24, 25] . En Suisse, entre janvier et avril 2012, les patients pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes grippaux ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s au sein de l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve. Sur les 150 cas de grippe saisonni\u00e8re diagnostiqu\u00e9s, 79 patients ont d\u00e9velopp\u00e9 les sympt\u00f4mes de la maladie apr\u00e8s plus de 72 heures d'hospitalisation, soit au sein de l'\u00e9tablissement. Enfin, si la moiti\u00e9 de ces malades ont pr\u00e9sent\u00e9 des complications, ces derni\u00e8res se sont av\u00e9r\u00e9es \u00ab s\u00e9v\u00e8res \u00bb dans 8,5 % des cas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 293,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 601,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination des soignants et isolement des patients"
        },
        {
            "text": "Les deux outils de lutte contre la transmission nosocomiale de la grippe sont l'isolement des patients et la vaccination du personnel soignant ou des patients hospitalis\u00e9s \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination des soignants et isolement des patients"
        },
        {
            "text": "Les patients suspects de grippe font l'objet d'un isolement de contact comprenant une protection oculaire et \u00e0 un isolement respiratoire. Cet isolement respiratoire peut faire appel \u00e0 des circuits clos de ventilation et au port de masque par les \u00e9quipes soignantes, en particulier lors des contacts avec les voies a\u00e9riennes. Pour la grippe saisonni\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que le port de masques chirurgicaux est \u00e9quivalent aux masques de protection renforc\u00e9e type FFP2 [26] . Cependant, m\u00eame avec des programmes d'information du personnel, la compliance du personnel soignant au port de protection individuel n'est pas optimal. Une meilleure compliance aux mesures de protection est not\u00e9e chez les soignants vaccin\u00e9s contre la grippe [27] , lorsque la disponibilit\u00e9 du mat\u00e9riel est facilit\u00e9e et lorsque le personnel peut \u00eatre r\u00e9primand\u00e9 (sic). La grippe aviaire A H5N1 est un agent biologique de groupe 4 \u00e0 transmission a\u00e9rienne et impose dans de nombreux protocoles de comit\u00e9s de lutte contre les infections nosocomiales le port de masque FFP2 ou 3.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 737,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination des soignants et isolement des patients"
        },
        {
            "text": "Hors p\u00e9riode pand\u00e9mique, les vaccins disponibles en France sont des vaccins trivalents inactiv\u00e9s, sans adjuvant, contenant les antig\u00e8nes des trois virus grippaux les plus susceptibles de circuler et d\u00e9terminer par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. Ainsi le vaccin anti-grippal 2013-2014 est actif contre les souches A(H1N1)pdm2009, A(H3N2) et B. Certains pays commercialisent un vaccin t\u00e9travalent, actif sur une souche B suppl\u00e9mentaire. L'efficacit\u00e9 de la vaccination serait de 59 % chez l'adulte jeune et de 42 % chez l'adulte de plus de 65 ans [28] . Les recommandations en population g\u00e9n\u00e9rale concernaient les personnes de plus de 65 ans, l'entourage des nourrissons avec des facteurs de risque de grippe grave, les personnes s\u00e9journant en \u00e9tablissement de soins de suite et les personnes atteintes de pathologies pouvant d\u00e9compens\u00e9e : maladie respiratoire chronique, diab\u00e8te, insuffisance cardiaque, d\u00e9ficit immunitaire, neuropathies et n\u00e9phropathies. En 2012, en relation avec les facteurs de risque d\u00e9crits durant la pand\u00e9mie de 2009, les recommandations vaccinales concernent les femmes enceintes, quel que soit le trimestre, et les personnes ob\u00e8ses avec IMC sup\u00e9rieur \u00e0 40 kg/m 2 . En 2013, les recommandations sont \u00e9largies aux h\u00e9patopathies chroniques. Les recommandations englobent aussi le service de sant\u00e9. La vaccination des soignants pr\u00e9sente de nombreux avantages : protection individuelle, protection collective en limitant la transmission nosocomiale, gain financier en diminuant l'absent\u00e9isme [29] . Ainsi, 88 % des pays recommandent la vaccination antigrippal pour le personnel soignant. Cependant, plusieurs barri\u00e8res diminuent la motivation des personnels de sant\u00e9 pour la vaccination : pol\u00e9mique de 2009 sur les adjuvants dans le vaccin pand\u00e9mique, perception d'inefficacit\u00e9, peur des effets secondaires, m\u00e9connaissance du risque nosocomiale, manque de temps.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 554,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1516,
                    "end": 1520,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination des soignants et isolement des patients"
        },
        {
            "text": "Dans notre service, le taux de couverture vaccinale \u00e9tait de 100 % pour le personnel m\u00e9dical de 2009 \u00e0 2011 mais avoisinait 0 % pour le personnel param\u00e9dical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination des soignants et isolement des patients"
        },
        {
            "text": "Nous avons donc r\u00e9alis\u00e9 un questionnaire pour le personnel param\u00e9dical sur une unit\u00e9 du service de r\u00e9animation o\u00f9 le turnover est restreint. Seule 1 personne sur 20 \u00e9tait vaccin\u00e9e pour l'ann\u00e9e 2013 contre la grippe. Dix pour cent des sujets r\u00e9pondants avaient \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Durant l'\u00e9pid\u00e9mie 2009-2010, 25 % avaient \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s, tous en relation avec leur activit\u00e9 professionnelle. Les obstacles \u00e0 la vaccination qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9s \u00e9taient une d\u00e9marche chronophage, le manque d'information, en particulier de la m\u00e9decine du travail, la peur des effets ind\u00e9sirables. L'une des personnes interrog\u00e9es n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 de vaccination en 2012 pensant que la grossesse \u00e9tait une contre-indication \u00e0 la vaccination. Cependant, pour 70 % du personnel interrog\u00e9, la vaccination est justifi\u00e9e pour la protection individuelle, et pour 80 %, elle est justifi\u00e9e dans le cadre de la s\u00e9curit\u00e9 des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination des soignants et isolement des patients"
        },
        {
            "text": "Certains syst\u00e8mes de sant\u00e9 ont instaur\u00e9 des mesures contraignantes aux soignants pour am\u00e9liorer le taux de vaccination. Plusieurs \u00e9tats am\u00e9ricains ont rendu obligatoire la vaccination du personnel soignant. En Colombie britannique (Canada), les soignants ou les visiteurs non vaccin\u00e9s doivent porter des masques de protection. En Suisse, certains h\u00f4pitaux sanctionnent les soignants qui n'optent pas pour des mesures pr\u00e9ventives, soit vaccination, soit port de masque chirurgical. Ces mesures contraignantes ne sont toutefois utilis\u00e9es qu'apr\u00e8s mise \u00e0 disposition et gratuit\u00e9 de la vaccination. Une action incitative par la m\u00e9decine du travail aupr\u00e8s du personnel hospitalier et dans les services permettrait, du moins dans les services o\u00f9 le taux d'opposition \u00e0 la vaccination est faible, d'am\u00e9liorer la couverture vaccinale et le risque de transmission sans alt\u00e9rer la libert\u00e9 individuelle des soignants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination des soignants et isolement des patients"
        },
        {
            "text": "L'incidence \u00e9lev\u00e9e des grippes graves depuis 2009 a permis des avanc\u00e9es \u00e0 la fois dans la prise en charge de la grippe, mais aussi de l'ensemble des SDRA. La prise en charge du SDRA associe maintenant de fa\u00e7on plus homog\u00e8ne entre les centres ventilation protectrice, curarisation, d\u00e9cubitus ventral. La question de la suppl\u00e9ance par ECMO et d'un transfert par une unit\u00e9 mobile se pose de fa\u00e7on beaucoup plus pr\u00e9coce et courante depuis la derni\u00e8re pand\u00e9mie grippale. Il est maintenant \u00e9tabli que, concernant sp\u00e9cifiquement la grippe, la corticoth\u00e9rapie pr\u00e9coce n'est pas recommand\u00e9e, les doses des antir\u00e9troviraux sont \u00e9tablies, la vaccination du personnel doit \u00eatre incit\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "L'organisation en r\u00e9seau de soins pour les r\u00e9animations en synergie avec des r\u00e9seaux de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique permettrait d'adapter les strat\u00e9gies de prises en charge, \u00e0 la fois pour les \u00e9pid\u00e9mies grippales saisonni\u00e8res, mais aussi pour les risques suscit\u00e9s par les grippes d'origine aviaire ou d'autres virus tels que les coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "L'auteur d\u00e9clare ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les virus de la grippe provoquent soit des d\u00e9compensations de maladies chroniques, soit des atteintes visc\u00e9rales en particulier pulmonaires pouvant \u00e9voluer vers un SDRA. \u2022 La prise en charge d'un SDRA grippal s\u00e9v\u00e8re associe ventilation protectrice et curarisation. Le recours au d\u00e9cubitus ventral ou \u00e0 l'ECMO doit \u00eatre pr\u00e9coce (moins d'une semaine). \u2022 La pand\u00e9mie de 2009 a d\u00e9crit un mod\u00e8le de r\u00e9seau de soins associant centres de r\u00e9f\u00e9rence et unit\u00e9 mobile d'assistance. \u2022 L'absorption ent\u00e9rale de l'oseltamivir est satisfaisante chez le patient de r\u00e9animation. La dose curative des formes s\u00e9v\u00e8res est de 150 mg deux fois par jour. \u2022 La corticoth\u00e9rapie pr\u00e9coce n'est pas recommand\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "POINTS ESSENTIELS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le risque d'\u00e9mergence d'\u00e9pid\u00e9mie de pneumopathie aigu\u00eb est r\u00e9el et peut \u00eatre en rapport avec un virus grippal. \u2022 Les patients doivent faire l'objet d'un isolement contact et respiratoire. \u2022 Une politique intra-hospitali\u00e8re incitative \u00e0 la vaccination permet la protection du personnel soignant et la lutte contre les grippes nosocomiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "POINTS ESSENTIELS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Grippes s\u00e9v\u00e8res",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00e9chot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Infectiologie en r\u00e9animation",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Morbid obesity as a risk factor for hospitalization and death due to 2009 pandemic Influenza A(H1N1) disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowlker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "5",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Influenza virus and CNS manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Studahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "28",
            "issn": "3",
            "pages": "225--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Global Mortality Estimates for the 2009 influenza pandemic from the GLaMOR Project: a modeling study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Spreeuwenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lustig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroneman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "10",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Ventilation with lower tidal volumes for acute lung injury and the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardsnet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1301--1309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Effect of a clinical trial on mechanical ventilation practices in patients with acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Checkley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Korpack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "1215--1237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Neuromuscular blockers in early acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Forel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gacouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1107--1123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The Australian and New Zealand Extracorporeal Membrane Oxygenation Influenza investigators. Extracorporeal membrane oxygenation for 2009 influenza A(H1N1) Acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "242",
            "issn": "",
            "pages": "2193--2199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Efficacity and economic assessment of conventional ventilator support vs extracorporeal membrane oxygenation for severe adult respiratory failure (CESAR): a multicenter randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mugford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiruvoipati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "1351--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Refferal to an extracorporeal membrane oxygenation center and mortality among patients with severe 2009 Influenza A(H1N1)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Noah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "306",
            "issn": "15",
            "pages": "1659--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The Italian ECMO network experience during the 2009 influenza A(H1N1) pandemic: preparation for severe respiratory emergency outbreaks",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Patroniti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zangrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappalardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "9",
            "pages": "1447--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Predicting mortality risk in patients undergoing venovenous ECMO for ARDS due to Influenza A(H1N1) pneumonia: the ECMOnet score",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappalardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Greco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "2",
            "pages": "275--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The PRESERVE mortality risk score and analysis of long term outcomes after extracorporeal membrane oxygenation for severe ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zogheid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ros\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1704--1717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The use of antiviral agents for the management of severe influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ariano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Toovey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "4",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Enteric absorption and pharmacokinetics of oseltamivir in critically ill patients with pandemic (H1N1) influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ariano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zelenitsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "182",
            "issn": "4",
            "pages": "357--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "H1N1 Influenza A virus-associated acute lung injury: response to combination oseltamivir and prolonged corticosteroid treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Quispe-Laine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bracco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barberia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "1",
            "pages": "33--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Use of early corticosteroid therapy on ICU admission in patients affected by severe pandemic (H1N1)v Influenza A infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Loeches",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lisboa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "2",
            "pages": "272--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Early corticosteroids in acute lung injury and acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "183",
            "issn": "9",
            "pages": "1200--1206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Reunion, a sentinel territory for influenza surveillance in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Filleul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brottet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B-A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauzere",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "EuroSurveill",
            "volume": "17",
            "issn": "27",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Intensive Care Unit Admission for pandemic (H1N1) 2009, Reunion Island",
            "authors": [
                {
                    "first": "B-A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauzere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Malvy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Filleul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Em Inf Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "140--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "New patterns of A(H1N1)pdm2009 influenza in the Southern Hemisphere. Intensive Care Med",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brottet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ursulet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "131--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Nosocomial pandemic (H1N1)2009, United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Enstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Myles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gadd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "4",
            "pages": "592--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A(H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "17",
            "pages": "1872--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Nosocomial outbreak of the pandemic Influenza A(H1N1)2009 in critical hematologic patients during seasonal influenza 2010-2011: detection of oseltamivir resistant variant viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattaneo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Perandin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Corbellini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Un cas de grippe A(H1N1)v2009 nosocomial \u00e0 la R\u00e9union",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lugagne-Delpon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Drouet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Djourhi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Bull Soc Pathol Exot",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "105--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Surgical mask vs N95 respirator for preventing influenza among health care workers: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dafoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahony",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "17",
            "pages": "1865--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Self-reported Use of personal protective equipment among chinese critical care clinicians during 2009 H1N1 Influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "7",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Efficacy and effecctiveness of influenza vaccines: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Osterholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Belongia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "1",
            "pages": "36--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Protecting patients, protecting healthcare workers: a review of the role of influenza vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Music",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Int Nursing Rev",
            "volume": "59",
            "issn": "2",
            "pages": "161--168",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "18 cmH 2 O). C'est \u00e9galement en 2009 que l'\u00e9tude CESAR qui comparait ECMO versus ventilation m\u00e9canique entre 2001 et 2006 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e [9]. Cette \u00e9tude montrait une tendance \u00e0 la r\u00e9duction de mortalit\u00e9 \u00e0 six mois dans le groupe ECMO. Il faut souligner que le b\u00e9n\u00e9fice en termes de risque relatif de cette \u00e9tude \u00e9tait plus en faveur du transfert du patient vers un centre r\u00e9f\u00e9rent pratiquant l'ECMO qu'en faveur de l'ECMO dans le SDRA. L'utilit\u00e9 de l'ECMO avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e durant la pand\u00e9mie 2009 en France \u00e0 partir du r\u00e9seau Reva : 52 des 123 patients trait\u00e9s par ECMO ont \u00e9t\u00e9 appareill\u00e9s avec des patients de gravit\u00e9 comparable, aucune diff\u00e9rence de mortalit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e ; les 51 patients trait\u00e9s et non appari\u00e9s \u00e9taient plus jeunes et plus s\u00e9v\u00e8rement atteints mais avaient une mortalit\u00e9 plus faible sugg\u00e9rant qu'ils repr\u00e9sentaient une cohorte susceptible de b\u00e9n\u00e9ficier de la technique (Pham T et al. Am J Resp Crit Care Med 2013;187:276-85).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Les virus grippaux, Myxovirus influenzae, appartiennent \u00e0 la famille des Orthomyxoviridae. Ce sont des virus \u00e0 ARN, intracellulaires obligatoires, class\u00e9s en trois types majeurs selon leurs caract\u00e8res antig\u00e9niques, sans immunit\u00e9 crois\u00e9e : A, B et C. Le virus C n'est responsable que de cas sporadiques de gravit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9 ou mineur. Les groupes A et B sont recouverts de deux glycoprot\u00e9ines de surface : l'h\u00e9magglutinine H qui permet la fixation du virus sur l'arbre bronchique, et la neuraminidase N permettant la diss\u00e9mination du virus. Les virus du type A poss\u00e8dent diff\u00e9rentes pr\u00e9sentations antig\u00e9niques les classant selon leurs prot\u00e9ines de surface H et N. Les g\u00e8nes codant ces prot\u00e9ines se modifient constamment par des modifications intrins\u00e8ques ou des \u00e9changes de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique entre virus aviaires et Tableau 1 Scores pronostiques des patients sous ECMO. Le cut-off du risque pr\u00e9dictif de mortalit\u00e9 de l'ECMOnet score est 4,5. La survie \u00e0 6 mois est de 80 % pour un score PRESERVE entre 3 et 4, 50 % pour 5 \u00e0 6 et de 20 % au-del\u00e0 de 7. le virus A H7N9 touche la Chine. La transmission inter-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}