{
    "paper_id": "4cb678948f6791f5fb4bd0f8b2ca1856fa8c2320",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Pardo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ciudad Universitaria, s/n. 04510 Del Coyoac\u00e1n",
                    "institution": "Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico., M\u00e9xico DF. M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pardo",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "El",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ciudad Universitaria, s/n. 04510 Del Coyoac\u00e1n",
                    "institution": "Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico., M\u00e9xico DF. M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Genoma",
                "middle": [
                    "Humano"
                ],
                "last": "L\u00edmites",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ciudad Universitaria, s/n. 04510 Del Coyoac\u00e1n",
                    "institution": "Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico., M\u00e9xico DF. M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Perspectivas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ciudad Universitaria, s/n. 04510 Del Coyoac\u00e1n",
                    "institution": "Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico., M\u00e9xico DF. M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [
                    "N"
                ],
                "last": "El",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ciudad Universitaria, s/n. 04510 Del Coyoac\u00e1n",
                    "institution": "Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico., M\u00e9xico DF. M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Avance",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ciudad Universitaria, s/n. 04510 Del Coyoac\u00e1n",
                    "institution": "Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico., M\u00e9xico DF. M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Medicina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ciudad Universitaria, s/n. 04510 Del Coyoac\u00e1n",
                    "institution": "Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico., M\u00e9xico DF. M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El 14 de abril de 2003, el Consorcio Internacional para la Secuenciaci\u00f3n del Genoma Humano anunci\u00f3 haber completado su tarea. El esclarecimiento, con una fiabilidad del 99,99%, del orden apropiado en que se encuentran las bases citosina (C), timina (T), adenina (A) y guanina (G) en las regiones que contienen genes en el ADN ha alcanzado el 99% de la eucromatina. Se considera que esto es lo m\u00e1ximo que puede lograrse con la tecnolog\u00eda actual y ahora s\u00f3lo falta secuenciar otras regiones que son m\u00e1s dif\u00edciles, ya que incluyen cerca de 400 fragmentos de ADN muy repetitivo adem\u00e1s de los centr\u00f3meros, que son estructuras que dividen a los cromosomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El consorcio que form\u00f3 parte del Proyecto del Genoma Humano (PGH) incluy\u00f3 20 centros pertenecientes a 6 pa\u00edses -EE.UU., Gran Breta\u00f1a, China, Francia, Alemania y Jap\u00f3n-y eligi\u00f3 el mes de abril del presente a\u00f1o para anunciar la culminaci\u00f3n de la empresa como homenaje al 50 aniversario del descubrimiento de la estructura de doble h\u00e9lice del ADN, publicado por Watson y Crick 1 en abril de 1953.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los objetivos iniciales del PGH se cumplieron 2 a\u00f1os antes de lo esperado y actualmente, adem\u00e1s de disponer de la secuencia pulida del genoma humano, accesible a todos de forma gratuita, se ha logrado el desarrollo de un conjunto de nuevas tecnolog\u00edas, se han generado mapas gen\u00e9ticos de genomas de varios organismos y se ha acoplado un programa de investigaci\u00f3n cient\u00edfica con un programa paralelo de bio\u00e9tica. Es interesante hacer notar adem\u00e1s que el desarrollo de la tecnolog\u00eda permiti\u00f3 que este resultado se lograra a un coste menor del originalmente esperado, ya que se calculaba que se secuenciar\u00edan 500 Mb por a\u00f1o, con un coste de 0,25 d\u00f3lares por base terminada, y finalmente fueron 1.400 Mb por a\u00f1o a 0,09 d\u00f3lares por base.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La magnitud del PGH ha aportado adem\u00e1s ense\u00f1anzas acerca de la organizaci\u00f3n y conducci\u00f3n de grandes proyectos de colaboraci\u00f3n internacional que seguramente ser\u00e1n de utilidad para la realizaci\u00f3n de otros proyectos a gran escala. \u00bfC\u00f3mo se gener\u00f3 este proyecto? \u00bfQu\u00e9 ense\u00f1anzas generales ha aportado hasta ahora? \u00bfC\u00f3mo influir\u00e1 en la medicina? \u00bfQu\u00e9 perspectivas, esperanzas y temores genera? \u00bfA qu\u00e9 problemas \u00e9ticos nos enfrenta? \u00c9stos son algunos de los aspectos generales que en este art\u00edculo se tratar\u00e1 de analizar. \u00bfQu\u00e9 es el genoma humano y cu\u00e1ndo se forj\u00f3 la idea de secuenciarlo?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El genoma contiene el conjunto de genes y cada gen es un segmento de la doble h\u00e9lice de ADN que contiene la receta para hacer una cadena polipept\u00eddica en una prote\u00edna. Una prote\u00edna puede contener una sola cadena polipept\u00eddica, como en el caso de la insulina, y por lo tanto un solo gen codificar\u00e1 para esta prote\u00edna, o bien m\u00e1s de una cadena, como en el caso de la hemoglobina, con lo cual esta prote\u00edna estar\u00e1 codificada por m\u00e1s de un gen. En el organismo humano existen alrededor de 100 billones de c\u00e9lulas y cada una de \u00e9stas contiene el genoma completo. Este genoma se encuentra en 23 pares de cromosomas en el n\u00facleo celular, donde se empacan alrededor de 1,8 m de ADN que contiene aproximadamente 3.000 millones de pares de bases. El c\u00f3digo gen\u00e9tico utiliza grupos de 3 bases de ADN para especificar los amino\u00e1cidos que constituyen las cadenas polipept\u00eddicas de prote\u00ednas, actores principales en las obras de la vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Uno de los primeros genomas que se secuenci\u00f3 por completo fue el del virus del simio 40 (SV40), que contiene 5.226 nucle\u00f3tidos 2 . En los inicios de la d\u00e9cada de 1980 se hab\u00edan completado secuenciaciones de genomas virales que conten\u00edan m\u00e1s de 100.000 bases, y esto permiti\u00f3 en esa \u00e9poca plantearse como posible objetivo la secuenciaci\u00f3n de los genomas bacterianos que contienen m\u00e1s de un 1.000.000 de bases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cuando a mediados de los a\u00f1os ochenta empieza a concebirse la idea de secuenciar el genoma humano, \u00e9sta parec\u00eda poco realista con la tecnolog\u00eda de que se dispon\u00eda en ese momento. Sin embargo, despu\u00e9s de varias reuniones preparatorias, el 1 de octubre de 1990 los National Institutes of Health y el Departamento de Energ\u00eda de EE.UU. oficializan el inicio del programa de secuenciaci\u00f3n del genoma humano y nombran a James Watson (el mismo de Watson y Crick) director del reci\u00e9n creado Centro Nacional de Investigaci\u00f3n del Geno-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El genoma humano. L\u00edmites y perspectivas en el avance de la medicina A. Pardo ma Humano. Se crea entonces el consorcio p\u00fablico llamado Proyecto del Genoma Humano, el cual anuncia un plan a 15 a\u00f1os (de 1990 a 2005) con los siguientes objetivos: a) determinar la secuencia completa de nucle\u00f3tidos del ADN humano y localizar los genes estimados 50.000 a 100.000; b) construir mapas f\u00edsicos y gen\u00e9ticos; c) analizar genomas de organismos usados como sistemas modelo en investigaci\u00f3n (p. ej., el rat\u00f3n); d) desarrollar nuevas tecnolog\u00edas, y e) analizar y debatir las implicaciones \u00e9ticas y legales tanto para los individuos como para la sociedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ART\u00cdCULO ESPECIAL"
        },
        {
            "text": "Uno de los obst\u00e1culos que planteaba el empalme correcto del orden de las bases en el genoma humano era que aproximadamente el 50% del ADN es altamente repetitivo. Esto hizo que la estrategia del PGH consistiera en secuenciar ADN cuya localizaci\u00f3n en los cromosomas ya se conoc\u00eda 3 . Sin embargo, esta estrategia fue puesta en jaque en 1998 por J. Craig Venter y sus equipo, quienes acababan de fundar una compa\u00f1\u00eda privada llamada Celera Genomics y, bas\u00e1ndose en recientes avances de tecnolog\u00eda, propusieron una estrategia alternativa que consist\u00eda en cortar el genoma en peque\u00f1os fragmentos y usar un ordenador para reensamblar las secuencias de los extremos que se traslapan. Con estas innovaciones, este consorcio privado declar\u00f3 que secuenciar\u00eda el genoma humano en 3 a\u00f1os, esto es, lo tendr\u00eda terminado para 2001. Indudablemente esto ejerci\u00f3 una fuerte presi\u00f3n sobre el grupo p\u00fablico del PGH, encabezado desde 1992 por Francis S. Collins, y adem\u00e1s gener\u00f3 el temor de que una compa\u00f1\u00eda privada pudiera controlar gran parte del genoma humano a trav\u00e9s de patentes. Despu\u00e9s de algunos intentos infructuosos para que ambos grupos colaboraran, se lleg\u00f3 al acuerdo de publicar simult\u00e1neamente en febrero de 2001 un primer borrador del genoma humano, borrador que no ten\u00eda el grado de precisi\u00f3n del actual. As\u00ed, en febrero de 2001 el consorcio del PGH public\u00f3 sus resultados en Nature 4 , y Celera hizo lo propio en Science 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los intereses p\u00fablicos frente a los privados"
        },
        {
            "text": "En este \u00faltimo a\u00f1o se han corroborado las secuencias con un mayor grado de fiabilidad y, como ya se ha mencionado, en abril de 2003, con la secuencia pr\u00e1cticamente completa, el consorcio del PGH declar\u00f3 concluida la tarea 6, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 226,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los intereses p\u00fablicos frente a los privados"
        },
        {
            "text": "Una de las sorpresas que arroj\u00f3 la secuenciaci\u00f3n del genoma humano fue que el n\u00famero aproximado de genes que contiene es de s\u00f3lo 30.000, y debemos recordar que por el tama\u00f1o del genoma se hab\u00eda previsto que la cifra se situar\u00eda entre 50.000 y 100.000.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "En los organismos simples, tales como las levaduras, el n\u00famero de genes se correlaciona directamente con el tama\u00f1o del genoma porque la mayor\u00eda de la informaci\u00f3n de este genoma codifica claramente para prote\u00ednas y los genes individuales tienen un comienzo definido y un claro final de t\u00e9rmino y salida del ARN mensajero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "Parec\u00eda natural, pues, que a mayor complejidad del organismo aumentara el n\u00famero de genes. Sin embargo, la secuenciaci\u00f3n del genoma de otros organismos mostr\u00f3 hallazgos inesperados; por ejemplo Drosophila melanogaster, la mosca de la fruta, tiene aproximadamente 13.500 genes, n\u00famero menor que un organismo relativamente m\u00e1s simple como la lombriz de tierra, Caenorhabditis elegans, que tiene 18.500, o que la planta de la mostaza, Arabidopsis thaliana, que cuenta con 28.000 genes aproximadamente [8] [9] [10] . Resulta, pues, que el genoma humano contiene s\u00f3lo aproximadamente 2.000 genes m\u00e1s que Arabidopsis, aunque evidentemente su grado de complejidad biol\u00f3gica es mayor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 501,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "As\u00ed pues, hemos aprendido que en el genoma humano los genes son pocos y adem\u00e1s est\u00e1n muy alejados entre s\u00ed; en este sentido, se ha calculado que la densidad de genes en el humano es de alrededor de 12 genes por 1.000.000 de bases, mientras que en Drosophila es de 117 por 1.000.000 de bases y en Arabidopsis de 221 por 1.000.000.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "Es importante hacer notar que los genes en el ADN humano, como en el de la mayor\u00eda de los eucariontes, est\u00e1n altamente fragmentados; es decir, para hacer una prote\u00edna no se leen todas las bases desde el inicio al fin del gen. El ADN en los genes contiene regiones codificantes denominadas exones, interrumpidas por largas secuencias no codificantes llamadas intrones (regiones interg\u00e9nicas). Estas regiones se cortan durante el procesamiento del ARN mensajero y as\u00ed resulta que \u00e9ste es mucho m\u00e1s corto que la secuencia original del ADN de la que proviene. Adem\u00e1s, relacionado con este procesamiento (splicing), se puede generar m\u00e1s de un producto proteico diferente a partir de un solo gen. Por ejemplo, se ha comunicado que, en los cromosomas humanos 14 y 22, alrededor del 54 al 59% de los genes presenta procesamiento y empalme alternativo; o sea, que los exones se combinan de diferente manera y por lo tanto dan como resultado diversas variaciones de prote\u00ednas 4,5 . Esto significa que el n\u00famero y la variedad de prote\u00ednas que tendr\u00e1 el organismo no dependen solamente del n\u00famero de genes en el genoma, sino de la manera en que se usan estos genes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "Otra pregunta importante que suscitaron los resultados del PGH fue la siguiente: si s\u00f3lo del 1 al 2% de las bases que existen en el genoma humano codifican para prote\u00ednas, \u00bfqu\u00e9 es entonces el resto? Una parte equivalente de la porci\u00f3n no codificante del genoma contiene probablemente la mayor parte de la informaci\u00f3n reguladora que controla la expresi\u00f3n de los genes, como es el caso de los llamados promotores, que son regiones que se encuentran antecediendo el inicio del gen. Otra parte del genoma est\u00e1 constituida por muchos otros elementos que funcionan determinando la din\u00e1mica de los cromosomas, como es el caso de los centr\u00f3meros y los tel\u00f3meros, y otra gran parte est\u00e1 formada por secuencias altamente repetitivas en el ADN de cuya funci\u00f3n poco se sabe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "\u00bfPor qu\u00e9 hay en el genoma humano tantas secuencias repetitivas que los genomas de invertebrados no presentan? Muchas secuencias parecen haberse originado como resultado del movimiento de elementos gen\u00e9ticos llama-dos transposones, que son segmentos de ADN que pueden moverse de una posici\u00f3n a otra en el genoma. De esta forma, se ha planteado que muchos de los cambios que aparecen en la evoluci\u00f3n de vertebrados pudieron haberse originado a partir de elementos transposones que saltaron a regiones reguladoras y modificaron as\u00ed el patr\u00f3n de expresi\u00f3n de los genes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "Es importante se\u00f1alar que la secuenciaci\u00f3n de los genomas es una herramienta que permite reconstruir la historia de cientos de millones de a\u00f1os de evoluci\u00f3n marcados por mutaciones, procesos de intercambio y rearreglo de secuencias que han contribuido a la formaci\u00f3n de nuevas especies o que han dado origen a nuevos genes. Armar estos rompecabezas y poner las piezas en su lugar constituye un gran desaf\u00edo, ya que aun en las secuencias que no codifican para genes y que se han considerado \"basura\" en cada cromosoma descansan pistas sobre nuestra historia. As\u00ed, por ejemplo, se han derivado aspectos muy interesantes de la secuenciaci\u00f3n completa del cromosoma Y, determinante del sexo, que ha suscitado gran inter\u00e9s en genetistas y bi\u00f3logos estudiosos de la evoluci\u00f3n y que a continuaci\u00f3n se rese\u00f1a a grandes rasgos 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 819,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "El cromosoma Y Los 2 cromosomas humanos de sexo, X e Y, se originaron hace varios cientos de millones de a\u00f1os del mismo autosoma ancestral, pero divergieron en secuencias durante la evoluci\u00f3n, lo que ha hecho que actualmente s\u00f3lo en cada regi\u00f3n terminal del cromosoma Y todav\u00eda existan regiones id\u00e9nticas al cromosoma X que permiten la recombinaci\u00f3n en estas regiones entre ambos cromosomas. Sin embargo, m\u00e1s del 95% del moderno cromosoma Y tiene regiones espec\u00edficas que no tienen equivalentes con los que recombinarse en otro cromosoma durante la producci\u00f3n del esperma y son un raro ejemplo de persistencia en ausencia de recombinaci\u00f3n sexual. Estas regiones contienen genes que codifican espec\u00edficamente para prote\u00ednas testiculares, adem\u00e1s de secuencias altamente repetitivas que, probablemente porque no se comprenden, se han considerado como \"basura\" y no funcionales. Con la secuenciaci\u00f3n completa de estas regiones se ha encontrado que algunas de \u00e9stas son secuencias palindr\u00f3micas (como la frase \"Anita lava la tina\"), es decir, que se leen igual de izquierda a derecha, o a la inversa, en ambas hebras de la doble h\u00e9lice del ADN, y se ha hipotetizado que la recombinaci\u00f3n X-Y se ha sustituido por una recombinaci\u00f3n entre los brazos donde se encuentran las regiones palindr\u00f3micas en el cromosoma 12 . En este contexto el cromosoma Y revela un alto poder de autopreservaci\u00f3n y ha utilizado estrategias evolutivas para sobrevivir en ausencia de recombinaci\u00f3n con otro cromosoma hom\u00f3logo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El n\u00famero de genes en el genoma humano"
        },
        {
            "text": "Probablemente una de las expectativas m\u00e1s grandes que ha generado la secuenciaci\u00f3n del genoma humano ha sido la esperanza de que este conocimiento beneficie al ser humano a trav\u00e9s de su aplicaci\u00f3n m\u00e9dica. La comprensi\u00f3n del papel que desempe\u00f1an factores gen\u00e9ticos en la salud humana y en la enfermedad permitir\u00e1 adoptar un mejor enfoque en la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de los procesos patol\u00f3gicos. Se piensa que la ciencia gen\u00f3mica pronto podr\u00e1 revelar los misterios de factores hereditarios asociados a enfermedades del coraz\u00f3n, c\u00e1ncer, diabetes, esquizofrenia y muchos otros procesos cr\u00f3nico-degenerativos, y proveer\u00e1 de un mejor entendimiento de los factores gen\u00e9ticos que influyen en la susceptibilidad y/o respuesta a varias enfermedades infecciosas. La gen\u00f3mica encierra la promesa del desarrollo de una medicina individualizada y el manejo de \u00e9sta para cada perfil gen\u00e9tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "Uno de los desaf\u00edos en el an\u00e1lisis de la influencia de la gen\u00e9tica en el desarrollo de ciertas enfermedades pasa por conocer si el responsable de una determinada enfermedad es un solo gen o la interacci\u00f3nes de varios de ellos, y adem\u00e1s entender c\u00f3mo influye el ambiente en la expresi\u00f3n de tales interacciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "Son relativamente pocas las enfermedades conocidas en las que se asocia la mutaci\u00f3n en un solo gen con la enfermedad, y entre ellas est\u00e1n la anemia de c\u00e9lulas falsiformes y la fibrosis qu\u00edstica. Por ejemplo, en el caso de la fibrosis qu\u00edstica se han caracterizado m\u00e1s de 900 mutaciones diferentes que afectan la funci\u00f3n de la prote\u00edna para la que codifica. En las c\u00e9lulas normales, la prote\u00edna para la que codifica este gen act\u00faa como un canal que permite a las c\u00e9lulas liberar cloro y otros iones. En personas con fibrosis qu\u00edstica esta prote\u00edna tiene la secuencia mutada, la prote\u00edna es defectuosa y las c\u00e9lulas no liberan cloro, lo que provoca un desequilibrio de sales que se refleja, entre otros efectos, en la producci\u00f3n de una mucosidad espesa que obstruye las v\u00edas a\u00e9reas y conduce a infecciones 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 804,
                    "end": 806,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, la mayor\u00eda de las enfermedades humanas y las respuestas variables que los individuos presentan a los agentes farmacol\u00f3gicos tienen un origen m\u00e1s complejo que comprende la interrelaci\u00f3n entre m\u00faltiples factores gen\u00e9ticos, como son los genes y sus productos, las prote\u00ednas, y factores no gen\u00e9ticos, como es la influencia del ambiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "A pesar de que todos los individuos comparten secuencias gen\u00f3micas que son iguales en un 99,9%, cada persona tiene un genoma \u00fanico. Es el 0,1% restante el responsable de la diversidad gen\u00e9tica entre los individuos. Muchas diferencias se deben a sustituciones de un solo par de bases en un gen. Los SNP (sigla de single nucleotyde polymorphysms) son polimorfismos de un gen que ocurren por variaciones en una letra (nucle\u00f3tido) de la secuencia del ADN, por ejemplo, \"CTA\" por \"CCA\". Los SNP contribuyen a las diferencias entre los individuos. La mayor\u00eda de estos polimorfismos no tiene ning\u00fan efecto, otros causan ligeras diferencias en algunas caracter\u00edsticas irrelevantes (para la salud), como la apariencia, mientras que otros pueden incrementar o disminuir el riesgo para desarrollar ciertas enfermedades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "En el s\u00edndrome de la inmunodeficiencia adquirida, hoy sabemos que no todos los individuos expuestos al virus de la inmunodeficiencia humana tipo 1 se infectan, y que entre los individuos que se infectan el per\u00edodo de reconversi\u00f3n a sida es altamente variable. Algu-nos pacientes pueden desarrollar la enfermedad en 3 a\u00f1os, mientras que otros permanecen asintom\u00e1ticos durante m\u00e1s de 15 a\u00f1os. Las razones para estas diferencias no se conocen por completo, pero recientemente se ha encontrado que factores gen\u00e9ticos desempe\u00f1an un papel muy importante en la transmisi\u00f3n del virus y en la progresi\u00f3n de la enfermedad. El virus de la inmunodeficiencia human necesita 2 correceptores en la superficie de la c\u00e9lula del hu\u00e9sped para que se una de manera eficiente y posteriormente la infecte. El primero es el CD4, el receptor clave de los linfocitos T facilitadores, y el segundo est\u00e1 constituido por alguno de los miembros de la familia de los receptores de quimiocinas; particularmente el CCR5 es uno de los principales correceptores usados por el virus para penetrar en macr\u00f3fagos y linfocitos T, y de esta manera el CCR5 desempe\u00f1a un papel cr\u00edtico en la patogenia del sida. En este contexto, diversos estudios han demostrado que el alelo polim\u00f3rfico CCR5-Delta32 (que presenta una deleci\u00f3n de 32 pares de bases) tiene un fuerte efecto protector sobre la progresi\u00f3n de la infeccion por el virus de la inmunodeficiencia humana 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1421,
                    "end": 1423,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "Probablemente se producir\u00e1n hallazgos similares en otras enfermedades y as\u00ed, en el futuro, sabremos por qu\u00e9 no todos los fumadores desarrollan enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica o c\u00e1ncer pulmonar, por qu\u00e9 no todos los sujetos expuestos a ant\u00edgenos aviarios desarrollan neumonitis por hipersensibilidad, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "Ya se ha empezado a establecer un cat\u00e1logo de las variantes comunes de la poblaci\u00f3n humana, que incluye SNP, peque\u00f1as deleciones e inserciones en el ADN codificante y otras diferencias estructurales; parte de este cat\u00e1logo est\u00e1 disponible al p\u00fablico 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 252,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, es importante se\u00f1alar que el conjunto de SNP cercanos en un mismo cromosoma se heredan en bloques. A este patr\u00f3n de SNP en un bloque se le conoce como haplotipo y algunos SNP pueden utilizarse como marcadores para identificar los haplotipos en un bloque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "La elucidaci\u00f3n del genoma humano completo ha generado la idea de un nuevo proyecto para desarrollar un mapa de haplotipos del genoma humano llamado Hap-Map 16 . El HapMap es un mapa de estos bloques de haplotipos, y los SNP espec\u00edficos que identifican a estos haplotipos se llaman SNP marcadores (tags). El Proyecto Internacional HapMap se form\u00f3 en 2002 y ser\u00e1 fundamental para examinar el genoma en relaci\u00f3n con los fenotipos, as\u00ed como una herramienta que permitir\u00e1 a los investigadores encontrar genes y variaciones gen\u00e9ticas que afectan la salud y la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 158,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de su uso para analizar las asociaciones gen\u00e9ticas con la enfermedad, el HapMap ser\u00e1 un recurso poderoso para estudiar los factores gen\u00e9ticos que contribuyen a la variaci\u00f3n individual en la respuesta a factores ambientales, a la diferente susceptibilidad a infecciones y a la efectividad de la respuesta, as\u00ed como a las reacciones adversas a f\u00e1rmacos y vacunas. Usando s\u00f3lo los SNP marcadores los investigadores ser\u00e1n capaces de encontrar regiones en los cromosomas que tienen diferentes distribuciones de haplotipos en 2 grupos de personas, aquellos que, por ejemplo, padecen una enferme-dad y aquellos que no la tienen. Esto adem\u00e1s podr\u00e1 permitir el desarrollo de pruebas que predigan qu\u00e9 medicamentos o vacunas podr\u00edan ser m\u00e1s efectivos en individuos con genotipos particulares para los genes que afectan el metabolismo de esos f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gen\u00f3mica y salud"
        },
        {
            "text": "La secuenciaci\u00f3n completa del genoma de un organismo es s\u00f3lo el inicio para entender su biolog\u00eda. Todav\u00eda falta identificar todos los genes y conocer la funci\u00f3n de los productos expresados por esos genes, o sea, los ARN funcionales y las prote\u00ednas. La gen\u00f3mica funcional se basa en la premisa del dogma central de la gen\u00e9tica molecular que se\u00f1ala que las secuencias del ADN se usan como templados para la s\u00edntesis de ARN y ese ARN se usa subsecuentemente como templado para la s\u00edntesis de prote\u00ednas 17 . Adem\u00e1s, todav\u00eda queda por analizar y entender las regiones reguladoras no codificantes y otros elementos funcionales de los genomas humano y de otros organismos. A tal fin se ha generado el proyecto llamado ENCODE (ENCyclopedia Of DNA Elements), que persigue la identificaci\u00f3n y localizaci\u00f3n precisa de todos los genes que codifican para prote\u00ednas y no prote\u00ednas, la identificaci\u00f3n de otros elementos funcionales codificados por las secuencias de DNA, tales como promotores y otras secuencias transcripcionales reguladoras, adem\u00e1s de determinantes de la estructura y funci\u00f3n de cromosomas, tales como or\u00edgenes de replicaci\u00f3n. Se pretende tener una enciclopedia comprensiva de estos aspectos para entender mejor la biolog\u00eda humana, predecir riesgos potenciales y estimular el desarrollo de nuevas terapias para prevenir y tratar las enfermedades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis funcional del genoma"
        },
        {
            "text": "Por lo tanto, se ha se\u00f1alado que la base para entender el genoma de un mam\u00edfero es caracterizar la parte que se transcribe, o sea, el transcriptoma, as\u00ed como conocer qu\u00e9 prote\u00ednas codifica, lo que se ha denominado el proteoma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis funcional del genoma"
        },
        {
            "text": "En este contexto, se han desarrollado muchas tecnolog\u00edas para estudiar la gen\u00f3mica funcional y entre ellas destaca la que se conoce como microconjuntos de cADN (microarrays) o chip de ADN, que se utilizada ampliamente y responde a la necesidad de explorar los perfiles de expresi\u00f3n de miles de genes simult\u00e1neamente 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis funcional del genoma"
        },
        {
            "text": "Esta tecnolog\u00eda se ha aplicado para tratar de comprender mecanismos moleculares de varias enfermedades como, por ejemplo, la fibrosis pulmonar. La fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica pertenece a las llamadas neumon\u00edas intersticiales idiop\u00e1ticas y se caracteriza por una relativamente r\u00e1pida destrucci\u00f3n del par\u00e9nquima pulmonar y, en consecuencia, aproximadamente el 50% de los enfermos muere en los primeros 3 a\u00f1os 20 . En un estudio reciente se analizaron muestras de biopsias pulmonares de pacientes con fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica y pulmones normales usando esta t\u00e9cnica de microconjuntos de oligonucle\u00f3tidos 21 . Se demostr\u00f3 que el patr\u00f3n de genes distingue claramente los pulmones normales de los fibr\u00f3ticos y que muchos de los genes que estaban significativamente aumentados en los pulmones fibr\u00f3ti-cos codificaban para prote\u00ednas asociadas a la matriz extracelular y para las enzimas responsables de su recambio. Este estudio, al igual que otros sobre diversos procesos patol\u00f3gicos, ilustra el poder del an\u00e1lisis global de la expresi\u00f3n de genes para tratar de identificar caminos moleculares implicados en enfermedades 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 606,
                    "end": 608,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1121,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis funcional del genoma"
        },
        {
            "text": "La identificaci\u00f3n de distintos grupos de genes involucrados en los procesos patog\u00e9nicos de las enfermedades humanas permitir\u00e1 adem\u00e1s descubrir nuevos blancos moleculares para intervenir en su eventual tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis funcional del genoma"
        },
        {
            "text": "Por ejemplo, recientemente hemos encontrado en la neumonitis por hipersensibilidad, una enfermedad pulmonar inflamatoria caracterizada por una alveolitis linfoc\u00edtica, la expresi\u00f3n exagerada de una quimiocina derivada de c\u00e9lulas dendr\u00edticas llamada CCL18. Esta quimiocina es un fuerte atrayente de linfocitos T, y al menos te\u00f3ricamente su bloqueo terap\u00e9utico podr\u00eda disminuir la infiltraci\u00f3n de linfocitos que caracteriza a esta enfermedad 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 439,
                    "end": 441,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis funcional del genoma"
        },
        {
            "text": "Otras tecnolog\u00edas gen\u00f3micas incluyen la toxicogen\u00f3mica, que se dedica al estudio de las bases gen\u00e9ticas de la respuesta de un individuo a factores del ambiente tales como f\u00e1rmacos o contaminantes, y la farmacogen\u00f3mica, que contempla el dise\u00f1o de medicamentos espec\u00edficos dirigidos a caminos metab\u00f3licos precisos y dise\u00f1ados para aspectos patog\u00e9nicos espec\u00edficos. En t\u00e9rminos generales, las ciencias gen\u00f3micas se han definido como aquellas en las que se estudian los genes, sus productos y sus interacciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis funcional del genoma"
        },
        {
            "text": "Uno de los objetivos del PGH desde sus inicios fue la creaci\u00f3n de un programa que analizara sus implicaciones \u00e9ticas, legales y sociales (Etical, Legal and Social Implications, ELSI). En este contexto, la UNESCO cre\u00f3 el Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica y en 1997 public\u00f3 una declaraci\u00f3n que se\u00f1ala: \"Reconociendo que la investigaci\u00f3n sobre el genoma humano y sus aplicaciones abre amplias perspectivas para la salud de los individuos y de la humanidad, pero subrayando que dicha investigaci\u00f3n debe respetar plenamente la dignidad, la libertad y los derechos humanos, as\u00ed como prohibir toda forma de discriminaci\u00f3n basada en caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, proclama los siguientes principios y adopta la presente declaraci\u00f3n...\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bio\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "Los cap\u00edtulos de dicha declaraci\u00f3n 24 abarcan los siguientes temas: a) dignidad humana y genoma humano; b) derechos de los individuos; c) investigaci\u00f3n sobre el genoma humano; d) condiciones para las actividades cient\u00edficas; e) solidaridad y cooperaci\u00f3n internacional, y f) promoci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n. El art\u00edculo 1 de esta declaraci\u00f3n universal sobre el genoma humano y los derechos humanos se\u00f1ala: \"El genoma humano sustenta la unidad fundamental de todos los miembros de la familia humana, as\u00ed como el reconocimiento de su dignidad y diversidad inherente. En un sentido simb\u00f3lico es la herencia de la humanidad\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bio\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "Las aplicaciones m\u00e9dicas del conocimiento generado por la gen\u00e9tica deben respetar los principios generales de la \u00e9tica m\u00e9dica: a) la beneficiencia, entendida como hacer el bien a los individuos y a las familias; b) la no maleficencia (no hacer da\u00f1o); c) el respeto a la autonom\u00eda, esto es, ofrecer autonom\u00eda de decisi\u00f3n despu\u00e9s de proporcionar la informaci\u00f3n, y d) la justicia individual y social.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bio\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "La informaci\u00f3n gen\u00e9tica queda reservada al individuo y exige por parte de las instituciones y de las autoridades el deber de no intromisi\u00f3n sin su previo consentimiento. Sin embargo, existen algunas razones relevantes que podr\u00edan justificar la intervenci\u00f3n del Estado, como ser\u00edan, por ejemplo, las relacionadas con la salud p\u00fablica, o bien por solicitud fundada de una autoridad en investigaci\u00f3n judicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bio\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo establecer los l\u00edmites entre lo permitido y lo prohibido, o entre la privacidad y responsabilidad frente a terceros, o aspectos como la privacidad y justicia en el uso de la interpretaci\u00f3n gen\u00e9tica, la no discriminaci\u00f3n, discernir entre las cosas que individualmente preferimos no saber y lo que familiar o socialmente estamos comprometidos a mostrar, son temas de discusi\u00f3n y an\u00e1lisis que los comit\u00e9s \u00e9ticos correspondientes en los diferentes pa\u00edses deber\u00e1n debatir y de los que deber\u00e1n informar a los correspondientes legisladores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bio\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "\u00cdntimamente relacionado con estos aspectos \u00e9ticos est\u00e1 el problema de la privatizaci\u00f3n de los conocimientos y la emisi\u00f3n de patentes. Por ejemplo, apenas se hubo terminado de leer el \u00faltimo nucle\u00f3tido en el c\u00f3digo gen\u00e9tico del Coronavirus responsable del s\u00edndrome respiratorio agudo grave cuando ya hab\u00eda comenzado la carrera para pelear por los derechos intelectuales sobre la secuencia. En manos privadas, una patente sobre la secuencia viral podr\u00eda retrasar o encarecer el desarrollo de pruebas diagn\u00f3sticas y el tratamiento de una determinada enfermedad. Esto ha generado preocupaci\u00f3n entre investigadores biom\u00e9dicos, que temen que patentes amplias sobre secuencias gen\u00e9ticas afecten el desarrollo de la investigaci\u00f3n en universidades e instituciones p\u00fablicas y perjudiquen las estrategias futuras de salud p\u00fablica. Por ejemplo, en el caso de la prueba predictiva del c\u00e1ncer de mama de los genes BRCA1 y BRCA2, el Instituto Curie de Par\u00eds ha estado luchando por el derecho de continuar analizando estos genes a una tercera parte del precio que cobra la compa\u00f1\u00eda gen\u00f3mica Myriad Genomics (UTA), que gan\u00f3 una patente europea sobre estos genes en 2001.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bio\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "La biolog\u00eda molecular ha prometido impl\u00edcitamente transformar la medicina a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n \u00edntima de los mecanismos de la vida. En la medida que los procesos moleculares de las enfermedades se aclaren, seremos capaces de prevenirlas en muchos casos o de dise\u00f1ar una cura adecuada en otros y de individualizar los tratamientos para ellas. Las pruebas gen\u00e9ticas podr\u00e1n ser capaces de predecir la susceptibilidad individual a la enfermedad, y el diagn\u00f3stico de muchos procesos patol\u00f3gicos ser\u00e1 mucho m\u00e1s detallado y espec\u00edfico que ahora. Se dise\u00f1ar\u00e1n nuevos f\u00e1rmacos derivados de un entendimiento molecular de las enfermedades comunes como la diabetes o la hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, y \u00e9stas podr\u00e1n tratarse enfocando blancos moleculares espec\u00edficos. En enfermedades como el c\u00e1ncer, por ejemplo, los f\u00e1rmacos podr\u00e1n adaptarse a la respuesta espec\u00edfica del paciente y, dentro de d\u00e9cadas, muchas enfermedades potenciales podr\u00e1n curarse a nivel molecular antes de que se manifiesten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectivas de futuro"
        },
        {
            "text": "Probablemente todos estos cambios no se producir\u00e1n en un futuro inmediato. Se tardar\u00e1 mucho tiempo en entender el genoma humano, el libro de nuestra especie, que contiene 23 cap\u00edtulos llamados cromosomas, cada uno de los cuales contiene miles de historias llamadas genes, las cuales tienen p\u00e1rrafos llamados exones, interrumpidos por mensajes todav\u00eda sin sentido llamados intrones; a su vez, los p\u00e1rrafos contienen palabras llamadas codones, escritas en letras llamadas bases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectivas de futuro"
        },
        {
            "text": "Es indudable que el acceso a la secuencia del genoma modificar\u00e1 progresivamente y cada vez con mayor fuerza la pr\u00e1ctica de la medicina en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, y en este contexto es imprescindible que se incorporen desde ahora estos conocimientos y tecnolog\u00edas a la educaci\u00f3n p\u00fablica y profesional; esto es una prioridad y hay que empezar hoy.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectivas de futuro"
        },
        {
            "text": "Prometeo rob\u00f3 el fuego a los dioses para el beneficio del ser humano; de nosotros depende que este nuevo conocimento \"prometeico\" arroje luz sobre muchos de los misterios de la biolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectivas de futuro"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Molecular structure of nucleic acids",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fhc",
                    "middle": [],
                    "last": "Crick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1953,
            "venue": "Nature",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "737--745",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The genome of simian virus 40",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Thimmappaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Subramanian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Science",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "494--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The Human Genome Project: past, present, and future",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Science",
            "volume": "248",
            "issn": "",
            "pages": "44--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The International Human Genome Sequencing Consortium. Initial sequencing and analysis of the human genome",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Nature",
            "volume": "409",
            "issn": "",
            "pages": "860--921",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The sequence of the human genome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Venter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mural",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Science",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "1304--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A vision for the future of genomics research. A blueprint for the genomic era",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Coolins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Guttmacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Guter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "422",
            "issn": "",
            "pages": "835--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Human genome sequencing Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Center for Biotechnology Information (NCBI)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The genome sequence of Drosophila melanogaster",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Celniker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gocayne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Amanatides",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Science",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "2185--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Genome sequence of the nematode C. elegans: a platform for investigating biology. The C. elegans Sequencing Consortium",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "Science",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "2012--2020",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Sequence and analysis of chromosome 5 of the plant Arabidopsis thaliana",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaneko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Asamizu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nature",
            "volume": "408",
            "issn": "",
            "pages": "823--829",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The male-specific region of the human Y chromosome is a mosaic of discrete sequence classes",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Skaletsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuroda-Kawaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Minx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cordum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "825--862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Abundant gene conversion between arms of palindromes in human and ape Y chromosomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Skaletsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marszalek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Minx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cordum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Waterston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "873--879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Identification of the cystic fibrosis gene: cloning and characterization of complementary DNA",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Riordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rommens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Alon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozmahel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Grzelczak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Science",
            "volume": "245",
            "issn": "",
            "pages": "1066--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "International meta-analysis of HIV host genetics. Effects of CCR5-Delta32, CCR2-64I, and SDF-1 3'A alleles on HIV-1 disease progression: an international meta-analysis of individual-patient data",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ioannidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goedert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ashton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Benfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buchbinder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "782--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Single nucleotide polymorphism",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "National Human Genome Research Institute. Crick F. Central dogma of molecular biology",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Disponible En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Nature",
            "volume": "227",
            "issn": "",
            "pages": "561--564",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Medical applications of microarray technologies: a regulatory science perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Petricoin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Iii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hackett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lesko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Puri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Gutman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chumakov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "474--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Chip gen\u00e9tico (ADN array): el futuro ya est\u00e1 aqu\u00ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Busquets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Agn",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "394--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Clasificaci\u00f3n actual de las neumon\u00edas intersticiales idiop\u00e1ticas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Selman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "543--547",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Gene expression analysis reveals matrilysin as a key regulator of pulmonary fibrosis in mice and humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaminski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Eugui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Allard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yakhini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Dor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "6292--6299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Uses of expression microarrays in studies of pulmonary fibrosis, asthma, acute lung injury, and emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheppard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "3",
            "pages": "21--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "CCL18/DC-CK-1/PARC up-regulation in hypersensitivity pneumonitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Abrams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bustos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mcclanahan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Leukoc Biol",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "610--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Universal Declaration of the Human Genome and Human Rights",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "UNESCO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}