{
    "paper_id": "4f119728d0f947790b82e83513849f8caf0126e5",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Antoni",
                "middle": [],
                "last": "Trilla",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "ISGlobal",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "que podr\u00eda explicar en parte el aumento de cifras de casos, todav\u00eda muchos pacientes pueden estar sin diagnosticar. Esta posibilidad lleva a la discusi\u00f3n sobre la estimaci\u00f3n de la tasa de letalidad de esta enfermedad, que en el momento actual se sit\u00faa alrededor del 2,0, con m\u00e1s de 40.000 casos y 1000 fallecidos 5 . La mortalidad del SARS se situ\u00f3 alrededor del 10%, por lo que la enfermedad por el COVID-19 parece, por ahora, menos grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La v\u00eda de transmisi\u00f3n m\u00e1s probable del COVID-19 es por contacto y gotas respiratorias (aerosoles), en distancias cortas (1,5 m) y tambi\u00e9n por f\u00f3mites contaminados por dichos aerosoles. No puede descartarse completamente que exista cierto grado de transmisi\u00f3n por v\u00eda a\u00e9rea. El contacto prolongado es el de mayor riesgo, siendo menos probable el contagio a partir de contactos casuales. La mayor\u00eda de los contagios se producen a partir de pacientes sintom\u00e1ticos. Pueden existir contagios a partir de pacientes asintom\u00e1ticos e incluso a partir de personas en periodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad, aunque algunos datos iniciales al respecto han resultado ser equ\u00edvocos 6, 7 . Este tipo de transmisi\u00f3n, aunque menos frecuente, supondr\u00eda una complicaci\u00f3n para el control de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 668,
                    "end": 670,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las medidas de aislamiento son las habitualmente recomendadas para este tipo de transmisi\u00f3n: distanciamiento entre pacientes, uso de habitaci\u00f3n individual (si es posible con presi\u00f3n negativa), uso de batas impermeables, guantes, gafas protectoras y mascarillas quir\u00fargicas o tipo FFP2 para el personal sanitario, salvo en situaciones de especial riesgo (consultar los protocolos actualizados) [8] [9] [10] [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 400,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cl\u00ednicamente parece que la enfermedad afecta algo m\u00e1s a varones (50-60%), de edad media, con enfermedades de base y que, al inicio de la epidemia, estuvieron expuestos al mercado de animales de Huanan (Wuhan). El periodo de incubaci\u00f3n se sit\u00faa alrededor de 5 d\u00edas (intervalo: 4-7 d\u00edas) con un m\u00e1ximo de 12-13 d\u00edas. Los s\u00edntomas m\u00e1s habituales son fiebre, tos, disnea y mialgias o fatiga. Alrededor de un 20% de los pacientes presentan complicaciones graves, siendo las m\u00e1s frecuentes la neumon\u00eda y el s\u00edndrome de distress respiratorio del adulto. El 80% de los casos complicados son mayores de 60 a\u00f1os. Faltan datos para poder considerar este cuadro cl\u00ednico como el habitual, dado que estos corresponden mayoritariamente a los casos graves iniciales, los \u00fanicos publicados hasta la fecha [12] [13] [14] [15] . Llama la atenci\u00f3n la ausencia relativa de descripciones cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas m\u00e1s detalladas o de series m\u00e1s amplias de casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 788,
                    "end": 792,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 797,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 802,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 803,
                    "end": 807,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "No existe tratamiento espec\u00edfico, aunque se est\u00e1n empleando distintos tratamientos experimentales con f\u00e1rmacos antivirales (lopinavir/ritonavir; remdisivir) e interfer\u00f3n. No disponemos de ninguna vacuna experimental, a la que probablemente no cabe esperar antes de un a\u00f1o en el mejor de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3n actual en China, especialmente en Hubei, es sin duda muy dif\u00edcil y puede complicarse. China, la segunda potencia econ\u00f3mica mundial, es un pa\u00eds muy extenso con 1.400 millones de habitantes. China ocupa el lugar 153, de un total de 167 pa\u00edses, en el \u00cdndice de Democracia 16 . El gobierno de China se juega buena parte de su prestigio mundial si no consigue controlar adecuadamente esta epidemia y si no comparte abiertamente con el resto del mundo los datos reales y actualizados de la misma, sus progresos, sus dudas y sus problemas. Desde el punto de vista cient\u00edfico, ha habido m\u00e1s rapidez y transparencia de la que hubo en 2002-2003 con el SARS, pero hay dudas razonables al respecto de algunas informaciones y decisiones tomadas inicialmente por las autoridades sanitarias locales chinas, sometidas habitualmente al poder pol\u00edtico. La ciudad de Wuhan es un gran nudo de comunicaciones: m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas entran y salen en tren cada d\u00eda de ella y su aeropuerto soporta un tr\u00e1fico anual de m\u00e1s de 27 millones de personas. Se estima que, debido al A\u00f1o Nuevo Lunar chino, m\u00e1s de 300.000 personas salieron de Wuhan poco antes de que el gobierno implementara las restricciones de movimientos internos. China es hoy un pa\u00eds mucho m\u00e1s conectado con el mundo que en 2002, cuando ocult\u00f3 durante semanas el inicio de la epidemia del SARS. El megaproyecto chino denominado Cintur\u00f3n y Ruta de la Seda conectar\u00e1 mediante autopistas, puertos y trenes de gran velocidad a casi dos tercios de la poblaci\u00f3n mundial, incluyendo m\u00e1s de 70 pa\u00edses. Es especialmente importante la conexi\u00f3n de China con varios pa\u00edses de \u00c1frica subsahariana, donde la capacidad de respuesta eficaz frente a amenazas sanitarias es escasa y los sistemas de salud son muy fr\u00e1giles. En \u00c1frica trabaja hoy m\u00e1s de un mill\u00f3n de ciudadanos chinos expatriados. Las v\u00edas de conexi\u00f3n del Cintur\u00f3n y Ruta de la Seda pueden tambi\u00e9n ser las v\u00edas de expansi\u00f3n y extensi\u00f3n de cualquier epidemia si esta no se controla r\u00e1pidamente en origen, ahora y en el futuro. El impacto econ\u00f3mico de cualquier epidemia es notable, pero en este caso podr\u00eda alcanzar una magnitud sin precedentes. Seg\u00fan algunas estimaciones, en 2020 podr\u00eda producirse una ca\u00edda del 0,5-1% del PIB de China. Sin lugar a dudas, el mundo entero lo notar\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las medidas de prevenci\u00f3n y control extraordinarias decretadas por el Gobierno de China se basan en la epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica: identificar y aislar a los casos, seguir a los contactos y establecer restricciones, incluyendo la cuarentena, en la movilidad, evitando eventos en los que se produzcan aglomeraciones de personas. El alcance de estas medidas no tiene precedentes hist\u00f3ricos, por el volumen de personas afectadas (decenas de millones).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El riesgo de importaci\u00f3n de casos es bajo en la UE. En Espa\u00f1a, este riesgo se sit\u00faa alrededor del 5-10%, seg\u00fan algunas estimaciones 17 . Ya se han detectado casos importados en Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Finlandia, Italia, Reino Unido y Suecia, con algunos casos secundarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a, los sistemas de prevenci\u00f3n, vigilancia y control de esta nueva enfermedad se adaptan a las directrices y protocolos del ECDC y de la OMS. El Ministerio de Sanidad, a trav\u00e9s del Centro Coordinador de Alertas y Emergencias Sanitarias, lidera la respuesta de forma eficaz, trabajando con los Servicios de Salud P\u00fablica de las CC. AA. El escenario m\u00e1s probable hoy en Espa\u00f1a es que tengamos que hacer frente a un n\u00famero limitado de casos importados y posiblemente a algunos casos secundarios. Las actuaciones preventivas derivan de la epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica: detectar, aislar y tratar los casos y hacer un seguimiento de los posibles contactos. Los criterios epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos actuales ser\u00e1n con seguridad cambiantes con el curso de la epidemia, pero es fundamental ce\u00f1irse siempre a los mismos para optimizar la detecci\u00f3n de posibles casos y el empleo de recursos para hacer frente a esta amenaza, especialmente en plena temporada de gripe estacional [18] [19] [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 967,
                    "end": 971,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 976,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 981,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La Salud P\u00fablica ha sido siempre la cenicienta del sistema sanitario y, desafortunadamente, nos hemos acostumbrado a ello. Ahora m\u00e1s que nunca debemos todos trabajar en equipo para dar una respuesta adecuada y proporcionada frente a esta nueva enfermedad: tenemos un solo mundo y una sola salud. Hay que trabajar con calma, rigor, prudencia y evaluando siempre una situaci\u00f3n cambiante, llena de incertidumbre al respecto de cu\u00e1l puede ser su evoluci\u00f3n a corto, medio y largo plazo. Como indic\u00f3 el director general de la OMS, \u00abeste es el momento de los hechos, no del miedo; de la ciencia, no de los rumores; y de la solidaridad, no de la estigmatizaci\u00f3n\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para el hor\u00f3scopo chino, este a\u00f1o 2020 es el a\u00f1o de la rata. Seg\u00fan este hor\u00f3scopo, debe establecerse un firme compromiso para la resoluci\u00f3n radical de problemas: estos no deben ser eliminados como aquel que corta un \u00e1rbol por sus hojas mientras que su deseo es eliminar definitivamente sus ra\u00edces. As\u00ed sea con el virus COVID-19. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Wuhan seafood market may not be the source of novel virus spreading globally",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Science",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1126/science.abb0611"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Nowcasting and forecasting the potential domestic and international spread of the 2019-nCoV outbreak originating in Wuhan China: a modelling study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "30260--30269",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1126/science.abb0611"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "WHO. Novel Coronavirus (2019-nCoV) Situation Report 15",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30260-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Transmission of 2019-nCoV infection from an asymptomatic contact in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sothmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Froeschl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallrauch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2001468"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Study claiming new coronavirus can be transmitted by people without symptoms was flawed",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kupferschmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Science",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMc2001468"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Neumon\u00eda por un nuevo coronavirus (2019-nCov) en China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1126/science.abb1524"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Centers for Disease Control and Prevention (CDC). 2019 Novel Coronavirus",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "A novel coronavirus from patients with pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xingwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Early transmission dynamics in Wuhan, China, of novel coronavirus -infected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical features of patients infected with novel Coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus pneumonia in Wuhan China: a descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "30211--30218",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-673(20)30183-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Novel coronavirus (2019-nCoV) early-stage importation risk to Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pullano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Valdano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Boelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Colizza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eurosurveillance",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2807/1560-7917.ES.2020.25.4.2000057"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A novel coronavirus emerging in China -Key questions for impact assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Riel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.4.2000057"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Coronavirus infections -More than just the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Paules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMp2000929"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Another decade, another coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.0757"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Lu R, Zhao X, Li J, Niu P, Yang B, Wu H, et al. Genomic characterisation and epidemiology of 2019 novel coronavirus: implications for virus origins and receptor binding. Lancet. 2020, http://dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30251-8. 2. Callaway E, Cyranoski D. What scientists want to know about the coronavirus outbreak. Nature. 2020;577:605-7.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}