{
    "paper_id": "53bea4ab65e49b4e96ac1b2f7b829b33dda87409",
    "metadata": {
        "title": "Infections virales \u00e9mergentes",
        "authors": [
            {
                "first": "Fran\u00e7ois",
                "middle": [],
                "last": "Bricaire",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Philippe",
                "middle": [],
                "last": "Bossi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": ": outre des faits tenant \u00e0 nos habitudes de vie, \u00e0 des modifications \u00e9cologiques, et \u00e0 des faits socio-politiques, des possibilit\u00e9s techniques actuelles permettent de mieux diagnostiquer ou mettre en \u00e9vidence des agents infectieux. Ces faits s'expriment \u00e0 travers de nombreux pathog\u00e8nes, essentiellement des virus de divers types : le virus West Nile, le virus Chikungunya et en expansion le virus de l'enc\u00e9phalite japonaise. On peut insister sur les virus responsables des fi\u00e8vres h\u00e9morragiques virales repr\u00e9sent\u00e9s surtout par les virus Ebola et Maburg. Plus r\u00e9cemment, a pu \u00eatre isol\u00e9 le Coronavirus responsable du SRAS, infection ayant provoqu\u00e9 une \u00e9pid\u00e9mie qui a suffisamment inqui\u00e9t\u00e9 pour modifier les mentalit\u00e9s et le concept de prise en charge des \u00e9pid\u00e9mies. C'est dans cet esprit que la grippe aviaire, ph\u00e9nom\u00e8ne animal, fait craindre et annoncer une future pand\u00e9mie avec un virus adapt\u00e9 \u00e0 l'homme. Doivent \u00eatre mis \u00e0 part la variole et le Monkeypox qui sont des virus virtuellement \u00e9mergents dans le cadre d'un \u00e9ventuel acte bioterroriste. La prise en charge de ces infections \u00e9mergentes justifie r\u00e9flexions et organisation d'un certain nombre de structures pour r\u00e9pondre au mieux aux exigences actuelles de notre soci\u00e9t\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La notion d'infections \u00e9mergentes est une notion ancienne dont la d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 r\u00e9actualis\u00e9e r\u00e9cemment. En effet, pour de nombreux auteurs, la fin des ann\u00e9es 70 \u00e9tait marqu\u00e9e par la fin des \u00e9pid\u00e9mies et par la disparition de nombreuses infections : les campagnes de vaccination antivarioliques avaient permis d'\u00e9radiquer cette infection, les antibiotiques permettaient de traiter quantit\u00e9 d'infections bact\u00e9riennes, les programmes \u00e9largis de vaccination s'accompagnaient d'une baisse de la mortalit\u00e9 par infection... Malheureusement, les ann\u00e9es suivantes ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par l'explosion de la pand\u00e9mie du SIDA, les \u00e9pid\u00e9mies d'Ebola, de SRAS ou de West Nile Virus, pour ne citer qu'elles, par la d\u00e9couverte des enc\u00e9phalopathies \u00e0 prions, par les infections nosocomiales, par l'acquisition de r\u00e9sistances aux antibiotiques ou aux antiviraux.... Ces faits r\u00e9cents nous ont ainsi rappel\u00e9s que les maladies infectieuses \u00e9taient les compagnes constantes de notre vie, comme l'avait d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 Charles Nicolle en 1933. De multiples facteurs \u00e9conomiques, g\u00e9ographiques, politiques, interviennent qui facilitent l'\u00e9mergence de pathologies infectieuses. Parmi les infections \u00e9mergentes, beaucoup sont dues \u00e0 des virus. Les possibilit\u00e9s techniques modernes ont permis de mieux les d\u00e9tecter, les diagnostiquer et les conna\u00eetre. Pas n\u00e9cessairement encore de les combattre avec une grande efficacit\u00e9. Celles-ci sont souvent d'origine animale, leur r\u00e9servoir est donc \u00e0 d\u00e9terminer le plus pr\u00e9cocement possible, ce qui n'est pas toujours ais\u00e9. Certains sont transmises par des vecteurs dont les principaux sont des moustiques. C'est dire l'importance des relations qui existent entre le monde animal et l'esp\u00e8ce humaine en mati\u00e8re d'infections en g\u00e9n\u00e9ral, virales en particulier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "sible for SARS, which caused an epidemic sufficiently worrisome to challenge crisis management concepts, was successfully isolated. It is in this context that so-called '' bird flu' '' , may be on the verge of causing a human pandemic. Pox and Monkeypox are '' virtually emerging '' viruses that have potential for use in bioterrorism. The management and treatment of these emerging infectious diseases calls for new approaches, organizations and infrastructures."
        },
        {
            "text": "Nous \u00e9voquerons certaines d'entres elles, parmi les plus r\u00e9cemment \u00ab \u00e9merg\u00e9es \u00bb, ou les plus d'actualit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "sible for SARS, which caused an epidemic sufficiently worrisome to challenge crisis management concepts, was successfully isolated. It is in this context that so-called '' bird flu' '' , may be on the verge of causing a human pandemic. Pox and Monkeypox are '' virtually emerging '' viruses that have potential for use in bioterrorism. The management and treatment of these emerging infectious diseases calls for new approaches, organizations and infrastructures."
        },
        {
            "text": "A c\u00f4t\u00e9 des dengues aujourd'hui en augmentation dans divers territoires (USA) compte tenu de l'accroissement des zones o\u00f9 prolif\u00e8rent les moustiques, nous \u00e9voquerons surtout :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LES ARBOVIROSES"
        },
        {
            "text": "Le virus du West Nile a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 initialement en 1937 dans le district du West Nile en Ouganda et le premier cas de m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite humaine a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 en 1957 en Isra\u00ebl. Cette infection \u00e9mergente demeure donc un r\u00e9el probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, tant sur le plan humain que sur le plan animal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "West Nile Virus"
        },
        {
            "text": "Plus r\u00e9cemment, l'\u00e9pid\u00e9mie de Chikungunya qui avait d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 Madagascar et les Comores est venue atteindre l'\u00eele de la R\u00e9union. Maladie virale b\u00e9nigne, elle s'exprime par un syndrome grippal et surtout des douleurs qui peuvent perdurer et qui font toute la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie. Les cas de complications sont rares, soit des m\u00e9ningo-enc\u00e9phalites, soit ce qui \u00e9tait moins connu, la possibilit\u00e9 de transmission materno-foetale. Les campagnes de d\u00e9moustication contre les A\u00e8des responsables est indispensable pour freiner l'extension \u00e9pid\u00e9mique de cette arbovirose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "West Nile Virus"
        },
        {
            "text": "L'EJ s'\u00e9tend progressivement, mais largement, dans toute l'Asie, principalement dans les zones agricoles. C'est la cause la plus importante d'enc\u00e9phalite arbovirale dans le monde avec plus de 50 000 cas rapport\u00e9s chaque ann\u00e9e et plus de 15 000 d\u00e9c\u00e8s [3] . Ces derni\u00e8res ann\u00e9es le virus a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans le Pacifique o\u00f9 plusieurs \u00e9pid\u00e9mies ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es. Les \u00e9pid\u00e9mies surviennent en \u00e9t\u00e9 ou en automne dans les r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es. Dans de nombreuses r\u00e9gions tropicales d'Asie la maladie est end\u00e9mique et survient tout au long de l'ann\u00e9e. Le cycle de d\u00e9veloppement du virus se fait via les moustiques et les oiseaux aquatiques vivants dans les r\u00e9gions agricoles (dans les zones de culture et d'\u00e9levage de porcs). Le virus est transmis aux humains par les moustiques de l'esp\u00e8ce Culex. Les cochons domestiques repr\u00e9sentent le mode d'amplification virale le plus important.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENC\u00c9PHALITE JAPONAISE (EJ)"
        },
        {
            "text": "Chez l'humain l'incubation varie de cinq \u00e0 quatorze jours. La majorit\u00e9 des infections est peu ou pas symptomatique. Dans les cas d'atteintes plus marqu\u00e9es, les sympt\u00f4mes surviennent brutalement avec de la fi\u00e8vre, des frissons, des c\u00e9phal\u00e9es, des naus\u00e9es et des vomissements. En cas d'absence d'atteinte du SNC, le malade gu\u00e9rit spontan\u00e9ment en cinq \u00e0 sept jours. Dans les cas les plus s\u00e9v\u00e8res appara\u00eet une enc\u00e9phalite avec une confusion, une agitation, une paralysie, des crises convulsives, un coma puis la mort. Dans la plupart des \u00e9pid\u00e9mies, la mortalit\u00e9 est inf\u00e9rieure \u00e0 10 %. Chez les enfants elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 30 %. Des s\u00e9quelles neuropsychiatriques surviennent dans 30 % des cas [3] . La transmission \u00e0 l'homme peut s'effectuer soit par piq\u00fbre ou morsure d'arthropodes h\u00e9matophages de types moustiques ou tiques (arboviroses), soit par contact avec des s\u00e9cr\u00e9tions biologiques provenant des animaux r\u00e9servoirs de types rongeurs (infections non arbovirales). Dans ce dernier cas, les vecteurs sont souvent identiques aux r\u00e9servoirs. Les r\u00e9servoirs naturels et les vecteurs des virus Ebola et Marburg sont encore \u00e0 ce jour incertains, les chauves-souris ici encore pourraient jouer un r\u00f4le majeur.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 683,
                    "end": 686,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENC\u00c9PHALITE JAPONAISE (EJ)"
        },
        {
            "text": "Les virus Ebola et Marburg sont pr\u00e9sents en Afrique sub-saharienne. Il s'agit probablement d'une zoonose bien que la connaissance du r\u00e9servoir animal reste incertain. Le virus de Marburg porte le nom de la ville allemande o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1967 dans un laboratoire [7] . L'origine de cette premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie, a \u00e9t\u00e9 l'importation de singes verts d'Ouganda. Sur les trente et une personnes infect\u00e9es, sept sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es [7] . La plupart des infections par le virus de Marburg ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez des techniciens de laboratoire allemands ou yougoslaves travaillant avec des singes venus d'Afrique [2] . Tr\u00e8s peu de cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits dans l'est et le sud de l'Afrique par la suite [5] . Entre 1998 et 2000, environ cent cinquante cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 607,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 692,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Filoviridae (virus Ebola et Marburg)."
        },
        {
            "text": "Une vingtaine d'\u00e9pid\u00e9mies humaines li\u00e9es aux virus Ebola ou Marburg a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e depuis 1967 [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 99,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus Ebola"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s une premi\u00e8re contamination humaine, les virus Ebola et Marburg peuvent se transmettre par des contacts rapproch\u00e9s, \u00e0 partir du sang ou des s\u00e9cr\u00e9tions de patients infect\u00e9s. Lors de la derni\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie en Ouganda en 2000, 64 % des personnels de sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s avant la mise en place de simples mesures d'isolement utilisant des recommandations standard [7] . La transmission a\u00e9rosolis\u00e9e, bien que probable, para\u00eet faible avec ces virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 369,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus Ebola"
        },
        {
            "text": "Les virus Ebola et Marburg sont responsables de sympt\u00f4mes identiques chez les humains. Il appara\u00eet impossible de les diff\u00e9rencier cliniquement ou biologiquement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus Ebola"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s une incubation moyenne de six jours (2-21 pour l'Ebola et 3-10 pour le Marburg), les premiers signes cliniques apparaissent brutalement, associant fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, frissons, asth\u00e9nie, c\u00e9phal\u00e9es, myalgies, anorexie, conjonctivite, douleurs abdominales, naus\u00e9es, diarrh\u00e9e, vomissements, pharyngite, douleurs thoraciques et \u00e9ryth\u00e8me maculeux [6] [7] [8] . Les manifestations h\u00e9morragiques surviennent classiquement au troisi\u00e8me jour de l'\u00e9volution de la maladie : p\u00e9t\u00e9chies, ecchymoses, h\u00e9morragies conjonctivales, gingivorragies, h\u00e9morragies aux points de ponction, h\u00e9morragies digestives hautes et basses, saignements vaginaux et autres saignements int\u00e9rioris\u00e9s. Les h\u00e9morragies s\u00e9v\u00e8res surviennent chez environs 20 % des patients. Les plus fr\u00e9quentes sont les h\u00e9morragies digestives qui peuvent se compliquer de d\u00e9faillance multi-visc\u00e9rale et de d\u00e9c\u00e8s. Le risque de transmission interhumaine est le plus grand lors de la derni\u00e8re phase de la maladie. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 de cas de transmission interhumaine de VFH survenant lors de la p\u00e9riode d'incubation [8] . Les virus Ebola et Marburg ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le liquide s\u00e9minal de patient en phase de convalescence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1067,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus Ebola"
        },
        {
            "text": "Le taux de mortalit\u00e9 de l'Ebola est de 72 % ; il est de 23 % pour le Marburg. Les patients suspects d'\u00eatre infect\u00e9s doivent \u00eatre isol\u00e9s. L'\u00e9quipe m\u00e9dicale et param\u00e9di-cale doit s'attacher \u00e0 limiter la transmission interhumaine en utilisant des moyens de protection adapt\u00e9s (blouses, gants, masques...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus Ebola"
        },
        {
            "text": "Le 12 mars 2003, l'OMS annon\u00e7ait officiellement qu'une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathies atypiques s\u00e9v\u00e8res s\u00e9vissait au VietNam et en Chine [9] . Cette infection responsable d'un syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9e par une transmission inter-humaine importante, contaminant notamment le personnel m\u00e9dical qui avait \u00e9t\u00e9 en contact avec des patients infect\u00e9s et par une forte mortalit\u00e9 [10] . Au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie, 8 098 cas et 774 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. En France, des cas ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s chez sept patients : l'un d'entre eux est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Le 5 Juillet 2003, l'OMS a annonc\u00e9 officiellement que l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait enray\u00e9e. L'agent responsable du SRAS a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant un nouveau coronavirus [11] . D\u00e8s l'annonce du d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie, des recommandations relatives \u00e0 la prise en charge des patients ayant un SRAS possible ou probable, les traitements, les transports ou les examens biologiques et radiologiques ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par la DGS en France. Tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la bonne gestion des cas, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s. Diff\u00e9rents centres m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s comme \u00e9tant centres r\u00e9f\u00e9rents pour le SRAS. La r\u00e9partition de ces centres est calqu\u00e9e sur celle du plan BIOTOX, plan national de gestion des actes de bioterrorisme en France.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 722,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS ET SRAS"
        },
        {
            "text": "Le mode de transmission du coronavirus est inter-humain par contact \u00e9troit avec un sujet infect\u00e9 (<un m\u00e8tre) [12, 16] . Bien que le virus responsable du SRAS puisse \u00eatre retrouv\u00e9 dans les selles et les urines des sujets malades plus de vingt jours apr\u00e8s le d\u00e9but des premiers signes cliniques, aucune donn\u00e9e ne permet de conclure quant \u00e0 un \u00e9ventuel mode de transmission inter-humaine par ces voies, y compris durant la p\u00e9riode de convalescence. Le r\u00e9servoir du virus est animal. La civette est un des animaux r\u00e9servoir. La chauve souris a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e comme r\u00e9servoir principal vraisemblable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS ET SRAS"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des cas de SRAS ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez des sujets adultes de 40-45 ans (extr\u00eames : 23-78 ans) et 30 % \u00e0 50 % d'entre eux travaillaient dans des h\u00f4pitaux [12, 16] . Le plus souvent, le personnel urgentiste a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 en l'absence de pr\u00e9cautions d'isolement par des patients infect\u00e9s au cours de la p\u00e9riode o\u00f9 les connaissances sur le coronavirus \u00e9taient limit\u00e9es. La p\u00e9riode d'incubation est en moyenne de six jours (extr : trois \u00e0 dix jours) [12, 16] . Au cours de cette p\u00e9riode cliniquement silencieuse, le risque de transmission du virus est faible voire nulle. Les signes cliniques ne sont pas sp\u00e9cifiques de l'infection : fi\u00e8vre >38\u00b0C, c\u00e9phal\u00e9es, sensation de malaise et myalgies [12, 15] . Le tableau se compl\u00e8te par une toux s\u00e8che et par une dyspn\u00e9e plus ou moins s\u00e9v\u00e8re [12, 15] . La fr\u00e9quence des autres signes cliniques est plus variable : frissons, diarrh\u00e9e, naus\u00e9es, vomissements, perte d'app\u00e9tit, pharyngite, arthralgies, douleurs thoraciques, toux avec expectoration, vertiges, douleurs abdominales et rhinorrh\u00e9e. L'auscultation pulmonaire retrouve fr\u00e9quem-ment des r\u00e2les cr\u00e9pitants aux deux bases [13, 16] . Les anomalies biologiques ne sont pas sp\u00e9cifiques : leucop\u00e9nie, lymphop\u00e9nie, thrombop\u00e9nie, cytolyse h\u00e9patique, \u00e9l\u00e9vation des LDH et des CPK... [11, 15] . Habituellement, la radiographie pulmonaire objective initialement une atteinte pulmonaire p\u00e9riph\u00e9rique, localis\u00e9e, pr\u00e9dominant aux bases, \u00e0 type d'infiltrats ou d'opacit\u00e9s alv\u00e9olaires uni-ou bilat\u00e9raux, mono-ou plurifocaux [13, 15] . Ces opacit\u00e9s peuvent s'\u00e9tendre aux deux poumons et prendre un aspect de SDRA. Le scanner thoracique permet d'objectiver de fa\u00e7on plus pr\u00e9coce des images pulmonaires [13, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 467,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 705,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 706,
                    "end": 709,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 802,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1128,
                    "end": 1132,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1136,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1282,
                    "end": 1286,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1287,
                    "end": 1290,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1516,
                    "end": 1520,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1521,
                    "end": 1524,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1692,
                    "end": 1696,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1697,
                    "end": 1700,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS ET SRAS"
        },
        {
            "text": "Initialement observ\u00e9 au microscope \u00e9lectronique, le nouveau coronavirus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par les techniques de biologie mol\u00e9culaire. Sa s\u00e9quence g\u00e9nomique est maintenant enti\u00e8rement connue [17, 18] . La connaissance de ce g\u00e9nome a permis le d\u00e9veloppement de tests diagnostics tr\u00e8s fiables par RT-PCR. De m\u00eame des tests s\u00e9rologiques, confirmant le diagnostic de fa\u00e7on r\u00e9trospective, par immunofluorescence indirecte et m\u00e9thode ELISA ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS ET SRAS"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution des patients est marqu\u00e9e par une am\u00e9lioration rapide et une r\u00e9cup\u00e9ration totale de l'\u00e9tat clinique habituellement dans les quinze jours suivant la sortie de l'h\u00f4pital [13] . Chez un certain nombre de patients (10 \u00e0 40 %), une aggravation de la symptomatologie respiratoire est possible vers le 8-10 e jour apr\u00e8s le d\u00e9but des premiers signes [12, 13] . Un troisi\u00e8me pic d'\u00e9volution vers un SDRA a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 par certaines \u00e9quipes m\u00e9dicales vers le 20 e jour d'\u00e9volution n\u00e9cessitant une ventilation artificielle (10 \u00e0 15 %) [13, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS ET SRAS"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 de l'\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 de 9,6 %. Celle-ci est estim\u00e9e \u00e0 moins de 1 % chez les sujets de moins de 24 ans, \u00e0 6 % chez ceux ayant entre 25 et 44 ans, 15 % pour ceux ayant 45 \u00e0 64 ans et sup\u00e9rieure \u00e0 50 % chez les plus de 65 ans [12, 19] . Outre l'\u00e2ge, la mortalit\u00e9 d\u00e9pendait du pays o\u00f9 l'\u00e9pid\u00e9mie s\u00e9vissait, des infrastructures hospitali\u00e8res utilisables et de la rapidit\u00e9 de prise en charge des patients infect\u00e9s. La mortalit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e chez les sujets \u00e2g\u00e9s s'explique par le fait que la symptomatologie clinique est souvent plus s\u00e9v\u00e8re chez eux, et qu'ils ont fr\u00e9quemment d'autres pathologies sous-jacentes, chroniques voire graves [13, 15] . D'autres maladies associ\u00e9es \u00e0 une plus forte mortalit\u00e9 ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es comme le diab\u00e8te, la cirrhose alcoolique, une infection chronique par le virus de l'h\u00e9patite B ou un cancer [13, 15] . L'\u00e9volution clinique est le plus souvent satisfaisante chez les enfants [13] . Enfin, certaines donn\u00e9es biologiques ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es \u00e0 une plus grande mortalit\u00e9 : hyperleucocytose, pics \u00e9lev\u00e9s de CPK et de LDH ou hyponatr\u00e9mie [13, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 646,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 844,
                    "end": 848,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 852,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 927,
                    "end": 931,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1086,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1090,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS ET SRAS"
        },
        {
            "text": "Tout patient suspect d'avoir un SRAS doit imp\u00e9rativement \u00eatre hospitalis\u00e9 et plac\u00e9 en isolement strict. Cette mesure doit \u00eatre parfaitement respect\u00e9e, car elle constitue l'\u00e9l\u00e9ment majeur permettant de rompre la transmission inter-humaine et de diminuer la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie. Dans tous les cas, un traitement symptomatique doit \u00eatre entrepris. Actuellement, toutes les \u00e9tudes s'accordent pour avoir d\u00e9montr\u00e9, au moins r\u00e9trospectivement, l'int\u00e9r\u00eat de l'association ribavirine/cortico\u00efdes par voie intra-veineuse en traitement curatif chez les patients ayant un SRAS [11, 14] . En raison du grand pouvoir de mutation du virus, la recherche de vaccin semble d\u00e9licate.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 580,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS ET SRAS"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9cente annonce de migrations d'oiseaux sauvages, infect\u00e9s, porteurs du virus H5N1 aviaire, venant d'Asie du Sud Est vers la Russie jusqu'aux fronti\u00e8res de l'Oural, a augment\u00e9 les inqui\u00e9tudes d\u00e9j\u00e0 existantes, de voir appara\u00eetre une future pand\u00e9mie grippale. L'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) avait d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, la communaut\u00e9 internationale, devenant \u00e0 chaque fois plus insistante. Nature dans un num\u00e9ro de mai 2005 avait \u00e9galement exprim\u00e9 de fa\u00e7on nette les risques potentiels d'une telle \u00e9pid\u00e9mie et ce de fa\u00e7on plut\u00f4t alarmante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA GRIPPE AVIAIRE"
        },
        {
            "text": "A-t-on raison de s'inqui\u00e9ter de l'arriv\u00e9e de ce virus ? On sait d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale que les mutations de virus de grippe aboutissent \u00e0 certaines p\u00e9riodes \u00e0 l'\u00e9mergence de mutants plus virulents, susceptibles d'atteindre une population non prot\u00e9g\u00e9e et d'\u00eatre responsables de pand\u00e9mie. On sait que ces virus, d'origine animale, viennent tr\u00e8s volontiers des oiseaux et que par adaptation progressive ou par recombinaison avec un virus d'un autre animal ou d'un virus humain, peut na\u00eetre un mutant adapt\u00e9 \u00e0 l'homme permettant ainsi une transmission interhumaine. Or, parmi les virus grippaux, qui \u00e9mergent r\u00e9guli\u00e8rement, certains sont humains et responsables de pouss\u00e9es \u00e9pid\u00e9miques ; on les observe chaque ann\u00e9e ; c'est vis-\u00e0-vis d'eux qu'on doit se prot\u00e9ger gr\u00e2ce \u00e0 la vaccination r\u00e9guli\u00e8rement mise \u00e0 jour selon les instructions de l'OMS. Certains sont aviaires, responsables d'\u00e9pid\u00e9mies localis\u00e9es, quelques-unes sans lendemain, d'autres apparemment contr\u00f4l\u00e9es, telle celle ayant s\u00e9vi en Hollande, due \u00e0 un H7N7, ou au Canada, due \u00e0 un H7N3. Alors pourquoi s'inqui\u00e9ter d'avantage de cet H5N1 aviaire ? Quelques \u00e9l\u00e9ments ici peuvent aider \u00e0 y r\u00e9pondre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA GRIPPE AVIAIRE"
        },
        {
            "text": "Initialement h\u00e9berg\u00e9 par des oiseaux, la sterne en particulier, il est devenu avec le temps capable de la rendre malade et de la tuer. Une premi\u00e8re pouss\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 Hong Kong en 1997 avait donn\u00e9 l'alerte. Gr\u00e2ce \u00e0 des mesures drastiques, les autorit\u00e9s locales avaient pu contr\u00f4ler l'\u00e9pid\u00e9mie. Or, celle-ci est pourtant r\u00e9apparue... Actuellement, pr\u00e9sente en Asie du Sud Est, l'\u00e9pid\u00e9mie aviaire n'est malheureusement gu\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e, en d\u00e9pit de toutes les mesures prises, d'abattage de volailles notamment. L'extension aux oiseaux sauvages, plus r\u00e9cemment constat\u00e9e, et la diffusion g\u00e9ographique, \u00e0 laquelle nous assistons dans le cadre des flux migratoires, font craindre une progression du ph\u00e9nom\u00e8ne notamment sans doute au printemps prochain lors des nouvelles migrations. Le H5N1 aviaire ressemble au virus responsable de l'\u00e9pid\u00e9mie de 1918, source d'une pand\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re, dont on se souvient douloureusement par ses cons\u00e9quences. Le virus d'alors \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'origine aviaire. La virulence \u00e9lev\u00e9e du virus est responsable d'une forte mortalit\u00e9 chez l'oiseau, et \u00e9galement chez l'homme lorsque celui-ci contamine de fa\u00e7on accidentelle. Enfin, H5N1 a des structures antig\u00e9niques poss\u00e9dant des sites, qui, par mutations successives, doivent pouvoir s'adapter \u00e0 l'homme. Or, d\u00e9j\u00e0 deux sur cinq de ces sites sont d\u00e9j\u00e0 mut\u00e9s. Le virus aura-t-il la possibilit\u00e9 de poursuivre son chemin vers l'homme ? L\u00e0 est toute la question. La r\u00e9ponse est incertaine. M\u00eame si statistiquement, il est de plus en plus probable que cette mutation apparaisse, m\u00eame si l'\u00e9volution des virus grippaux, l'exp\u00e9rience l'a montr\u00e9, reste souvent impr\u00e9visible, la plupart des experts s'accordent pour dire que la question n'est plus de savoir si cela est possible, mais quand ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA GRIPPE AVIAIRE"
        },
        {
            "text": "Aujourd'hui, l'\u00e9pid\u00e9mie de virus aviaire n'atteint que les oiseaux, sans possibilit\u00e9 de transmission interhumaine. Toutefois, quelques cas ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Asie du Sud Est chez le porc, h\u00f4te interm\u00e9diaire et \u00e9tape favorable \u00e0 l'accession du virus vers l'homme. Certes, des cas humains ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s mais ils ne l'ont \u00e9t\u00e9 que par contamination accidentelle dans un contexte de proximit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troite avec des oiseaux malades. A ce jour, Il n'existe pas de virus mut\u00e9, donc pas de transmission interhumaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA GRIPPE AVIAIRE"
        },
        {
            "text": "Toutefois, selon toute vraisemblance, le virus mutera. La date d'apparition de cette mutation reste cependant impossible \u00e0 conna\u00eetre. Quant aux caract\u00e9ristiques de cette mutation, elles restent \u00e9galement incertaines. La virulence en particulier sera importante \u00e0 conna\u00eetre ; elle pourrait \u00eatre toujours tr\u00e8s forte \u00e0 l'instar de ce qui est constat\u00e9 chez l'animal. Elle pourrait surtout \u00eatre moindre, la perte de virulence \u00e9tant habituelle lors d'une mutation d'un virus. Enfin, comment ce virus mut\u00e9 s'\u00e9tendra t-il de r\u00e9gion en r\u00e9gion \u00e0 travers le monde ? Sera-ce plus lent ? Sera-ce plus rapide ? L\u00e0 encore, plusieurs hypoth\u00e8ses peuvent \u00eatre avanc\u00e9es. Quoi qu'il en soit et quelles que soient les incertitudes, on est en droit et en devoir de craindre la mutation, et, sans jouer les cassandres, pr\u00e9voir une pand\u00e9mie et ses cons\u00e9quences.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA GRIPPE AVIAIRE"
        },
        {
            "text": "Dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous sommes, la r\u00e9ponse para\u00eet \u00e9vidente, Il faut agir, se pr\u00e9parer, en se pr\u00e9parant le mieux possible [20] . Parmi l'ensemble des pays du monde, la France fait partie de ceux qui se sont le mieux organis\u00e9s jusqu'\u00e0 ce jour. Toutefois, la pr\u00e9paration se doit d'\u00eatre poursuivie pour qu'au-del\u00e0 des grands principes d'un plan, soient d\u00e9clin\u00e9es plus \u00e0 fond les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s de sa mise en place. L'imp\u00e9rative n\u00e9cessit\u00e9 d'une surveillance est actuellement bien rod\u00e9e en France et ne devrait pas poser de probl\u00e8me. La r\u00e9flexion d\u00e9j\u00e0 ancienne sur la pand\u00e9mie grippale a permis de mettre en place un plan gouvernemental. Des d\u00e9cisions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, des mesures adapt\u00e9es, des commandes de mat\u00e9riel faites. Il importe de r\u00e9soudre un certain nombre de probl\u00e8mes, de tenter d'approcher des r\u00e9ponses \u00e0 diverses questions pos\u00e9es. Il y a d\u00e9j\u00e0 les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par les approvisionnements en moyens. Les masques, tout d'abord, en terme de nombre, de modalit\u00e9 d'utilisation et de distribution, en s'attachant aussi \u00e0 pr\u00e9parer psychologiquement la population au port d'un mat\u00e9riel auquel elle n'est pas habitu\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A partir de ces constatations, que faire ?"
        },
        {
            "text": "Pour les antiviraux, la production de l'ozeltamivir (Tamiflu \u00ae ) est difficile et justifie que des commandes soient faites pour des approvisionnement en suffisance, en r\u00e9solvant les probl\u00e8mes de distribution, \u00e0 quel type de population, \u00e0 quel moment et comment lors de l'\u00e9pid\u00e9mie. Les d\u00e9cisions d'approvisionnement sont d'autant plus difficiles en pratique pour le politique que le produit est on\u00e9reux, l'efficacit\u00e9 incompl\u00e8te avec une dur\u00e9e de p\u00e9remption limit\u00e9e. Pour les vaccins, les probl\u00e8mes sont \u00e9galement nombreux. Le vaccin r\u00e9ellement efficace ne pourra \u00eatre produit qu'\u00e0 partir du virus isol\u00e9 dans sa forme mutante. Ceci n\u00e9cessitera du temps, une production \u00e9lev\u00e9e dans un temps limit\u00e9. A ce jour, seul se profile un vaccin aviaire, pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 partir de la souche d\u00e9j\u00e0 isol\u00e9e en Asie du Sud-Est. Il s'av\u00e8re peu immunog\u00e8ne, non adapt\u00e9 \u00e0 une future \u00e9pid\u00e9mie chez l'homme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A partir de ces constatations, que faire ?"
        },
        {
            "text": "Mais au-del\u00e0 de ces probl\u00e8mes, d'autres questions d'organisation se r\u00e9v\u00e8lent essentielles et multiples : Tout patient \u00e9tant suspect de variole doit \u00eatre hospitalis\u00e9 et isol\u00e9, si possible dans une chambre \u00e0 une pression n\u00e9gative. L'isolement doit \u00eatre poursuivi jusqu'\u00e0 ce que les cro\u00fbtes tombent (trois semaines), ou jusqu'\u00e0 ce que le patient meure [21] . Il n'existe pas de traitement sp\u00e9cifique de la variole, et les traitements doivent \u00eatre symptomatiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A partir de ces constatations, que faire ?"
        },
        {
            "text": "Le seul traitement efficace au cours de la variole reste la vaccination pr\u00e9coce qui permet une r\u00e9duction de 50 % de la mortalit\u00e9 si elle est r\u00e9alis\u00e9e dans les quatre jours suivant l'exposition au virus [24] . Le plan de prise en charge de la grippe est effectivement destin\u00e9 \u00e0 aider les autorit\u00e9s, notamment municipales, \u00e0 mieux appr\u00e9hender ce que pourrait \u00eatre une \u00e9pid\u00e9mie animale avant qu'elle ne devienne \u00e9ventuellement une \u00e9pid\u00e9mie humaine. Le but est essentiellement de pr\u00e9parer pour mieux informer et si possible au mieux rassurer. Il importe de souligner que si un jour il y avait une mutation du virus aviaire vers l'homme, cela ne pr\u00e9juge pas de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 d'une \u00e9pid\u00e9mie. Celle-ci pourrait \u00eatre d'une grande banalit\u00e9, il ne faut pas l'oublier.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A partir de ces constatations, que faire ?"
        },
        {
            "text": "Quel est le r\u00f4le de l'OMS dans le d\u00e9clenchement du psychodrame actuel relatif \u00e0 la grippe aviaire ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Maurice TUBIANA"
        },
        {
            "text": "C'est effectivement l'OMS, relay\u00e9e par des experts internationaux et des publications dans le New England, le Lancet etc., qui a suscit\u00e9 la mise en action des plans destin\u00e9s \u00e0 lutter contre une potentielle pand\u00e9mie globale. Il est exact que le terme de psychodrame est parfaitement utilisable car dans le cadre du principe de pr\u00e9caution, devenu trop r\u00e9pandu, on a tr\u00e8s vite fait, \u00e0 partir d'actions positives, de d\u00e9raper vers des mesures volontiers excessives. C'est la raison pour laquelle, je pr\u00f4ne aupr\u00e8s des autorit\u00e9s tut\u00e9laires une organisation globale de prise en charge des maladies \u00e9mergentes contagieuses avec un plan adaptable en fonction de l'agent infectieux et du lieu g\u00e9ographique. Ceci devrait permettre d'att\u00e9nuer notamment les trop nombreux et nuisibles \u00e0-coups m\u00e9diatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M. Maurice TUBIANA"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Nile virus : epidemiology, clinical presentation, diagnosis, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "S\uf761\uf76d\uf770\uf761\uf774\uf768\uf76b\uf775\uf76d\uf761\uf772 P. -West",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Mayo Clin. Proc",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1137--1180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Emerging arboviral encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "C\uf761\uf772\uf764\uf76f\uf773\uf761 M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "321",
            "issn": "",
            "pages": "1484--1489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Antiviral therapy of haemorrhagic fevers and arbovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "B\uf772\uf761\uf779",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "H\uf775\uf767\uf767\uf769\uf76e\uf773 J",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "53--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "-Marburg and Ebola virus infections in laboratory non-human primates : a literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "S\uf763\uf768\uf76f\uf775 S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "H\uf761\uf76e\uf773\uf765\uf76e A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Comp. Med",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "479--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Prevention : Management of patients with suspected viral hemorrhagic fever",
            "authors": [],
            "year": 1988,
            "venue": "Morbidity and Mortality Weekly Report",
            "volume": "37",
            "issn": "3",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Who issues a global alert about cases of atypical pneumonia. Cases of severe respiratory illness may spread to hospital staff",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "-Case clusters of the severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "D\uf772\uf761\uf77a\uf765\uf76e",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N. Engl. J. Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "6--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "P\uf765\uf769\uf772\uf769\uf773",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "L\uf761\uf769",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "P\uf76f\uf76f\uf76e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "G\uf775\uf761\uf76e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Y\uf761\uf76d",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "L\uf769\uf76d W",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "D\uf76f\uf76e\uf76e\uf765\uf76c\uf76c\uf779",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "G\uf768\uf761\uf76e\uf769 A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "L\uf765\uf775\uf76e\uf767",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "H\uf765\uf764\uf76c\uf765\uf779 A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "F\uf772\uf761\uf773\uf765\uf772",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "R\uf769\uf76c\uf765\uf779 S",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "L\uf765\uf765 N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "H\uf775\uf769",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "W\uf775 A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "C\uf768\uf761\uf76e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "C\uf761\uf76d\uf765\uf772\uf76f\uf76e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "J\uf76f\uf779\uf76e\uf774",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N. Engl. J. Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "T\uf773\uf761\uf76e\uf767 K",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "H\uf76f P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y\uf765\uf765",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "O\uf76f\uf769 G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "W\uf761\uf76e\uf767 T",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "C\uf768\uf761\uf76e-Y\uf765\uf775\uf76e\uf767 M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N. Engl. J. Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "B\uf76f\uf76f\uf774\uf768",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "M\uf761\uf774\uf775\uf76b\uf761\uf773",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "T\uf76f\uf76d\uf76c\uf769\uf76e\uf773\uf76f\uf76e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "R\uf761\uf763\uf768\uf76c\uf769\uf773 A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "R\uf76f\uf773\uf765",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "D\uf777\uf76f\uf773\uf768",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "P\uf76f\uf775\uf774\uf761\uf76e\uf765\uf76e S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "L\uf76f\uf777",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "H\uf765\uf76e\uf772\uf779",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "F\uf769\uf76e\uf76b\uf765\uf76c\uf773\uf774\uf765\uf769\uf76e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "R\uf76f\uf773\uf765",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "G\uf772\uf765\uf765\uf76e K",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N. Engl. J. Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The Genome sequence of the SARS-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\uf761\uf772\uf772\uf761",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "J\uf76f\uf76e\uf765\uf773",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "A\uf773\uf774\uf765\uf76c\uf76c",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "H\uf76f\uf76c\uf774 R",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "B\uf772\uf76f\uf76f\uf76b\uf773-W\uf769\uf76c\uf773\uf76f\uf76e A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "B\uf775\uf774\uf774\uf765\uf772\uf766\uf769\uf765\uf76c\uf764",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Characterization of a novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "R\uf76f\uf774\uf761 P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "O\uf762\uf765\uf772\uf773\uf774\uf765",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "M\uf76f\uf76e\uf772\uf76f\uf765 S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "N\uf769\uf778 W",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "C\uf761\uf76d\uf770\uf761\uf767\uf76e\uf76f\uf76c\uf769 R",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "I\uf763\uf765\uf76e\uf76f\uf767\uf76c\uf765",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1394--1403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The European Agency for the Evaluation of Medicinal Products/CPMP guidance document on use of medicinal products for treatment and prophylaxis of biological agents that might be used as weapons of bioterrorism",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Smallpox as a biological weapon. Consensus statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "H\uf765\uf76e\uf764\uf765\uf772\uf773\uf76f\uf76e D",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "I\uf76e\uf767\uf76c\uf765\uf773\uf762\uf779",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "B\uf761\uf772\uf774\uf76c\uf765\uf774\uf774",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "2127--2164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Clinical recognition and management of patients exposed to biological warfare agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "F\uf772\uf761\uf76e\uf77a D",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "J\uf761\uf768\uf772\uf76c\uf769\uf76e\uf767",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "F\uf772\uf769\uf765\uf764\uf76c\uf761\uf76e\uf764\uf765\uf772 A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "399--411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Clinical responses to undiluted and diluted smallpox vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "F\uf772\uf765\uf779 S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "C\uf76f\uf775\uf763\uf768 R",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "T\uf761\uf763\uf76b\uf765\uf774",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N. Engl. J. Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "1265--74",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Ce virus est devenu \u00e9mergent ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es d'Europe et surtout d'Am\u00e9rique du Nord (Etats Unis et Canada). Le virus responsable de l'infection est un flavivirus transmis par des moustiques aux hommes et \u00e0 diff\u00e9rents animaux (chevaux, oiseaux...). La p\u00e9riode d'incubation de l'infection est de 1-6 jours. Seuls 20 % des sujets infect\u00e9s pr\u00e9sentent une symptomatologie frustre mimant un syndrome pseudo-grippal, et moins de 1 % des patients d\u00e9veloppent une m\u00e9ningoenc\u00e9phalite pouvant \u00eatre mortelle dans 5-14 % des cas. Cette mortalit\u00e9 est principalement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge et aux pathologies chroniques associ\u00e9es. Il n'existe ni traitement sp\u00e9cifique, ni vaccin humain. La lutte contre cette infection passe par une lutte contre les vecteurs de la maladie [1]. En France, treize cas humains de m\u00e9ningoenc\u00e9phalites ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en 1962, dans la r\u00e9gion de la petite Camargue, lieu de passage d'oiseaux migrateurs et de moustiques. En 2000, soixante-seize chevaux avaient \u00e9t\u00e9 atteints sans qu'aucun cas humain ne soit rapport\u00e9. Il semblerait qu'environ 5 % des habitants de cette r\u00e9gion fran\u00e7aise soient porteur d'anticorps dirig\u00e9s contre le virus (patients asymptomatiques). Ce n'est qu'en octobre 2003, qu'un nouveau cas d'enc\u00e9phalite humaine a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 chez un homme de 43 ans. Apparue pour la premi\u00e8re fois aux Etats Unis en 1999 (New York), l'\u00e9pid\u00e9mie s'est rapidement r\u00e9pandue \u00e0 la quasi totalit\u00e9 des \u00e9tats am\u00e9ricains. En 2002, 3 873 cas et 246 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s sur l'ensemble du territoire am\u00e9ricain. A la fin du mois d'octobre 2003, 7 386 cas et 155 d\u00e9c\u00e8s avaient \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s par le CDC [2].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "appartiennent \u00e0 un groupe de virus responsables d'infections, dont la d\u00e9finition est essentiellement clinique. En effet, la plupart de ces virus sont responsables de manifestations vari\u00e9es dans leur pr\u00e9sentation et leur s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, ayant pour caract\u00e9ristiques communes une fi\u00e8vre et des signes h\u00e9morragiques de fr\u00e9quence variable (5 \u00e0 70 % des cas). Ces virus appartiennent \u00e0 l'une des quatre familles suivantes : Filoviridae, Arenaviridae, Bunyaviridae et Flaviviridae [4]. L'incidence des FHV est fortement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la distribution g\u00e9ographique des virus (certaines r\u00e9gions d'Afrique, d'Asie, du Moyen Orient et d'Am\u00e9rique du Sud), et \u00e0 des facteurs climatiques. La plupart de ces virus ont pour r\u00e9servoir naturel des animaux (rongeurs, b\u00e9tail, oiseaux, singes...).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1976 au Za\u00efre pr\u00e8s d'une rivi\u00e8re dont il porte le nom. Quatre souches d'Ebola ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence ; trois d'entre elles sont impliqu\u00e9es en pathologie humaine (souches Za\u00efre, Soudan et Reston). Les \u00e9pid\u00e9mies survenues en Afrique ont \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9es par l'absence d'utilisation de mat\u00e9riel m\u00e9dical \u00e0 usage unique et par le non-respect des mesures d'hygi\u00e8ne standard. A ce jour de nombreuses \u00e9pid\u00e9mies humaines li\u00e9es au virus Ebola ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites en Afrique (Soudan, R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo ou ex-Za\u00efre, C\u00f4te d'Ivoire, Gabon, Ouganda) [6]. En 2004, des \u00e9pid\u00e9mies ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es au Soudan et en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. A noter qu'un chercheur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une infection li\u00e9e au virus Ebola, en manipulant ce virus dans un laboratoire en Russie, cette ann\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Modalit\u00e9s de d\u00e9tection du premier cas -Aspects pratiques des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res -Modalit\u00e9s d'isolement \u00e0 domicile imposant explications, surveillance des sujets isol\u00e9s -Gestion des cons\u00e9quences que seraient les fermetures d'\u00e9coles, les arr\u00eats de transports -Gestion des distributions des approvisionnements alimentaires ou de nature indispensable -Organisation des soins, des hospitalisations, avec une bonne d\u00e9finition des modalit\u00e9s de prise en charge. vaccin tr\u00e8s efficace [23]. De plus, la fabrication d'une telle arme biologique par des groupes terroristes semble difficile, et non d\u00e9nu\u00e9e de risque pour ceux qui auraient \u00e0 manipuler le virus de la variole dans des laboratoires clandestins. Il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 que d'autres poxvirus tels que des virus recombinants de la variole pourraient \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins terroristes. Le virus monkeypox (virus de la variole du singe) pourrait \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9. Son utilisation pr\u00e9sente deux obstacles : la transmission inter-humaine serait tr\u00e8s limit\u00e9e, et certains travaux sugg\u00e8rent que ce virus ne pourrait se d\u00e9velopper ind\u00e9finiment par transmission inter-humaine. De fa\u00e7on \u00ab naturelle \u00bb des cas d'infections \u00e0 Monkeypox ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s et rapport\u00e9s aux Etats-Unis ainsi qu'au Congo en 2003.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "En France, une campagne de revaccination contre la variole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9e en 2003. Cette vaccination s'adressait aux membres de l'\u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e nationale de lutte contre le bioterrorisme. L'ensemble des membres de cette \u00e9quipe est volontaire pour cette vaccination. L'objectif de cette \u00e9quipe est de pouvoir intervenir en n'importe quel lieu en France d\u00e8s lors qu'il existe une suspicion d'attaque biologique avec le virus de la variole. La d\u00e9finition des \u00e9quipes luttant contre le bioterrorisme en France appartient au plan Biotox.Telles sont les quelques infections \u00e9mergentes principales et d'actualit\u00e9. Celles-ci justifient des r\u00e9flexions sur la prise en charge et les modalit\u00e9s \u00e0 la fois diagnostiques et th\u00e9rapeutiques de ces infections. Mesures d'isolement, moyens de protection constituent des \u00e9l\u00e9ments importants qui existaient ant\u00e9rieurement et qui doivent \u00eatre aujourd'hui au go\u00fbt du jour. Depuis quelques jours, tous les maires de France ont re\u00e7u un document d'une trentaine de pages qui leur a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 par les pr\u00e9fectures : '' le plan national par paliers successifs d'alerte \u00e9pid\u00e9miologique contre la grippe aviaire ''. Ce plan est bas\u00e9 sur trois et sept \u00e9tapes. Une phase interpand\u00e9mique ; une phase pr\u00e9pand\u00e9mique ; une phase pand\u00e9mique. Il est demand\u00e9 aux maires de mettre en place une cellule de crise dans leur commune avec d\u00e9signation d'un correspondant municipal et de se pr\u00e9parer \u00e0 faire face aux situations. Faut-il se f\u00e9liciter de la mise en place de ce principe de pr\u00e9caution ? Comment bien communiquer sans majorer les inqui\u00e9tudes et les peurs des populations ?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}