{
    "paper_id": "541033a6c493c16923ce0a6a68141041493ec037",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Bronconeumol",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las primeras descripciones [1] [2] [3] [4] [5] de pacientes cr\u00edticos con gripe A (H1N1)v pand\u00e9mica 2009 describen unas caracter\u00edsticas que difieren sobre el comportamiento de la gripe estacional y requieren un enfoque diferenciado. En Australia y Nueva Zelanda (ANZIC) el ingreso de casos de gripe en unidades de cuidados intensivos (UCI) durante la primera ola en el invierno austral se multiplic\u00f3 por m\u00e1s de 15 respecto de a\u00f1os previos 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 30,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 31,
                    "end": 34,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 38,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 42,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 43,
                    "end": 46,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Pacientes con una historia de 3 a 5 d\u00edas de s\u00edndrome gripal desarrollan hipoxemia con signos de compromiso respiratorio progresivo que en menos de 24 h requiere intubaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM). La secuencia t\u00edpica es tos seca, seguida de fiebre elevada, a la que 72 h despu\u00e9s se asocia hipoxemia. Por ello, no se debe demorar el inicio de tratamiento antiviral y estos pacientes deben ser r\u00e1pidamente ingresados en el hospital con monitorizaci\u00f3n continua de la oxigenaci\u00f3n. Los m\u00e9dicos que asisten a estos pacientes no deben confiarse de que se trate de pacientes j\u00f3venes, con buena salud y ausencia de comorbilidades, porque estas caracter\u00edsticas no excluyen el r\u00e1pido desarrollo de insuficiencia respiratoria grave y muerte 3 . Algunas comorbilidades, como el asma, la obesidad o el embarazo, parecen incrementar el riesgo de presentar complicaciones graves [3] [4] [5] . La vigilancia cuidadosa del desarrollo de sobreinfecci\u00f3n bacteriana, embolia pulmonar y complicaciones de la VM son fundamentales. El adecuado aislamiento respiratorio es una prioridad (www.msps.es) dado que la transmisi\u00f3n nosocomial es causa de hasta un 10% de los ingresos en UCI 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 733,
                    "end": 734,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 870,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 874,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 878,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 1163,
                    "end": 1164,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En Europa, Reino Unido y Espa\u00f1a fueron los pa\u00edses m\u00e1s afectados en julio y esta experiencia inicial en Espa\u00f1a se public\u00f3 el 11 de septiembre 5 , constituyendo la serie de casos m\u00e1s larga de Europa hasta el momento. La respuesta coordinada de diversas sociedades ha permitido el desarrollo del proyecto InFACT (International Forum for Acute Care Trialists) de colaboraci\u00f3n entre responsables de registros. Esta iniciativa mundial integra 5 bases de datos regionales para crear un registro com\u00fan mundial de pacientes con gripe A 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 527,
                    "end": 528,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como cualquier nueva enfermedad, la gripe A (H1N1)v pand\u00e9mica crea un considerable grado de incertidumbre acerca de la disemi-naci\u00f3n, la gravedad y las consecuencias. Esta incertidumbre alimenta el miedo, los comentarios y declaraciones inapropiadas que generan m\u00e1s desconcierto. Nada mejor que la informaci\u00f3n objetiva para combatirlas. Por ello, el objetivo de nuestras actuaciones fue recoger la informaci\u00f3n de la primera ola para ponerla a disposici\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica durante la segunda ola, que ha alcanzado su pico a finales de noviembre ( fig. 1 ). Este art\u00edculo compara la epidemiolog\u00eda y la historia natural de los primeros casos de gripe A (H1N1)v pand\u00e9mica en Espa\u00f1a que requirieron ingreso en UCI durante el verano, con otras series publicadas en Canad\u00e1 3 y en ANZIC 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 556,
                    "end": 562,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de ingresos en las UCI espa\u00f1olas debido a neumon\u00eda primaria fue significativamente superior (90%) a la observada en Canad\u00e1 (44%) y en ANZIC (48%). Por contrapartida, el porcentaje de neumon\u00eda bacteriana secundaria en ambas series 3,4 fue significativamente mayor que el observado en Espa\u00f1a 5 , mientras que la exacerbaci\u00f3n de obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo fue superior en el hemisferio sur y en Canad\u00e1, pero sin llegar a la significaci\u00f3n (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de pacientes fallecidos present\u00f3 neumon\u00eda viral primaria, que afecta particularmente a una poblaci\u00f3n joven (mediana global de edad de 35 a\u00f1os), muchos de los cuales (30-60% seg\u00fan las series) no tienen comorbilidades (tabla 1). La obesidad, la patolog\u00eda pulmonar cr\u00f3nica, el embarazo y la cardiopat\u00eda fueron las comorbilidades m\u00e1s frecuentes observadas en las 3 series comparadas. Tres de cada 10 pacientes ingresados en las UCI 3-5 presentaron un \u00edndice de masa corporal (IMC) superior a 30 (obesidad) y en 1 de cada 10 el IMC fue superior a 40 (obesidad m\u00f3rbida). Esta proporci\u00f3n de pacientes obesos asistidos en UCI por gripe A (H1N1)v est\u00e1 muy por encima de la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola adulta con obesidad, la cual se sit\u00faa en el 14,5% seg\u00fan datos del Ministerio Salud y Pol\u00edtica Social 7, 8 . Este comportamiento coincide con lo observado en el estudio ANZIC 4 y sugiere a este grupo de pacientes como un grupo de riesgo para las formas graves de gripe A (H1N1)v.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 812,
                    "end": 814,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 816,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Aproximadamente el 10-30% de los pacientes hospitalizados requiere ingreso en UCI. Los pacientes cr\u00edticos incluyen principalmente a los que experimentan enfermedad respiratoria del tracto inferior r\u00e1pidamente progresiva, insuficiencia respiratoria y distr\u00e9s respiratorio agudo (ARDS) con hipoxemia refractaria. Aproximadamente el 40% de los pacientes present\u00f3 opacidades que afectaron los 4 cuadrantes de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax al ingreso en UCI 3, 5 . Dentro de las complicaciones graves, la insuficiencia renal aguda con necesidad de utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de sustituci\u00f3n renal, fue significativamente m\u00e1s frecuente en la serie espa\u00f1ola (21,8%) respecto de Canad\u00e1 (7,1%) y ANZIC, con s\u00f3lo un 3,8%. Probablemente, el motivo de esta diferencia deba buscarse en la significativamente mayor incidencia de pacientes con shock (m\u00e1s del doble) en los pacientes ingresados en las UCI de Espa\u00f1a (tabla 1). Las manifestaciones extrapulmonares de la gripe A (H1N1)v, como miocarditis, rabdmomi\u00f3lisis y encefalitis, representan entre un 3 y un 10% de la presentaci\u00f3n inicial de la enfermedad 4 y deber\u00e1 investigarse esta etiolog\u00eda en los pacientes ingresados durante la pandemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 449,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 451,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Estos pacientes presentan inicialmente tos seca, seguida de fiebre alta durante 3-5 d\u00edas, que progresa a una complicaci\u00f3n generalmente respiratoria. La progresi\u00f3n suele ser muy r\u00e1pida (inferior a 24 h) y la asociaci\u00f3n de deposiciones diarreicas debe hacer sospechar alta carga viral. Una vez intubados y en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, se suelen observar secreciones hem\u00e1ticas. Si bien la neumonitis viral puede explicar por s\u00ed misma estos hallazgos, se deber\u00e1n descartar complicaciones graves como la miocarditis. Llamativamente, estos cuadros se evidencian en pacientes muy j\u00f3venes y en embarazadas, en los cuales la ecocardiograf\u00eda inicial es normal, pero desarrollan en menos de 24-48 h shock cardiog\u00e9nico por miocarditis fulminante y muerte. Como hemos mencionado, la insuficiencia renal aguda grave no es infrecuente (5-20%) y podr\u00eda estar relacionada con el shock y la rabdomi\u00f3lisis. Es importante estar atentos e identificar signos de progresi\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad (tabla 2), ya que estos pacientes, aun cuando impresionen estables, requieren un ingreso hospitalario bajo monitorizaci\u00f3n continua para un r\u00e1pido diagn\u00f3stico de las complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La presencia de coinfecci\u00f3n bacteriana ha sido infrecuente en Espa\u00f1a (3%) 6 , a diferencia de lo observado en las otras series (20-30%) 3, 4 . Estudios previos sobre autopsias de pacientes fallecidos con influenza A, demostraron que muchas de esas muertes ocurrieron de forma concomitante con una neumon\u00eda bacteriana 9, 10 . El impacto de la coinfecci\u00f3n bacteriana parece ser menor en la gripe A (H1N1). Sin embargo, un reciente estudio 9 revis\u00f3 77 autopsias de pacientes falleci- (12, 5) 28 (16, 6) 172 (28,6) Asma 5 (15, 6) 38 (22, 6) 231 (32,7) c EPOC 4 (12,5) 16 (9,5) -Embarazo 2 (6,2) 13 (7,7) 66 (9,1) Cardiopat\u00eda 2 (6,2) 25 (14, 9) 74 (10,5) D\u00edas hasta primera dosis de antiviral, mediana (IQ) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 138,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 140,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 319,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "(12,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 488,
                    "text": "5)",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 492,
                    "end": 496,
                    "text": "(16,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 499,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 522,
                    "text": "(15,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 525,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "(22,",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "(14,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 639,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Indicadores cl\u00ednicos de \"progresi\u00f3n\" que requieren ingreso hospitalario urgente con monitorizaci\u00f3n continua 1. S\u00edntomas y signos sugestivos de alteraci\u00f3n de la oxigenaci\u00f3n o insuficiencia cardiopulmonar (taquipnea > 25/min o pulsioximetr\u00eda < 95% respirando aire ambiente) 2. S\u00edntomas y signos sugestivos de complicaciones del sistema nervioso central (convulsiones o disminuci\u00f3n del nivel de conciencia) 3. Persistencia o aumento de la fiebre despu\u00e9s de 3 d\u00edas como evidencia de replicaci\u00f3n acelerada o infecci\u00f3n bacteriana secundaria 4. Deshidrataci\u00f3n dos con gripe A (H1N1) confirmada. En 22 de ellos (28,5%) se hallaron evidencias histopatol\u00f3gicas de coinfecci\u00f3n bacteriana. Si bien esta cifra coincide con los comunicados por Kumar et al 3 y ANZIC 4 , el estudio tiene m\u00faltiples e importantes limitaciones. Las m\u00e1s destacadas se relacionan con la falta de datos cl\u00ednicos de muchos pacientes y la diferente duraci\u00f3n de la enfermedad, que oscila entre 1 y 25 d\u00edas, lo cual obliga a tomar con sumo cuidado estos resultados. La baja incidencia de coinfecci\u00f3n bacteriana en la serie espa\u00f1ola 5 puede relacionarse con la temporada estival, en la cual se desarroll\u00f3 la primera ola en Espa\u00f1a. Probablemente, cuando avance el fr\u00edo el porcentaje de pacientes con coinfecci\u00f3n bacteriana por Streptococcus pneumoniae se incrementar\u00e1. Por ello, es importante que la poblaci\u00f3n candidata a vacuna antineumoc\u00f3cica est\u00e9 correctamente vacunada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 2"
        },
        {
            "text": "Dado que al ingreso de los pacientes no se dispone de confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, cuando se presenta en forma de ARDS con neumon\u00eda hay que iniciar tratamiento antibi\u00f3tico concomitante al tratamiento antiviral. Algunos datos sugieren que el uso de macr\u00f3lidos tiene un efecto inmunomodulador, con incremento en la secreci\u00f3n de inmunoglobulina A antiviral en la mucosa respiratoria con reducci\u00f3n de los s\u00edntomas 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 2"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se establece bas\u00e1ndose en muestras del tracto respiratorio superior: frotis nasal y far\u00edngeo. M\u00faltiples evidencias 12, 13 sugieren que el rendimiento del test de ELISA para diagn\u00f3stico del virus de la gripe A (H1N1)v es muy pobre cuando se lo compara con el rendimiento de la rt-PCR (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en transcripci\u00f3n reversa) en tiempo real. No hay duda de que la rt-PCR es la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n para el diagn\u00f3stico. Sin embargo, 1 de cada 6 pacientes intubados y con neumon\u00eda viral primaria en la serie espa\u00f1ola 6,14 tuvo una rt-PCR inicial negativa en frotis nasofar\u00edngeo que posteriormente fue positiva en muestra de secreciones profundas respiratorias. Esto es coincidente con lo observado en ANZIC 4 y otro estudio 15 que evidenci\u00f3 4 falsos negativos y 2 resultados equivocados cuando se prob\u00f3 la t\u00e9cnica de diagn\u00f3stico del CDC. El virus de la gripe A (H1N1)v pand\u00e9mico 2009 tiene especial tropismo por el tracto respiratorio inferior, de tal manera que las muestras respiratorias (aspirado traqueal o lavado broncoaveolar [BAL]) parecen tener un mayor rendimiento en presencia de neumon\u00eda 14 . Bajo ninguna circunstancia debe retrasarse el inicio de pr\u00e1cticas de control de infecci\u00f3n o el tratamiento antiviral si hay una alta sospecha de enfermedad por virus H1N1 pand\u00e9mico. Si la prueba inicial es negativa, debe repetirse a las 48-72 h, preferiblemente con muestras del tracto respiratorio inferior. Algunos pacientes requieren 3 o m\u00e1s muestras 14 . Hay que recordar que los procedimientos que generan aerosoles, como la VM o las broncoscopias para obtener el BAL, deber\u00edan llevarse a cabo, si es posible, en habitaciones bien ventiladas, preferentemente de presi\u00f3n negativa y manteniendo una estricta protecci\u00f3n personal completa (m\u00e1scaras FFP2-3) del personal de salud que asiste al paciente. El amb\u00fa y la v\u00eda espiratoria del ventilador deben estar protegidos con un filtro de alta eficiencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 136,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1133,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1490,
                    "end": 1492,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Al tratarse de pacientes j\u00f3venes con gran reserva funcional cardiorrespiratoria, los signos cl\u00e1sicos de gravedad considerados en la mayor\u00eda de las escalas de gravedad usadas de forma habitual 16, 17 , en la neumon\u00eda comunitaria no parecen tener utilidad. Tanto en la valoraci\u00f3n inicial en el \u00e1rea de \"triage\" como durante la hospitalizaci\u00f3n debe monitorizarse de forma continua la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno por pulsioximetr\u00eda. La estratificaci\u00f3n de la gravedad de estos pacientes a trav\u00e9s de la escala SOFA 18 en diferentes \"c\u00f3digos de triage\", los cuales se relacionan con la prioridad de asistencia 19 , surge como un buen ejercicio te\u00f3rico pero que deber\u00eda ser probado en la pr\u00e1ctica antes de recomendar su utilizaci\u00f3n. Hasta entonces, todos los pacientes con taquipnea (FR > 24) deben ser valorados cuidadosamente, con pulsioximetr\u00eda y radiograf\u00eda de t\u00f3rax. En caso de dudas sobre las caracter\u00edsticas o extensi\u00f3n de las opacidades, una tomograf\u00eda de t\u00f3rax puede ser de ayuda para realizar una m\u00e1s exacta valoraci\u00f3n de la gravedad del paciente 20 . Se recomienda administrar oxigenoterapia de forma precoz para mantener saturaciones por encima del 90%. En la figura 2 se muestra una propuesta de algoritmo de manejo diagn\u00f3stico. Si a pesar del ox\u00edgeno a elevadas concentraciones, la saturaci\u00f3n no mejora, no se debe demorar la intubaci\u00f3n orotraqueal y el inicio de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Entre 6-7 pacientes de cada 10 ingresados en las UCI 3-5 requirieron VM invasiva (VMI) por hipoxemia grave. La ventilaci\u00f3n en prono fue la estrategia de oxigenaci\u00f3n m\u00e1s usada en Espa\u00f1a (33%), mientras que la ventilaci\u00f3n de alta frecuencia (11,9%) y la oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea mediante ECMO (4-7%) tuvieron una importante presencia en Canad\u00e1 3 y ANZIC 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 198,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 599,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo general"
        },
        {
            "text": "El papel que juega la ventilaci\u00f3n no invasiva (VNI) en los pacientes afectados de gripe A (H1N1)v pand\u00e9mica ha sido motivo de controversia. Entre el 25 5 y el 33% 3 de los pacientes ingresados en UCI recibieron esta modalidad de ventilaci\u00f3n asistida, observ\u00e1ndose una elevada frecuencia de fracaso (> 75%) (tabla 1). El nivel de gravedad de los pacientes que fracasaron fue similar al de los que recibieron VMI desde el inicio 5 , sugiriendo que tal vez estos pacientes no deber\u00edan haber sido candidatos a esta modalidad ventilatoria. Recientemente, la ERS (European Respiratory Society) y la ESICM (European Society of Intensive Care Medicine) han respaldado un documento sobre el rol de la VNI en pacientes con gripe A (H1N1)v 21 . Los autores concluyen que, como regla general, la VNI no est\u00e1 recomendada como una alternativa de la VMI en pacientes afectados por el virus (H1N1)v. S\u00f3lo se podr\u00e1 considerar la aplicaci\u00f3n de VNI para prevenir el deterioro y la necesidad de intubaci\u00f3n en pacientes con insuficiencia respiratoria moderada hiperc\u00e1pnica secundaria a exacerbaci\u00f3n de una enfermedad pulmonar cr\u00f3nica por gripe A (H1N1)v o edema de pulm\u00f3n cardiog\u00e9nico, pero en ausencia de neumon\u00eda, disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica e hipoxemia refractaria. Esta recomendaci\u00f3n concuerda con la experiencia cl\u00ednica 3, 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1301,
                    "end": 1303,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1304,
                    "end": 1305,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo general"
        },
        {
            "text": "El tratamiento del ARDS debe basarse en estrategias de ventilaci\u00f3n protectora del pulm\u00f3n. Los pacientes con hipoxemia refractaria pueden beneficiarse de balances negativos, posici\u00f3n en prono, o soporte respiratorio avanzado con ventilaci\u00f3n de alta frecuencia u oxigenaci\u00f3n con membrana extracorp\u00f3rea (ECMO) 22 . Nuestros datos sugieren la necesidad de implementar estas t\u00e9cnicas en Espa\u00f1a, tal como hacen otros pa\u00edses occidentales 3, 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 309,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 433,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 435,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo general"
        },
        {
            "text": "El virus de la influenza A (H1N1) es sensible (susceptible) a los medicamentos antivirales inhibidores de la neuraminidasa: zanamivir y oseltamivir. Es resistente a los medicamentos antivirales del grupo adamantane: amantadina y rimantadina. Los virus de la influenza humana tipo A (H3N2) son resistentes a la amantadina y rimantadina, pero sensibles (susceptibles) al oseltamivir y zanamivir. Por lo tanto, en estos momentos, las recomendaciones para el tratamiento antiviral de casos presuntos de infecci\u00f3n por virus de influenza A (H1N1)v requieren que se tenga en cuenta la posible infecci\u00f3n por este nuevo virus, al igual que por los virus de la influenza humana y sus diferentes susceptibilidades antivirales 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 715,
                    "end": 717,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "Deben recibir tratamiento todos los pacientes con sospecha cl\u00ednica y presentaci\u00f3n grave que ingresen a UCI, aun antes de tener el resultado de las muestras para virus, tengan o no factores de riesgo. El tratamiento es m\u00e1s efectivo si se inicia dentro de las primeras 48 h del inicio de los s\u00edntomas, aunque este hecho no debe limitar su inicio m\u00e1s all\u00e1 de este per\u00edodo. Un reciente estudio 24 en pacientes con influenza A (H3N2) ha demostrado que la administraci\u00f3n de oseltamivir antes del cuarto d\u00eda se asoci\u00f3 a una mayor reducci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de ARN viral. Por ello, el tratamiento se iniciar\u00e1 independientemente del tiempo de inicio de los s\u00edntomas, aunque se espera que su efecto pueda ser menor. A pesar de estas evidencias, el tiempo desde el inicio de los s\u00edntomas hasta la primera dosis de antiviral es prolongado (4 d\u00edas) 5 . Posiblemente, el prolongado tiempo evidenciado hasta la hospitalizaci\u00f3n (3-4 d\u00edas) en todas las series juegue un papel importante en el retraso del antiviral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 839,
                    "end": 840,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "La dosis est\u00e1ndar de oseltamivir es de 75 mg cada 12 h por v\u00eda oral, y la duraci\u00f3n del tratamiento habitual es de 5 d\u00edas. En pacientes con neumon\u00eda grave e insuficiencia respiratoria que ingresan en UCI ser\u00eda recomendable aumentar la dosis al doble (150 mg/12 h). La utilizaci\u00f3n de esta dosis ha sido una recomendaci\u00f3n efectuada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en 2006 para casos de neumon\u00eda por virus de influenza A (H5N1) 25 . Una dosis de 300 mg/d\u00eda de oseltamivir durante 10 d\u00edas se consider\u00f3 una opci\u00f3n adecuada de tratamiento cuando la influenza A estacional cursara con neumon\u00eda grave 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 438,
                    "end": 440,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 608,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "El tiempo de tratamiento es otro punto a considerar; la evidencia sugiere que el clearance del virus se correlaciona con la resoluci\u00f3n del cuadro 27, 28 . Un reciente estudio 24 evidenci\u00f3 una eliminaci\u00f3n prolongada del virus en pacientes hospitalizados por influenza. En dicho estudio, m\u00e1s del 30% de los pacientes tuvieron rt-PCR positiva para el virus a los 7 d\u00edas. La gravedad general, las comorbilidades y la edad fueron otros factores relacionados con un mayor tiempo de eliminaci\u00f3n de los virus. Es por ello que, mientras no se disponga de otras evidencias, ser\u00eda recomendable mantener el tratamiento durante 10-14 d\u00edas excepto si la PCR en secreciones respiratorias se negativiza. Si tras suspender el tratamiento aparece deterioro clinicorradiol\u00f3gico, se considerar\u00e1 realizar una toma de muestras y una nueva tanda de tratamiento antiviral conjuntamente con tratamiento ATB para neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n, hasta descartar reactivaci\u00f3n del virus mediante PCR negativa. En pacientes con fracaso renal y enfermedad severa se debe ajustar la dosis en funci\u00f3n del aclaramiento de creatinina y de la necesidad de depuraci\u00f3n extrarrenal. En caso de fracaso renal agudo, se considerar\u00e1 iniciar la depuraci\u00f3n extrarrenal de forma temprana, en cuyo caso no se debe reducir la dosis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1 claro hasta qu\u00e9 punto el virus es el causante directo de la lesi\u00f3n pulmonar por alta carga viral o se trata de una reacci\u00f3n mediada por la inmunidad celular que lesiona el pulm\u00f3n. Un reciente estudio translacional 29 observ\u00f3 que la infecci\u00f3n por virus (H1N1)v en su presentaci\u00f3n cl\u00ednica leve o moderada induce una respuesta inmune t\u00edpica. Sin embargo, en los cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s graves, con severo compromiso respiratorio (SDRA), la respuesta parece estar mediada por una precoz y elevada secreci\u00f3n de citocinas Th17 y Th1, las cuales, si bien se encuentran asociadas con la respuesta inmune mediada por c\u00e9lulas, tambi\u00e9n se han asociado a ciertas enfermedades inflamatorias como el asma. Tal vez esta v\u00eda podr\u00eda explicar por qu\u00e9 los pacientes presentan un cuadro de SDRA casi exclusivamente pulmonar sin el componente habitual de disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica evidente en otros tipos de SDRA por sepsis. Con independencia de si el mecanismo es de reacci\u00f3n inmune desproporcionada o de invasi\u00f3n viral, el uso de oseltamivir para inhibir la replicaci\u00f3n viral parece crucial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "Un reciente metaan\u00e1lisis 30 acerca de la utilidad del oseltamivir en el tratamiento de la influenza en pacientes sanos, ha concluido que los inhibidores de la neuroaminidasa tienen un peque\u00f1o efecto beneficioso contra los s\u00edntomas de la influenza en la poblaci\u00f3n sana. Esto ha generado una gran expectaci\u00f3n y mayor desorientaci\u00f3n, tanto en el colectivo m\u00e9dico como en la poblaci\u00f3n general. Sin embargo, este estudio 30 se basa en la gripe estacional y no considera las publi-Figura 2. Algoritmo de diagn\u00f3stico de pacientes con sospecha de gripe A (H1N1)v. TC: tomograf\u00eda computarizada; UCI: unidad de cuidados intensivos. caciones recientes acerca del impacto del tratamiento antiviral en pacientes graves afectados de gripe A (H1N1) pand\u00e9mica 2009. Excluye ni\u00f1os y adolescentes. Por ello, esta conclusi\u00f3n no puede generalizarse a la actual pandemia. Datos de la serie espa\u00f1ola 5 evidencian un 50% de incremento en el riesgo de mortalidad (odds ratio = 2,90) cuando los pacientes reciben el tratamiento antiviral despu\u00e9s de 48 h del inicio de los s\u00edntomas 31 . Estos datos son coincidentes con lo observado por Louie et al 32 y por Jain et al 33 . As\u00ed, nuestra estrategia de tratamiento coincide con la enunciada por la OMS (www.who.com) de administrar antiviral con la mayor precocidad en los pacientes con factores de riesgo as\u00ed como en pacientes sin factores de riesgo con fiebre que se prolongue m\u00e1s de 3 d\u00edas o bien evidencien criterios de progresi\u00f3n cl\u00ednica (tabla 2) de la enfermedad. No debe utilizarse zanamivir inhalado si hay enfermedad pulmonar, por el riesgo de precipitar broncospasmo 34 . Tampoco debe administrarse nebulizado una vez reconstituida una soluci\u00f3n, ya que este producto no est\u00e1 formulado para su reconstituci\u00f3n y al contener lactosa puede obstruir los filtros del respirador, adem\u00e1s de no estar probada su seguridad, habi\u00e9ndose comunicado casos de muerte despu\u00e9s de su administraci\u00f3n 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1056,
                    "end": 1058,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1145,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1599,
                    "end": 1601,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "En pacientes con intolerancia al oseltamivir por v\u00eda enteral o bien en aquellos con sospecha de posible resistencia del virus, el zanamivir administrado de forma intravenosa puede ser una opci\u00f3n de tratamiento 36 . Por el momento, s\u00f3lo puede utilizarse como uso compasivo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 212,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "Los corticoides se han relacionado con una disminuci\u00f3n del clearance viral en pacientes con influenza A (H3N2) 27 , as\u00ed como en infecciones por virus sincitial respiratorio 37 y SARS 38 . Sin embargo, la presencia de neumonitis y la importancia de la respuesta inflamatoria en la aparici\u00f3n posterior de fibrosis pulmonar podr\u00eda resultar un objetivo para su utilizaci\u00f3n. Un reciente estudio 39 observ\u00f3 que dosis bajas o moderadas de esteroides se asociaron con una significativa mejor\u00eda del da\u00f1o pulmonar y de la disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica as\u00ed como con una baja mortalidad hospitalaria. Este estudio presenta importantes limitaciones, incluye s\u00f3lo 13 pacientes, se administr\u00f3 hidrocortisona o prednisolona a dosis no equivalentes y carece de grupo control, por lo cual los resultados deben ser interpretados muy cautelosamente. Dado que no hay evidencias, la utilizaci\u00f3n de esteroides para pacientes con SDRA por H1N1 no puede ser recomendada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides"
        },
        {
            "text": "La mortalidad de la serie espa\u00f1ola (25%) fue superior a la registrada en Canad\u00e1 (14,3%; p = 0,35) y ANZIC (16,9%; p = 0,15) aunque sin lograr significaci\u00f3n. La interpretaci\u00f3n de estos datos es dificultosa. En principio, ambos estudios 3,4 incluyen poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, mientras que el estudio espa\u00f1ol no. El estudio ANZIC 4 no registra el nivel de gravedad general de sus pacientes y esto hace dif\u00edcil poder efectuar una adecuada comparaci\u00f3n. Por su parte, y aunque la gravedad de los pacientes de Canad\u00e1 3 es similar a la de los espa\u00f1oles, la mayor incidencia de pacientes en shock en esta \u00faltima podr\u00eda justificar un incremento en la mortalidad. De todas formas, los pacientes afectados por gripe A (H1N1)v podr\u00edan agruparse globalmente en los que requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, con una mortalidad del 30%, y los que no han necesitado soporte ventilatorio, cuya mortalidad fue del 0% ( fig. 3 ). Una mortalidad que resulta impactante no tanto por la frecuencia absoluta sino porque la poblaci\u00f3n joven es la que se encuentra especialmente afectada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 890,
                    "end": 896,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Mortalidad"
        },
        {
            "text": "En resumen, la mayor\u00eda de ingresos en UCI (y muertes) se debe a neumon\u00eda viral primaria en pacientes j\u00f3venes. Aunque determina-das poblaciones (obesos, embarazadas, asma) est\u00e1n expuestas a un riego superior, la ausencia de comorbilidades alcanza un porcentaje considerable de pacientes intubados. El uso de oseltamivir es tard\u00edo y poco generalizado. Estos datos sugieren que una estrategia m\u00e1s facilitadora de obtenci\u00f3n del antiviral podr\u00eda reducir el n\u00famero de pacientes que requieren ingreso en UCI y la mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "A Rosi Luque por su inestimable ayuda y soporte administrativo. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Baleares: Lorenzo Socias, Pedro Ib\u00e1nez, Marc\u00edo Borges-Sa y A. Socias (Hospital Son LLatzer",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1gueda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Bonell (USP, Cl\u00ednica Palmaplanas, Palma de Mallorca)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jos\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Sis\u00f3n (Hospital Dr",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Jos\u00e9 Molina",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Mar Mart\u00edn (Hospital de la Candelaria",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Hospital Insular de Gran Canaria). Cantabria: Borja Superviola y P. Ugarte (Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sergio Mart\u00ednez Y",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00e1ceres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Hospital Virgen de la Salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "Luis",
                    "middle": [],
                    "last": "Canabal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Marina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Jos\u00e9 \u00c1ngel Berezo y Jes\u00fas Blanco Varela (Hospital Universitario R\u00edo Hortega, Valladolid)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Lluis Llopart y Mercedes Palomar (Hospital Vall",
            "authors": [
                {
                    "first": "Elena",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Cristina Ferri y Nerea L\u00f3pez de Arbina (Hospital Josep",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Josep",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirvent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Teresa Recio, Abilio Arrascaeta y M. Jos\u00e9 Garc\u00eda-Ramos (Hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jordi",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alejandro",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Thiago",
                    "middle": [],
                    "last": "Lisboa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Hospital Virgen del Puerto, Plasencia). Galicia: M. Lourdes Cordero, Jos\u00e9 A. Pastor y Luis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bueno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Jos\u00e9 Luis Monz\u00f3n y F\u00e9lix Go\u00f1i (Hospital San Pedro, Logro\u00f1o)",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Rioja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Madrid: Frutos del Nogal S\u00e1ez y M. Blasco Navalpotro",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Hospital Nuestra Se\u00f1ora de",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jos\u00e9",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mar\u00eda Cruz Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Manuel \u00c1lvarez y Carlos Pey (Hospital Infanta Cristina",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jos\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Enrique",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerd\u00e1",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Hospital Nuestra Se\u00f1ora del",
            "authors": [
                {
                    "first": "Almudena",
                    "middle": [],
                    "last": "Sim\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Hospital Universitario",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alejandro",
                    "middle": [],
                    "last": "Algora",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Abad (Hospital Universitario Reina Sof\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Felices",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Hospital Morales Messeguer, Murcia)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sergio",
                    "middle": [
                        "Manuel"
                    ],
                    "last": "But\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "Rueda Y Francisco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Valencia: Jos\u00e9 Blanquer (Hospital Clinic",
            "authors": [
                {
                    "first": "Carlos",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arenal",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "for the INER working Group on influenza. Pneumonia and respiratory failure from Swine-Origin Influenza A (H1N1) in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rosa-Zamboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ponce",
                    "middle": [],
                    "last": "De Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Qui\u00f1ones-Falconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "680--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A (H1N1) in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez-Cherit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Macias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "La Torre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1880--1887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A /H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marshal",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cookdj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Critical care Services and 2009 H1N1 influenza in Australia and New Zealand",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "The ANZIC Influenza Investigators",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1925--1959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "et al; and the H1N1 SEMICYUC working group. Intensive Care adult patients with severe respiratory failure caused by influenza A (H1N1)v in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Socias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cebri\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marqu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "InFACT: a global critical care research response to H1N1",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "The InFACT global H1N1 Collaboration",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(09)61792-X"
                ]
            }
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Prevenci\u00f3n de la obesidad infantil",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "MSPS: Campa\u00f1as",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Prevalencia de la obesidad en Espa\u00f1a: resultados del estudio SEEDO",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aranceta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Serra",
                    "middle": [],
                    "last": "Majem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ribas",
                    "middle": [],
                    "last": "Barba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Quiles",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vioque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "608--620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Bacterial coinfections in lung tissue specimens from fatal cases of 2009 Pandemic Influenza A(H1N1) -United States",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Predominant role of bacterial pneumonia as a causeof death in pandemic influenza: implications for pandemic influenza preparedness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Taubenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "198",
            "issn": "",
            "pages": "962--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Boost of mucosal secretory immunoglobulin A response by clarithromycin in paediatric influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawabuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Togari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1173--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Rapid-test sensitivity for novel swine-origin influenza A (H1N1) virus in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Faix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Waterman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "728--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Rapid-test sensitivity for novel swine-origin influenza A (H1N1) virus in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Iredell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dwyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc0909049"
                ]
            }
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Real-time reverse-transcription PCR in the diagnosis of influenza A (H1N1)v in intensive care unit adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirvent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Socias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Cuellar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Semi-Cyuc Working Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Evaluation of four real-time PCR assays fro detection of influenza A (H1N1)v viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iturriza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "The SOFA (Sepsis-Related Organ Failure Assessment) score to describe organ dysfunction/failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Takala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Willatts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendon\u00e7a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruining",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "707--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Development of a triage protocol for critical care during an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Haweryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1377--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "High-resolution computed tomography for the diagnosis of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrj\u00e4l\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Broas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e4hde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "On the role of non-invasive ventilation (NIV) to treat patients during the H1N1 influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Larrsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Navalesi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "The Australia and new Zealand Extracorporeal Membrane Oxygenation (ANZ ECMO) Influenza Investigators. Extracorporeal Membrane Oxygenation for 2009 Influenza A (H1N1) acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1888--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Novel Swine-Origin Influenza A (H1N1) Virus Investigation Team. Emergence of a novel swineinfluenza A (H1N1) virus in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Finelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Garten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2605--2620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Loads and duration of viral shedding in adult patients hospitalized with influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "492--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Update on avian influenza A (H5N1) virus infection in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Abdel-Ghafar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chotpitayasunondh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "261--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Factors associated with early hospital discharge of adult influenza patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pks",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cockram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Antivir Ther",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "501--509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Duration of influenza A virus shedding in hospitalized patients and implications for infection control",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Leekha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zitterkopf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Espy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampathkumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1071--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Th1 and Th17 hypercytokinemia as early host response signature in severe pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bermejo-Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortiz",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lajarazu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almansa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Neuroaminidase inhibitors for preventing and treating influenza in healthy adults: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Doshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Severe influenza A (H1N1)v in patients without any know risk factor",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Semicyuc Working",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Factors associated with death or hospitalization due to pandemic 2009 influenza A (H1N1) infection in California",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schechter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1896--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Hospitalized patients with 2009 H1N1 influenza in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1835--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "FDA Warning: Relenza (Zanamivir) inhalation powder must no be nebulized",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "FDA Safety: Relenza (Zanamivir for inhalation) Dear healthcare professional Letter",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "H1N1 pneumonitis treated with intravenous zanamivir",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Down",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nastouli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Howell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Respiratory syncytial viral infection in children with compromised immune function",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Menegus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Suffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "77--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Effects of early corticosteroid treatment on plasma SARS -associated coronavirus RNA concentration in adults patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "304--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "H1N1 influenza A virus-associated acute lung injury: response to combination oseltamivir and prolonged corticosteroid treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quispe-Laime",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bracco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Barberio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rolfo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Umberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-009-1727-6"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Andaluc\u00eda: Pedro Cobo (Hospital Punta de Europa, Algeciras); Javier Martins (Hospital Santa Ana de Motril, Granada); Cecilia Carbayo (Hospital Torrec\u00e1rdenas, Almer\u00eda); Emilio Robles-Musso, Antonio C\u00e1rdenas y Javier Fierro (Hospital del Poniente, Almer\u00eda); Oca\u00f1a Fern\u00e1ndez (Hospital Huercal-Overa, Almer\u00eda); Rafael Sierra (Hospital Puerta del Mar, C\u00e1diz); M. Jes\u00fas Huertos (Hospital Puerto Real, C\u00e1diz); Juan Carlos Pozo y R. Guerrero (Hospital Reina Sof\u00eda, C\u00f3rdoba); Enrique M\u00e1rquez (Hospital Infanta Elena, Huelva); Manuel Rodr\u00edguez-Carvajal (Hospital Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, Huelva); Antonio Jare\u00f1o (Hospital del SAS de Jerez, Jerez de la Frontera); Jos\u00e9 Pomares y Jos\u00e9 Luis Ballesteros (Hospital Universitario San Cecilio, Granada); Yolanda Fern\u00e1ndez, Francisco Lobato y Jos\u00e9 F. Prieto (Hospital Costa del Sol, Marbella); Pilar Mart\u00ednez (Hospital Virgen de la Victoria, M\u00e1laga); Miguel \u00c1ngel D\u00edaz Castellanos (Hospital Santa Ana de Motril, Granada); Guillermo Sevilla (Cl\u00ednica Sagrado Coraz\u00f3n, Sevilla); Jos\u00e9 Garnacho-Montero, Rafael Hinojosa y Esteban Fern\u00e1ndez (Hospital Virgen del Roc\u00edo, Sevilla); Ana Loza y Crist\u00f3bal Le\u00f3n (Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de Valme, Sevilla); \u00c1ngel Arenzana (Hospital Virgen de la Macarena, Sevilla). Arag\u00f3n: Manuel Luis Avellanas, Arantxa Lander, S. Garrido Ram\u00edrez de Arellano y M.I. Marquina Lacueva (Hospital San Jorge, Hues-Mortalidad de los 32 pacientes ingresados en las unidades de cuidados intensivos (UCI) espa\u00f1olas seg\u00fan reciban o no ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (Kaplan-Meier).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar; EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; IQ: intercuartil 25-75; UCI: unidad de cuidados intensivos; VM: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; VMI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva; VMNI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva. a Incluye casos probables y confirmados. b Incluye ni\u00f1os y adultos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}