{
    "paper_id": "55f108af664fb6c0a5be86661d63461e28ee9c0a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Eiros",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Facultad de Medicina y Hospital Cl\u00ednico Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Rojo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Facultad de Medicina y Hospital Cl\u00ednico Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Nogueira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Facultad de Medicina y Hospital Cl\u00ednico Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Ortiz De Lejarazu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Facultad de Medicina y Hospital Cl\u00ednico Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "pales episodios de toxicidad de clase (n = 17; 47.2%) fueron: lipoatrofia por ITIAN (n = 3), toxicodermia por ITINN (n = 1) y toxicidad metab\u00f3lica asociada a IP (hipertrigliceridemia [n = 6]; hipercolesterolemia [n = 4], hiperglucemia [n = 2] y lipohipertrofia [n = 1]). Los principales episodios de toxicidad no espec\u00edfica de clase o familia (n = 11; 30,5%) fueron: hepatotoxicidad (n = 4), leucopenia (n = 3), diarrea (n = 3) y v\u00f3mitos (n = 1). Los principales eventos de toxicidad espec\u00edficos de f\u00e1rmaco (n = 8; 22,2%) fueron: hiperbilirrubinemia por atazanavir (n = 2), rash cut\u00e1neo por abacavir (n = 1), insuficiencia renal por tenofovir (n = 2) e indinavir (n = 1), anemia por zidovudina (n = 1) y neurotoxicidad (mareos/v\u00e9rtigos) mediada por efavirenz (n = 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En la poblaci\u00f3n inmigrante de nuestra serie los cambios de r\u00e9gimen de TARV afectaron a una proporci\u00f3n importante de pacientes. Manfredi et al hab\u00edan observado una proporci\u00f3n similar de pacientes inmigrantes (39%) que hab\u00edan experimentado cambios en el r\u00e9gimen de TARV debido a toxicidad o fracaso 2 . En la cohorte Eurosida, de dise\u00f1o prospectivo, se observ\u00f3 que el cambio de r\u00e9gimen de TARV inicial se produjo en el 30% de los pacientes despu\u00e9s de un a\u00f1o de seguimiento, debi\u00e9ndose la modificaci\u00f3n por toxicidad en el 15,9% de los pacientes, cifra esta similar a la de nuestra cohorte 3 . Los efectos adversos por antirretrovirales suponen la primera causa de suspensi\u00f3n de un r\u00e9gimen terap\u00e9utico establecido 4 , siendo la frecuencia y la magnitud de los mismos muy dif\u00edciles de evaluar 1 . En algunas cohortes se ha descrito que la tasa de suspensi\u00f3n de un primer r\u00e9gimen inicial de TARV puede superar el 20% 5,6 . Hasta el momento actual no se ha descrito en estudios descriptivos o de cohortes espa\u00f1olas de pacientes inmigrantes con infecci\u00f3n por el VIH la frecuencia y tipo de toxicidad asociada al TARV. En nuestra serie se describe una frecuencia relevante de efectos adversos a antirretrovirales, la mayor\u00eda de clase o familia. No obstante, los resultados de nuestro estudio proceden de una cohorte hist\u00f3rica por lo que la incidencia real de los efectos adversos por antirretrovirales pudiera haber sido infraestimada en relaci\u00f3n con la referida en otras cohortes prospectivas y multic\u00e9ntricas 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 586,
                    "end": 587,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A los doctores Jos\u00e9 Adolfo Garc\u00eda Henarejos, Onofre Mart\u00ednez Madrid y Rafael Vilaplana Garc\u00eda por su estrecha colaboraci\u00f3n e implicaci\u00f3n cl\u00ednica en el transcurso y desarrollo de este estudio en nuestro hospital. Los m\u00e9todos de detecci\u00f3n gen\u00f3mica constituyen una herramienta diagn\u00f3stica esencial a la hora de documentar espec\u00edficamente la etiolog\u00eda de los cuadros respiratorios, m\u00e1xime en temporadas de actividad gripal. En este sentido si bien el protagonismo de la gripe debe ser reconocido de acuerdo con las directrices de consenso recientemente difundidas en nuestro pa\u00eds 5 no debiera obviarse la implantaci\u00f3n de nuevas herramientas de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico que pueden facilitar la detecci\u00f3n de agentes etiol\u00f3gicos espec\u00edficos en muchos episodios de afectaci\u00f3n respiratoria, que de otra forma permanecer\u00edan sin diagn\u00f3stico preciso, m\u00e1xime en un contexto de afectaci\u00f3n cl\u00ednica importante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        },
        {
            "text": "En segundo lugar, y al igual que se\u00f1alan Torres Macho et al 1 para las bacterias, parece oportuno recalcar el protagonismo que alcanzan las coinfecciones por distintos virus, no s\u00f3lo los de la gripe, sino tambi\u00e9n otras familias de virus 6 . En el an\u00e1lisis retrospectivo de la actividad que motiva esta carta y en los \u00faltimos diez meses, el virus de la gripe A H1N1 se ha asociado a enterovirus/rinovirus (5 casos), virus respiratorio sincitial (2 casos) y virus parainfluenza (1 caso). Gracias a la disponibilidad de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n molecular las muestras del tracto respiratorio pueden ofertar un elevado rendimiento diagn\u00f3stico y de este modo facilitar una informaci\u00f3n que puede resultar esencial en el establecimiento de los mejores tratamientos y en su caso de medidas preventivas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 238,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Pretendemos recalcar el enorme potencial que ofrecen los laboratorios de microbiolog\u00eda cl\u00ednica, y no s\u00f3lo en el \u00e1mbito de las infecciones o coinfecciones bacterianas como indican Torres Macho et al 1 sino tambi\u00e9n en el de las infecciones v\u00edricas, cuya relevancia cl\u00ednica no debiera ser minimizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Severe pneumonia due to influenza A: Any other cause?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres Macho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez-Fidalgo",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Majo",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jara",
                    "middle": [],
                    "last": "Chinarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "210",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Microbiological diagnosis of viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz De Lejarazu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "168--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiologic characteristics and seasonal distribution of human metapneumovirus infections in five epidemic seasons in",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rafiefard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Orvell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1631--1639",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Detection of respiratory syncytial virus and human metapneumovirus by reverse transcription polymerase chain reaction in adults with and without respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Criddle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "46--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Simultaneous infection for influenzavirus B and C in the context of the influenza virological surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortiz",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lejarazu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones por virus respiratorios. En: Cercenado E, Cant\u00f3n R, editores. Procedimientos en Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica, Sociedad Espa\u00f1ola de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Eiros",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jm ; Casas",
                    "middle": [],
                    "last": "Flecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortiz",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lejarazu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pozo",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrascoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Lozano F, G\u00f3mez-Mateos J. Efectos adversos del tratamiento antirretroviral: importancia, factores predisponentes y espectro cl\u00ednico. En: Lozano, F., editor. Efectos adversos del tratamiento antirretrov\u00edrico, segunda edici\u00f3n. Madrid: Wolters Kluwer Health Espa\u00f1a, S.A; 2006. 2. Manfredi R, Calza L, Chiodo F. HIV disease among immigrants coming to Italy from outside of the European Union: a casecontrol study of epidemiological and clinical features. Epidemiol Infect. 2001;127:527-33. 3. Mocroft A, Vella S, Benfield T, Chiesi A, Miller V, Gargalianos P, et al. Changing patterns of mortality across Europe in patients infected with HIV-1. Lancet. 1998:1725-30. 4. O\u01d0Brien ME, Clark RA, Besch CL, Myers L, Kissinger P. Fellay J, Boubaker K, Ledergerber B, Bernasconi E, Furrer H, Battegay M, et al. Prevalence of adverse events associated with potent antiretroviral treatment: Swiss HIV Cohort Study. Lancet. 2001;358:1322-7.F.J. Vera-M\u00e9ndez a, * , A.J. Trujillo-Santos a , A. Cano-S\u00e1nchez b y B. Delgado-Romero c",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}