{
    "paper_id": "57187437fad015cfa48ce55168ac6e60c9f687a4",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones virales respiratorias en una cohorte de ni\u00f1os durante el primer a\u00f1o de vida y su papel en el desarrollo de sibilancias",
        "authors": [
            {
                "first": "An",
                "middle": [],
                "last": "Pediatr",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "(",
                "middle": [],
                "last": "Barc",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cristina",
                "middle": [],
                "last": "Calvo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [],
                "last": "Aguado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Luz",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Esther",
                "middle": [],
                "last": "Ruiz-Chercoles",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Mar\u00eda Jes\u00fas Hereza",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eloisa",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edaz-Martinez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Jaime Vera",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rosa",
                "middle": [
                    "Mar\u00eda"
                ],
                "last": "Alba\u00f1il",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Cuzco",
                    "location": {
                        "settlement": "Fuenlabrada, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Olga",
                "middle": [],
                "last": "Campelo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Legan\u00e9s Norte",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Antonio",
                "middle": [],
                "last": "Olivas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Cuzco",
                    "location": {
                        "settlement": "Fuenlabrada, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Luisa",
                "middle": [],
                "last": "Mu\u00f1\u00f3z-Gonzalez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Mar\u00eda \u00c1ngeles G\u00f3mez L\u00f3pez",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [],
                "last": "Pozo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Gripe y Virus Respiratorios",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rosa",
                "middle": [],
                "last": "Fernandez-Arroyo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro de Salud Jaime Vera",
                    "location": {
                        "settlement": "Legan\u00e9s, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Adelaida",
                "middle": [],
                "last": "Fernandez-Rinc\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [],
                "last": "Calderon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Gripe y Virus Respiratorios",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Infecciones respiratorias; Infecciones virales; Infecciones asintom\u00e1ticas; Rinovirus; Sibilancias; Lactantes Resumen Introducci\u00f3n: Las infecciones respiratorias virales que requieren hospitalizaci\u00f3n parecen conferir riesgo de desarrollar sibilancias recurrentes, pero existen pocos datos publicados en poblaciones no seleccionadas por tener factores de riesgo. Nuestro objetivo principal fue analizar si las infecciones respiratorias virales sintom\u00e1ticas y asintom\u00e1ticas, de diferente gravedad, durante el primer a\u00f1o de vida en una cohorte de reci\u00e9n nacidos, suponen un mayor riesgo de sibilancias recurrentes. Pacientes y m\u00e9todos: Se incluyeron 302 reci\u00e9n nacidos. Se recogi\u00f3 aspirado nasofar\u00edngeo a los ni\u00f1os cuando presentaron una infecci\u00f3n respiratoria y de forma peri\u00f3dica en los controles de salud (2, 4, 6 y 12 meses). Se estudiaron 16 virus respiratorios mediante reacci\u00f3n en cadena de polimerasa (PCR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PALABRAS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Resultados: Se analizaron 1.293 muestras (1.005 controles de salud y 288 infecciones respiratorias). El 30,8% de las muestras tomadas en los controles de salud fueron positivas, frente a un 77,8% en las infecciones respiratorias, p < 0,001 (OR: 3, IC 95%: 2, 8) . Un total de 239 (79%) lactantes tuvieron al menos una detecci\u00f3n viral positiva durante el primer a\u00f1o de vida. El virus m\u00e1s frecuentemente identificado (71%) fue el rinovirus (RV). En 27 lactantes (11%) se detectaron sibilancias recurrentes durante su primer a\u00f1o de vida (2,9 DE: 1,2 episodios). El 58,3% de los lactantes cuya primera infecci\u00f3n respiratoria requiri\u00f3 hospitalizaci\u00f3n desarrollaron sibilancias de repetici\u00f3n, frente al 8,6% de los ni\u00f1os cuya primera infecci\u00f3n fue leve o asintom\u00e1tica, p < 0,001 (OR: 2,18; lC 95%: 1,05-4,5). Conclusiones: En nuestra serie, las infecciones respiratorias virales graves en los primeros meses de vida supusieron un factor de riesgo para desarrollar sibilancias recurrentes. No ocurri\u00f3 lo mismo con las infecciones respiratorias leves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 261,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PALABRAS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias agudas (IRA) son una de las principales causas de consulta en lactantes y conllevan un enorme impacto econ\u00f3mico 1,2 . Aunque las infecciones virales son las m\u00e1s frecuentes en este grupo de edad 3,4 , el uso inapropiado de antibi\u00f3ticos es com\u00fan. Las t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de polimerasa (PCR) han permitido determinar la etiolog\u00eda de las IRA en ni\u00f1os, as\u00ed como conocer que las infecciones virales asintom\u00e1ticas son frecuentes 5,6 . Tanto el virus respiratorio sincitial (VRS), como el metapneumovirus humano (hMPV) o el virus influenza (FLU) han sido identificados claramente como causantes de esta patolog\u00eda y m\u00e1s recientemente se est\u00e1 analizando el papel de otros virus como rinovirus (RV) y bocavirus humano (hBoV), aunque el alto porcentaje de coinfecciones con otros virus respiratorios, o su detecci\u00f3n en asintom\u00e1ticos dificultan la interpretaci\u00f3n de sus detecciones 7, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 910,
                    "end": 912,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 914,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es conocido que los ni\u00f1os con infecci\u00f3n grave por VRS que precisan hospitalizaci\u00f3n tienen un alto riesgo de desarrollar asma a largo plazo, incluso hasta los 18 a\u00f1os, como demuestran Sigurs et al. 9 . Tambi\u00e9n se ha objetivado este riesgo de sibilancias recurrentes, al menos hasta los 5 a\u00f1os, en lactantes hospitalizados por bronquiolitis asociada a hMPV 10 . En ni\u00f1os no hospitalizados hay menos estudios, destacando \u00fanicamente los estudios cl\u00e1sicos de Stein et al., quienes analizaron una cohorte no seleccionada encontrando que tambi\u00e9n infecciones m\u00e1s leves por VRS confieren riesgo de desarrollar sibilancias 11 . En los \u00faltimos a\u00f1os, el papel del RV como inductor de asma a largo plazo tambi\u00e9n ha sido estudiado. De particular inter\u00e9s es el trabajo de Lemanske et al. 12 , con una cohorte de ni\u00f1os que presentaron una infecci\u00f3n por RV con sibilancias en el primer a\u00f1o de vida, lo que les supuso un riesgo de desarrollar sibilancias hasta la edad de 3 a\u00f1os, con una odds ratio de 10. La mayor\u00eda de los estudios que valoran el riesgo de desarrollar asma o sibilancias est\u00e1n realizados en poblaciones seleccionadas con un alto riesgo previo 13, 14 . Y poco se conoce acerca de las infecciones respiratorias virales leves ambulatorias y el desarrollo posterior de sibilancias, y menos a\u00fan de las infecciones virales asintom\u00e1ticas, aunque se asume que la gravedad de las infecciones confiere un mayor riesgo. En este estudio prospectivo se propone analizar las infecciones virales respiratorias asintom\u00e1ticas y sintom\u00e1ticas de diferente gravedad, durante el primer a\u00f1o de vida, en una cohorte de reci\u00e9n nacidos y su papel en el desarrollo de sibilancias recurrentes. Secundariamente se analizan la etiolog\u00eda y caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de estas infecciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 198,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 615,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 775,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1146,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1149,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se trata de un estudio de cohorte prospectivo de reci\u00e9n nacidos, en el que se estudi\u00f3 la relaci\u00f3n entre las infecciones virales previas de diferente gravedad y la aparici\u00f3n de sibilancias recurrentes. Todos los reci\u00e9n nacidos de 4 centros de salud del \u00c1rea Sur de Madrid fueron invitados a participar en el primer control de salud (7-14 d\u00edas de vida). Los padres o tutores firmaron un consentimiento informado y completaron un cuestionario de datos epidemiol\u00f3gicos (historia de asma y atopia en la familia, exposici\u00f3n a humo de tabaco, datos de embarazo y parto, y n\u00famero de hermanos). Se tomaron aspirados nasofar\u00edngeos (ANF) en esta visita y en los controles de salud realizados a los 2, 4, 6 y 12 meses. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os fueron evaluados por los pediatras y se recogi\u00f3 otra muestra de ANF cuando desarrollaron s\u00edntomas respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reclutamiento de los reci\u00e9n nacidos y dise\u00f1o del estudio"
        },
        {
            "text": "Se consideraron \u00abcontroles sanos\u00bb los ni\u00f1os a los que se les recogi\u00f3 muestra en las revisiones peri\u00f3dicas de salud, aunque tuvieran rinorrea aislada. Se defini\u00f3 \u00abinfecci\u00f3n asintom\u00e1tica\u00bb si estos pacientes ten\u00edan un virus en el ANF. Se consider\u00f3 \u00abinfecci\u00f3n respiratoria cl\u00ednicamente significativa\u00bb en aquellos pacientes que cumplieron s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria seg\u00fan se describe en la tabla 1. Se defini\u00f3 \u00abprimera identificaci\u00f3n viral positiva\u00bb aquella muestra que por primera vez en la vida del ni\u00f1o detecta por PCR un virus respiratorio, independientemente de que fuera una infecci\u00f3n asintom\u00e1tica, una infecci\u00f3n sintom\u00e1tica ambulatoria o una infecci\u00f3n sintom\u00e1tica que requiriese ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reclutamiento de los reci\u00e9n nacidos y dise\u00f1o del estudio"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os que cumplieron los criterios de infecci\u00f3n respiratoria descritos en la tabla 1 fueron evaluados por el pediatra, se complet\u00f3 un formulario cl\u00ednico y se recogi\u00f3 la mues- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos cl\u00ednicos de infecci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "Cuando se cumplieron los criterios mencionados, la muestra de ANF fue recogida y refrigerada a 4 \u2022 C hasta su transporte al Centro Nacional de Microbiolog\u00eda (Laboratorio de Gripe y Virus Respiratorios). En los pacientes hospitalizados, entre las 7:00 y 8:00 h de la ma\u00f1ana tras el ingreso, se recogi\u00f3 la muestra de ANF y se mantuvo refrigerada hasta su transporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recogida de muestras"
        },
        {
            "text": "Se realizaron 3 ensayos de RT-nested PCR para detectar un total de 16 virus respiratorios. Para la transcripci\u00f3n reversa (RT) y la primera amplificaci\u00f3n se emple\u00f3 el kit Qiagen OneStep RT-PCR (Qiagen). Influenza A, B y C fueron detectados usando una PCR m\u00faltiple previamente descrita 15 . Una segunda PCR m\u00faltiple se emple\u00f3 para detectar los virus parainfluenza (PIV) 1 a 4, coronavirus 229E y OC43, enterovirus y RV 16 . La presencia de VRS-A y B, hMPV, hBoV y adenovirus (ADV) fue investigada por una tercera RT-nested PCR-BRQ 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 286,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 419,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Los valores fueron expresados como porcentajes para las variables discretas, y como media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar para las variables continuas. Las caracter\u00edsticias cl\u00ednicas y las variables de laboratorio fueron comparadas empleando el test t de Student, el test U Mann-Whitney, el test 2 , y el test exacto de Fisher. Un valor de p < 0,05 fue considerado como estad\u00edsticamente significativo. Todos los an\u00e1lisis fueron realizados empleando el Statistical Package for the Social Sciences (SPSS), version 13.0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Un total de 302 ni\u00f1os fueron reclutados al nacimiento. El 55,3% fueron varones (167), un 80% fueron de padres espa\u00f1oles y un 14% fueron de origen hispano. El 35% de los ni\u00f1os estuvieron expuestos al humo del tabaco; el 36% de las madres y el 37% de los padres ten\u00edan asma y/o atopia. Solo 2 pacientes fueron prematuros con una edad gestacional de 33 semanas. Todos los ni\u00f1os, excepto 7 casos, completaron el seguimiento durante un a\u00f1o. Estos 7 pacientes no tuvieron muestras de la visita de los 12 meses, pero se contact\u00f3 con sus pediatras para obtener informaci\u00f3n cl\u00ednica de su evoluci\u00f3n y fueron finalmente incluidos en el an\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la cohorte"
        },
        {
            "text": "Se recogieron un total de 1.239 muestras, 1.005 de las cuales correspondieron a visitas rutinarias y 288 a muestras de infecciones respiratorias. De las muestras tomadas en los controles de salud, un 30,8% (310) fueron positivas, mientras que se detect\u00f3 un virus en el 77,8% de las infecciones respiratorias (224/288), p < 0,001 (odds ratio: 3, IC 95%: 2,4-3,8). La frecuencia de detecciones virales en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos (controles sanos) se increment\u00f3 proporcionalmente con la edad de los ni\u00f1os, desde un 20,8% en los ni\u00f1os de 15 d\u00edas, hasta un 42% en los ni\u00f1os de 12 meses. El virus identificado con mayor frecuencia fue el RV en el 82% (254) de los casos. En una peque\u00f1a proporci\u00f3n se encontraron ADV (9,7%), PIV (4,2%), hBoV (3,2%), hMPV (2,9%), FLU (2,2%) y VRS (1,6%) ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 778,
                    "end": 784,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Muestras virol\u00f3gicas y resultados"
        },
        {
            "text": "De los 302 lactantes incluidos en el estudio, 239 (79%) tuvieron, al menos, una detecci\u00f3n viral positiva durante el primer a\u00f1o de vida ( fig. 2) . El virus m\u00e1s frecuentemente identificado fue el RV (181 muestras, 71%), seguido en menor proporci\u00f3n por el PIV (6,3%), ADV (5%) y VRS (6%). Solo en 21 casos (8,8%) se detectaron coinfecciones. La edad media de la primera identificaci\u00f3n viral fue 3,4 (DE 2,8) meses. Esta primera determinaci\u00f3n viral positiva se asoci\u00f3 en 45 casos (20%) con infecci\u00f3n de v\u00edas altas, en 19 (8,5%) con bronquiolitis, y en los 159 casos restantes (70%) los ni\u00f1os fueron asintom\u00e1ticos y las muestras hab\u00edan sido recogidas durante las visitas rutinarias de salud. Se analiz\u00f3 la evoluci\u00f3n de los ni\u00f1os que tuvieron al menos una muestra viral positiva, y 27 (11%) desarrollaron sibilancias recurrentes durante el primer a\u00f1o (2, 9 [DE 1, 2] episodios, rango 2-5) (fig. 3 ). El RV fue el primer virus identificado en 18 casos (66%) y de ellos, 14 ni\u00f1os se encontraban asintom\u00e1ticos cuando se recogi\u00f3 la muestra (visita rutinaria) (52%). La edad media de los ni\u00f1os que desarrollaron sibilancias recurrentes en su primera determinaci\u00f3n positiva fue 2 (DE 1,3) meses (todos salvo 3 ten\u00edan menos de 3 meses). Los episodios de bronquiolitis de estos 27 ni\u00f1os requirieron hospitalizaci\u00f3n en 10 casos (37%). El virus m\u00e1s frecuente fue el RV, tanto en las bronquiolitis m\u00e1s leves ambulantes (11/17, 69%) como en las que requirieron hospitalizaci\u00f3n (7/10, 70%). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 846,
                    "end": 849,
                    "text": "(2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 858,
                    "text": "9 [DE 1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 859,
                    "end": 861,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 144,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 891,
                    "text": "(fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Primera detecci\u00f3n viral positiva y evoluci\u00f3n de los ni\u00f1os"
        },
        {
            "text": "Situaci\u00f3n cl\u00ednica (gravedad) del primer aislamiento viral positivo en los ni\u00f1os que desarrollaron sibilancias recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3"
        },
        {
            "text": "Desarrollaron episodios de sibilancias recurrentes (al menos uno tras la bronquiolitis inicial) el 58,3% de los ni\u00f1os cuya primera identificaci\u00f3n viral positiva fue una infecci\u00f3n grave que precis\u00f3 hospitalizaci\u00f3n vs. el 8,6% de los lactantes cuya primera detecci\u00f3n viral fue una infecci\u00f3n leve ambulatoria o una detecci\u00f3n asintom\u00e1tica, p < 0,001 (odds ratio: 2,18; IC 95%: 1,05-4,5). Un total de 5 ni\u00f1os recibieron montelukast o budesonida durante su evoluci\u00f3n (18%, 3 hab\u00edan sido hospitalizados y 2 ambulatorios durante su primera identificaci\u00f3n viral positiva). La historia familiar de asma o atopia no fue diferente entre los ni\u00f1os con o sin sibilancias recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 3"
        },
        {
            "text": "Se recogieron 288 episodios de infecci\u00f3n ambulatoria, correspondientes a 160 ni\u00f1os (53% del total de los ni\u00f1os incluidos) que sufrieron entre 1 y 6 episodios (1,6 [DE 1]). Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes fueron fiebre en 90 casos (38%), rinorrea en 224 (96%), tos en 223 (96%), dificultad respiratoria en 51 (21%) y s\u00edntomas inespec\u00edficos en 35 (15%). Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes fueron infecci\u00f3n respiratoria alta (147, 51%), bronquiolitis (48, 16%) y, con menos frecuencia, episodios recurrentes de sibilancias, laringitis y neumon\u00eda. Solo 2 pacientes tuvieron infiltrados radiol\u00f3gicos y ambos precisaron hospitalizaci\u00f3n durante su evoluci\u00f3n. Los virus detectados en estos episodios fueron ( fig. 2 ) RV en 127 casos (55,8%), seguido por PIV (13%), VRS (12,5%), hMPV (8,9%) y FLU (8%). El agente causal de infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas fue RV en el 61% de los casos, seguido por PIV (13%) y ADV (11%). En los ni\u00f1os con bronquiolitis se detect\u00f3 RV en el 53%, VRS en el 25% y hMPV en el 8% de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 691,
                    "end": 697,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Caracter\u00edsticas de las infecciones ambulantes y hospitalizadas"
        },
        {
            "text": "Un total de 19 episodios de hospitalizaci\u00f3n correspondientes a 14 ni\u00f1os fueron analizados (14/302; 4,6% de la cohorte, y 5,8% de los ni\u00f1os con una identificaci\u00f3n viral positiva). Cinco pacientes fueron hospitalizados m\u00e1s de 2 veces en el primer a\u00f1o de vida. El 58% de los casos (11) fueron mujeres. La edad media al ingreso fue 3,6 (DE 2,5) meses (rango 6 d\u00edas-8 meses). El 42% presentaron fiebre (38,6 \u2022 C [DE 0,9]) con una duraci\u00f3n de 3,5 (DE 2) d\u00edas. El 68% (13/19 episodios) necesitaron ox\u00edgeno durante una media de 5 (DE 3) d\u00edas, y la duraci\u00f3n de la estancia fue 5, 8 (DE 3, 6) d\u00edas. El 26% de ellos (5/19) tuvieron un infiltrado radiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 579,
                    "text": "8 (DE 3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 582,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas de las infecciones ambulantes y hospitalizadas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico fue bronquiolitis en 12 casos (63%), episodio de sibilancias en 3 (15%), infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas en 3 y neumon\u00eda en un caso. Solo 3 ni\u00f1os recibieron tratamiento antibi\u00f3tico. Se detect\u00f3 VRS en el 42% de los episodios y RV en el 52%. Se detect\u00f3 coinfecci\u00f3n viral en 4 casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas de las infecciones ambulantes y hospitalizadas"
        },
        {
            "text": "Un considerable n\u00famero de lactantes presentan una detecci\u00f3n para virus respiratorios durante su primer a\u00f1o de vida, alcanzando el 79% en nuestra cohorte. M\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os tienen al menos una infecci\u00f3n sintom\u00e1tica ambulatoria, con una media de 1,6 infecciones sintom\u00e1ticas por a\u00f1o (rango 1-6). Y alrededor de un 5% necesitan hospitalizaci\u00f3n. El virus m\u00e1s frecuentemente identificado fue RV en todos los casos, tanto en ni\u00f1os sintom\u00e1ticos (43%) como en asintom\u00e1ticos (25%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El 11% de los ni\u00f1os que tuvieron una detecci\u00f3n viral positiva desarrollaron posteriormente sibilancias recurrentes en el primer a\u00f1o de vida, pero aquellos que precisaron hospitalizaci\u00f3n debido a bronquiolitis tuvieron mucho mayor riesgo (58%, odds ratio: 2,18) comparados con aquellos cuya primera infecci\u00f3n fue leve o asintom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestros datos coinciden con el estudio realizado por Rhedin et al. en un grupo de ni\u00f1os ambulatorios con infecciones respiratorias y sus controles asintom\u00e1ticos. Rhedin et al. detectaron virus respiratorios en el 72,3% de los casos (n = 151) y en el 35,4% de los controles (n = 74) (p = 0,001). El virus m\u00e1s com\u00fanmente identificado fue el RV tanto en pacientes como en controles (47,9 y 21,5%, respectivamente) 6 . Aunque las infecciones por RV son frecuentes, un estudio reciente empleando secuenciaci\u00f3n de nucle\u00f3tidos ha demostrado que la presencia prolongada de ARN de RV en el tracto respiratorio despu\u00e9s de una infecci\u00f3n respiratoria alta fue infrecuente (< 5%) en lactantes sanos. La detecci\u00f3n de ARN de RV en un lactante represent\u00f3 m\u00e1s probablemente una nueva infecci\u00f3n en un periodo de 30 d\u00edas 17 . Otro estudio mostr\u00f3 tambi\u00e9n que la detecci\u00f3n del mismo tipo de virus por m\u00e1s de 2 semanas es inusual 18 . Nuestros ni\u00f1os clasificados como sanos (visitas rutinarias para vacunaci\u00f3n) ten\u00edan una importante proporci\u00f3n de RV probablemente porque la rinorrea aislada no se tom\u00f3 en consideraci\u00f3n y es un s\u00edntoma frecuente en ni\u00f1os, que no contraindica la vacunaci\u00f3n. Sin embargo, es posible que la rinorrea sea la sintomatolog\u00eda asociada a verdaderas infecciones leves por RV. Desafortunadamente, no tenemos registrado el porcentaje de ni\u00f1os considerados controles sanos que ten\u00edan rinorrea como \u00fanico dato. Esto est\u00e1 de acuerdo con la hip\u00f3tesis de Jartti et al. de que el RV siempre causa una verdadera infecci\u00f3n con o sin s\u00edntomas relevantes 5 . Aunque algunos autores como Jansen et al. 19 , que detectaron mayor carga viral de RV en ni\u00f1os con infecci\u00f3n aguda sintom\u00e1tica respecto a los asintom\u00e1ticos, o como Utokaparch et al. 20 , quienes detectaron significativamente m\u00e1s elevada la carga viral de RV en infecciones del tracto respiratorio inferior, otros como Takeyama et al. 21 no encuentran correlaci\u00f3n entre la carga viral del RV y la severidad de la enfermedad. En cualquier caso, el significado cl\u00ednico de la carga viral en muestras respiratorias no est\u00e1 bien establecido y nosotros no hemos realizado carga viral en nuestros pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 413,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 803,
                    "end": 805,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 909,
                    "end": 911,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1592,
                    "end": 1594,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1732,
                    "end": 1734,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1884,
                    "end": 1886,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nos gustar\u00eda tambi\u00e9n mencionar el bajo porcentaje de coinfecciones virales detectadas en nuestra cohorte (solo 8,8%), mientras en otras series, incluyendo estudios previos de nuestro grupo, las coinfecciones alcanzaron el 46% en infecciones por RV en ni\u00f1os hospitalizados 22 . Creemos que la edad de nuestros pacientes (una importante proporci\u00f3n de muestras fueron recogidas en ni\u00f1os menores de 6 meses) y el hecho de incluir las infecciones leves y las detecciones asintom\u00e1ticas podr\u00edan explicar la baja proporci\u00f3n de coinfecciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Van der Gugten et al. 23 , en una cohorte de 140 ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos, con un dise\u00f1o bastante similar al nuestro, encontraron que las infecciones por RV no estaban relacionadas con sibilancias a los 4 a\u00f1os, pero las infecciones por RV asociadas a sibilancias en el primer a\u00f1o de vida fueron un indicador del riesgo de desarrollar sibilancias recurrentes posteriormente. Aunque ellos no estudiaron la severidad del episodio agudo, las infecciones leves sin sibilancias no se asociaron con un mayor riesgo. La conclusi\u00f3n que obtienen es la misma que la encontrada en nuestra cohorte, en la cual las infecciones por RV y tambi\u00e9n por VRS ----de la suficiente severidad como para causar bronquiolitis que requiere hospitalizaci\u00f3n----son un factor de riesgo para desarrollar sibilancias incluso en el primer a\u00f1o de vida. El seguimiento de nuestra cohorte en el futuro inmediato nos permitir\u00e1 conocer si el riesgo de sibilancias permanece elevado en la edad preescolar. Como Lemanske et al. 12 sugirieron en su estudio, la severidad de las infecciones es un factor de riesgo para el desarrollo de asma y sibilancias recurrentes. Diferentes estudios han mostrado que las bronquiolitis severas asociadas a infecci\u00f3n por RV suponen un riesgo mayor de asma, pero como ya hemos discutido anteriormente, estos estudios est\u00e1n realizados en poblaciones seleccionadas [24] [25] [26] . Nuestra serie, que analiza infecciones tanto asintom\u00e1ticas como sintom\u00e1ticas, as\u00ed como la gravedad a una edad temprana (menos de 3 meses en la mayor\u00eda de los primeros episodios) en una poblaci\u00f3n no seleccionada, aporta una aproximaci\u00f3n m\u00e1s completa a esta cuesti\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 24,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 984,
                    "end": 986,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1356,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1361,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1362,
                    "end": 1366,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque nuestro estudio tiene algunas fortalezas, como la cohorte no seleccionada, el an\u00e1lisis de todos los virus respiratorios (no solo de los m\u00e1s frecuentes) y la presencia de infecciones asintom\u00e1ticas, algunas consideraciones metodol\u00f3gicas merecen un comentario. No hemos realizado muestras semanales para estudiar la eliminaci\u00f3n de los virus y su duraci\u00f3n, y tampoco hemos realizado un genotipado del RV. La duraci\u00f3n del seguimiento es aun corta, y el n\u00famero de pacientes con sibilancias recurrentes es peque\u00f1o. Sin embargo, pensamos que la asociaci\u00f3n encontrada es valorable y que probablemente obtendremos m\u00e1s conclusiones en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Hasta entonces, podemos afirmar que las infecciones respiratorias en los primeros meses de vida, suficientemente graves como para requerir hospitalizaci\u00f3n, suponen un factor de riesgo para el desarrollo de sibilancias recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Este estudio ha sido parcialmente financiado por el Fondo de Investigaciones Sanitarias: PI12/0129, por la Beca de Investigaci\u00f3n 2011 de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) y por la Beca de Investigaci\u00f3n 2011 de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The economic burden of noninfluenza-related viral respiratory tract infection in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fendrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nightengale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "487--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viruses associated with acute respiratory infections and influenza-like illness among outpatients from the Influenza Incidence Surveillance Project",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowlkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Giorgi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Temte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Lonardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "209",
            "issn": "",
            "pages": "1715--1740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Detection of new respiratory viruses in infants hospitalized with bronchiolitis. A three year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Valero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "883--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Respiratory syncytial virus-associated hospitalizations among children less than 24 months of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Staat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "341--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Indentification of respiratory viruses in asymptomatic subjects: Asymptomatic respiratory viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1103--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical utility of PCR for common viruses in acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhedin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindstrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotz\u00e9n-\u00d6stlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolfvenstam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohrmalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rinder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "538--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Human bocavirus detection in nasopharyngeal aspirates of children without clinical symptoms of respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quevedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bracamonte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "358--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "High incidence of human bocavirus infection in children in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuesta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "224--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Asthma and allergy patterns over 18 years after severe RSV bronchiolitis in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ajassim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1045--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Human metapneumovirus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma at age 5. Pediatr Pulmonol",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bracamonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rell\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gozalo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "458--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Rhinovirus induced wheezing in infancy ----the first sign of childhood asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionp\u00e4\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "66--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Simultaneous detection of influenza A, B, and C viruses, respiratory syncytial virus, and adenoviruses in clinical samples by multiplex reverse transcription nested-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Brena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "132--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Simultaneous detection of fourteen respiratory viruses in clinical specimens by two multiplex reverse transcription nested-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "484--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Duration of rhinovirus shedding in the upper respiratory tract in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Loeffelholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Trujillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pyles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1144--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Serial viral infections in infants with recurrent respiratory illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "314--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Frequent detection of respiratory viruses without symptoms: Toward defining clinically relevant cutoff values",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieringa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Koekkoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pajkrt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molenkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "2631--2637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The relationship between respiratory viral loads and diagnosis in children presenting to a pediatric hospital emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Utokaparch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gosselink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcdonough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "18--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Rhinovirus load and disease severity in children with lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "1135--1177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Role of rhinovirus C respiratory infections in sick and healthy children in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "717--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Human rhinovirus and wheezing: Short and long-term associations in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Der Gugten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Zalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Uiterwaal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jwa",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Van Der Ent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "827--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Response to infections in patients with asthma and atopic disease: An epiphenomenon or reflection of host susceptibility?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peebles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hartert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "343--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Rhinovirus-induced bronchiolitis and asthma development",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "350--355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Rhinovirus bronchiolitis and recurrent wheezing: 1-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Midulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cangiano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvadei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scagnolari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "396--402",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Primera detecci\u00f3n viral positiva y diagn\u00f3stico cl\u00ednico asociado.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Criterios cl\u00ednicos de infecci\u00f3n respiratoria Se consider\u00f3 \u00abbronquiolitis\u00bb el primer episodio de infecci\u00f3n respiratoria acompa\u00f1ada de dificultad respiratoria y sibilancias. Los siguientes episodios de similares caracter\u00edsticas, se identificaron como \u00absibilancias recurrentes\u00bb. Los episodios de \u00ablaringotraqueobronquitis\u00bb asociaron disnea inspiratoria y sibilancias. \u00abLaringitis\u00bb se consider\u00f3 cuando se objetiv\u00f3 disnea inspiratoria sin sibilancias. Se clasificaron como \u00abneumon\u00edas\u00bb los infiltrados focales y consolidaciones en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, en ausencia de sibilancias.Se consideraron infecciones graves todas aquellas que requirieron hospitalizaci\u00f3n, siendo el resto leves.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Figura 1Detecci\u00f3n viral en infecciones respiratorias y en controles. HRV, rinovirus; VRS, virus respiratorio sincitial; PIV, virus parainfluenza; HMPV, metapneumovirus humano; AD, adenovirus; FLU, virus influenza; HBoV: bocavirus humano.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ]
}