{
    "paper_id": "57ae50a5c76bc653f1f8bc3a5322859d9f60391b",
    "metadata": {
        "title": "Actualizaciones Abordaje de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos",
        "authors": [
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "Castro Barrio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria. M\u00e1ster en Cuidados Paliativos. Centro de Salud Algete. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mercedes",
                "middle": [],
                "last": "Portillo Ruiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria. M\u00e1ster en Cuidados Paliativos. Centro de Salud Algete. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nuria",
                "middle": [
                    "Mart\u00ednez"
                ],
                "last": "Gordillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u2022 La aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica de la infecci\u00f3n respiratoria baja requiere una exploraci\u00f3n m\u00ednima con toma de constantes, apoyada en el uso del pulsiox\u00edmetro. Utilizar criterios diagn\u00f3sticos y conocer las peculiaridades de la infecci\u00f3n en el anciano es una valiosa ayuda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Los factores pron\u00f3sticos en la infecci\u00f3n respiratoria baja incluyen la edad, la comorbilidad, hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y resultados de laboratorio. En estudios recientes, cobra una especial importancia la inclusi\u00f3n de la valoraci\u00f3n funcional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 La decisi\u00f3n de ingresar a un anciano en una unidad de agudos, aparte de los criterios del personal sanitario, debe tener en cuenta los deseos del anciano/familia, as\u00ed como la disponibilidad de recursos materiales y apoyo del entorno sociofamiliar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento de la infecci\u00f3n respiratoria baja obtiene resultados similares, ajustando morbimortalidad en ancianos institucionalizados o en una unidad de agudos hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 El uso de antibi\u00f3ticos en ancianos requiere en primera instancia optimizar criterios cl\u00ednicos de inicio del tratamiento, as\u00ed como plantear alternativas diagn\u00f3sticas a la sospecha inicial de proceso infeccioso agudo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 La hidrataci\u00f3n es uno de los aspectos menos valorado en las infecciones en el anciano; debe prestarse atenci\u00f3n a los signos y s\u00edntomas de deshidrataci\u00f3n y tratarlos como pilar fundamental del manejo de la infecci\u00f3n respiratoria baja.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 La enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica es una dolencia en la cual la infecci\u00f3n respiratoria baja de repetici\u00f3n es frecuente. Es necesario realizar un abordaje m\u00e1s amplio, especialmente cuando existe la sospecha de evoluci\u00f3n hacia una enfermedad con pron\u00f3stico de vida limitado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 En pacientes con demencia avanzada, la presencia de infecci\u00f3n respiratoria baja de repetici\u00f3n es un marcador de mal pron\u00f3stico a corto plazo, por lo que se debe preparar a la familia para el final de la vida y dar una informaci\u00f3n adecuada que les ayude en la toma de decisiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Las intervenciones tras un episodio infeccioso agudo incluyen la recuperaci\u00f3n de la funcionalidad y medidas preventivas de nuevos eventos: diagn\u00f3stico y mejora de la disfagia orofar\u00edngea y la higiene oral, mejora de la higiene de manos, y puesta al d\u00eda de vacunaci\u00f3n frente a la gripe y neumococo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El manejo del diagn\u00f3stico y tratamiento de la infecci\u00f3n respiratoria baja (IRB) es complicado en el anciano, tanto por la comorbilidad y mortalidad asociada como por la dificultad cl\u00ednica y diagn\u00f3stica inherente a las limitaciones de la atenci\u00f3n primaria 1, 2 . En este art\u00edculo, bajo el t\u00e9rmino IRB hemos incluido tanto la traqueobronquitis aguda como la neumon\u00eda, entidades cl\u00ednicas que en ocasiones no pueden ser diferenciadas sin la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda de t\u00f3rax, aunque recientemente un panel de expertos discute la pertinencia de inclusi\u00f3n obligada de la misma en la definici\u00f3n de neumon\u00eda comunitaria 2 . El t\u00e9rmino IRB es pr\u00e1ctico, ya que las distintas entidades cl\u00ednicas pueden estar solapadas y no es costo-eficiente un diagn\u00f3stico completo en todos los casos 2,3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 257,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 259,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino de neumon\u00eda asociado a centros sanitarios implica un tipo de IRB que ocurre en ancianos institucionalizados y que es intermedia entre las infecciones comunitarias y las nosocomiales. Sin embargo, una reciente revisi\u00f3n desecha su uso en Europa al considerar que el patr\u00f3n microbiol\u00f3gico no es diferente entre las residencias de ancianos y los ancianos que viven en la comunidad 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 389,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La revisi\u00f3n del tema no pretende ser una gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, ya que si bien algunas de las recomendaciones pueden tener un grado A-C seg\u00fan la Canadian Task Force on Preventive Health Care 4 (tabla 1), otras orientaciones est\u00e1n basadas en limitados estudios tipo descriptivos o recomendaciones de un panel de expertos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A pesar de la importancia de la IRB, disponemos de pocos estudios circunscritos a la poblaci\u00f3n anciana. En un estudio reciente de nuestro entorno que describe el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda en ancianos, incluyendo tanto los casos hospitali-zados como los tratados ambulatoriamente 5 , la tasa de incidencia fue de 14 casos por 1.000 personas > 65 a\u00f1os, con una tasa de hospitalizaci\u00f3n del 75% y una tasa de mortalidad a los 30 d\u00edas del 13%. La magnitud del problema es dif\u00edcil de cuantificar, y estamos ante la punta de un iceberg 1 al no incluir los estudios epidemiol\u00f3gicos a los pacientes que no acuden a consulta y excluir a aquellos con bronquitis aguda. Adem\u00e1s, las tasas de incidencia se ven influenciadas por la variabilidad en la definici\u00f3n de IRB en los diferentes estudios. Un panel de expertos ha establecido recientemente una definici\u00f3n cl\u00ednica de la IRB (tabla 2) 2 ; los criterios de McGeer tambi\u00e9n resultan una alternativa \u00fatil en el anciano domiciliario o institucionalizado tanto por la definici\u00f3n de infecci\u00f3n general como de traqueobronquitis y neumon\u00eda (tablas 3 y 4) 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda y definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los ancianos con IRB suelen tener nuevos s\u00edntomas o signos de semiolog\u00eda respiratoria (tabla 4 A2). La dificultad a\u00f1adida se plantea en ancianos fr\u00e1giles que viven en su domicilio o TABLA 1. Clasificaci\u00f3n de la evidencia institucionalizados donde la presencia de fiebre va acompa\u00f1ada de deterioro de la situaci\u00f3n mental y funcional de base (tabla 3). El criterio de fiebre ha sido modificado de temperatura \u00fanica oral de 38 \u00baC a 37,8 \u00baC 6 por la disminuci\u00f3n de la temperatura basal en el anciano; sin embargo, en la mitad de los ancianos con infecci\u00f3n la fiebre est\u00e1 ausente 7 . En el anciano afebril, la infecci\u00f3n en general se manifiesta como deterioro funcional, cuadro confusional, incontinencia, ca\u00eddas, dificultad para las transferencias o falta de colaboraci\u00f3n con sus cuidadores o personal sanitario 6 . La valoraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n inicial de la IRB en ancianos debe contar con una serie de premisas (tabla 5) 6,7 , complementada con una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica exhaustiva. No es infrecuente que el personal de enfermer\u00eda se encuentre con episodios respiratorios agudos de ancianos en la visita domiciliaria programada: un cronograma incluir\u00eda que el diplomado universitario en enfermer\u00eda contacte con el m\u00e9dico tras la valoraci\u00f3n de la IRB (s\u00edntomas y toma de constantes), valorar el inicio precoz de antibi\u00f3tico (ATB) no pasando de 4-8 h desde la orden m\u00e9dica 3 y valoraci\u00f3n presencial del m\u00e9dico en el d\u00eda o m\u00e1ximo en las 24 h siguientes. La evaluaci\u00f3n del m\u00e9dico puede replantear la toma de decisiones, tanto de solicitud de radiolog\u00eda de t\u00f3rax o traslado hospitalario como la posibilidad de suspender el ATB previamente iniciado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 808,
                    "end": 809,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Nos ayudar\u00e1 en la toma de decisiones que la situaci\u00f3n cl\u00ednica basal del anciano est\u00e9 registrada en la historia cl\u00ednica: constantes, pulsioximetr\u00eda y la semiolog\u00eda respiratoria basal (por ejemplo, presencia de crepitantes unilaterales por paquipleuritis antigua, roncus por enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica [EPOC]...) o la existencia de cambios cr\u00f3ni-cos en las im\u00e1genes radiol\u00f3gicas. Finalmente, la valoraci\u00f3n de la IRB debe completarse con el estado de la hidrataci\u00f3n del paciente, sobre todo si este presenta fiebre; aspectos como pobre ingesta los d\u00edas previos asociado a sequedad de lengua y mucosa se correlacionan con deshidrataci\u00f3n. La revisi\u00f3n de la medicaci\u00f3n es importante, sobre todo los diur\u00e9ticos que acent\u00faan la deshidrataci\u00f3n de los ancianos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "El desarrollo de modelos de predicci\u00f3n de mortalidad en ancianos con IRB permitir\u00eda establecer el grado de severidad del proceso infeccioso. Los modelos de predicci\u00f3n de mortalidad PSI de Fine y el CURB-65/CRB-65 fueron dise\u00f1ados y validados para predecir el riesgo de mortalidad en pacientes con neumon\u00eda comunitaria, los cuales permit\u00edan evaluar la gravedad del paciente y decidir el lugar de manejo. El modelo de Fine es demasiado complejo para su utilizaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria y una alternativa \u00fatil por su sencillez podr\u00eda ser el CRB-65 (tabla 6) 8 ; sin embargo, no ha sido validado en pacientes con IRB en la comunidad, y su grado de implementaci\u00f3n por los m\u00e9dicos de familia solo alcanza el 12,6% 9 . Por otro lado, un CRB-65 \u2265 1 no se asoci\u00f3 ni a prolongaci\u00f3n de la enfermedad (> 8 d\u00edas) ni a hospitalizaci\u00f3n. La edad > 65 a\u00f1os no es criterio suficiente para clasificar a un anciano con IRB de alto riesgo de mortalidad 8, 9 , y se propone usar CRB-65 \u2265 2 como punto de corte para equiparar ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 932,
                    "end": 934,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 936,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n pron\u00f3stica y de severidad"
        },
        {
            "text": "Toma de constantes (T.\u00aa, TA, frecuencia card\u00edaca, frecuencia respiratoria) (B-II)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "Pulsioximetr\u00eda debe ser realizada con una frecuencia respiratoria > 25 rpm con el fin de detectar hipoxemia (saturaci\u00f3n O 2 < 90%) en ancianos con sospecha de neumon\u00eda y establecer la derivaci\u00f3n hospitalaria dependiendo de los deseos del anciano o su familia (B-II)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda de t\u00f3rax deber\u00eda ser realizada si existe hipoxemia para identificar infiltrado compatible con neumon\u00eda o excluir otras entidades cl\u00ednicas (derrame pleural, insuficiencia card\u00edaca, masa neopl\u00e1sica) (B-II)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "El recuento leucocitario con extensi\u00f3n de sangre perif\u00e9rica y el cultivo de esputo como pruebas diagn\u00f3sticas de la IRB no ha sido rigurosamente evaluado y no mejora el resultado (C-III)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "El hemocultivo no esta recomendado como valoraci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pacientes (B-II)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "Otros aspectos: estado mental (nivel de atenci\u00f3n), estado funcional (IB previo y actual), estado de hidrataci\u00f3n Una planificaci\u00f3n anticipada de cuidados basados en valores, creencias y preferencias deber\u00eda estar registrada en la historia cl\u00ednica IB: \u00edndice de Barthel; IRB: infecci\u00f3n respiratoria baja; T.\u00aa: temperatura; TA: tensi\u00f3n arterial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "la tasa de mortalidad a los 30 d\u00edas con la del estudio original 10 . Una regla pron\u00f3stica alternativa es el modelo de Bont que utiliza 7 \u00edtems f\u00e1ciles de obtener de la historia cl\u00ednica (diagn\u00f3stico, edad, insuficiencia card\u00edaca, diabetes, uso oral de corticoides, hospitalizaci\u00f3n en el a\u00f1o previo y uso de ATB en el mes previo) y establece el riesgo de hospitalizaci\u00f3n y mortalidad a los 30 d\u00edas (tabla 7) 11 . La mayor\u00eda de los estudios comunitarios excluyen a los ancianos inmovilizados en su domicilio o que residen en centros gerontol\u00f3gicos, aunque disponemos de estudios observacionales 12-14 con variables pron\u00f3sticas de probabilidad de mortalidad a corto plazo, 14-30 d\u00edas en ancianos institucionalizados (tabla 8).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 66,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 408,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "Naughton et al. 12 utilizan un modelo predictivo sencillo aplicable \"a nivel de cama\" del enfermo, ya que prescinde del uso de pruebas de laboratorio y de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la evaluaci\u00f3n de las variables pron\u00f3sticas. Mehr et al. 13 en un estudio de cohortes establecen unas variables pron\u00f3sticas donde se combinan factores de riesgo de mortalidad definidos como son la linfopenia, la desnutrici\u00f3n, la deshidrataci\u00f3n y la valoraci\u00f3n funcional (VF). La alteraci\u00f3n del estado de \u00e1nimo no hace referencia a que el paciente cumpla criterios de depresi\u00f3n, sino que es una expresi\u00f3n de decaimiento del estado general en los \u00faltimos 90 d\u00edas. Este estudio no incorpora la taquipnea ni la radiolog\u00eda de t\u00f3rax en las variables estudiadas. Van der Steen 14 realiza un modelo predictivo de mortalidad a 14 d\u00edas en ancianos con demencia utilizando una combinaci\u00f3n de variables de hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica, la ingesta de liquido (< o >1,5 litros/d\u00eda) en la \u00faltima semana, valoraci\u00f3n de \u00falceras por presi\u00f3n y la existencia de dependencia para comer. El modelo de Van der Steen es el \u00fanico \u00edndice pron\u00f3stico que evaluando criterios de calidad 15 presenta buena precisi\u00f3n en pacientes con demencia de bajomoderado riesgo de mortalidad (grados I-IV); la calibraci\u00f3n no es buena en pacientes de alto riesgo de mortalidad (23% de diferencia en el valor estimado y observado), y el modelo predictivo ha sido validado geograficamente 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 18,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 240,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1145,
                    "end": 1147,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1430,
                    "end": 1432,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n de la hipoxemia (saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno < 90%-P O 2 < 60 mmHg) no estaba incluida en ninguno de los modelos predictivos anteriores, sin embargo, dado el aumento de accesibilidad del pulsiox\u00edmetro en atenci\u00f3n primaria es un dato que se ha de valorar porque la hipoxemia es un marcador de mal pron\u00f3stico, mortalidad y hospitalizaci\u00f3n de pacientes con neumon\u00eda comunitaria, con puntos de corte de seguridad de saturaciones del 92% 16 . Un estudio de casoscontroles establece que la lectura de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno < 94% o descenso de m\u00e1s de 3% en la pulxiometr\u00eda basal sugiere s\u00f3lidamente el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda en ancianos institucionalizados frente a otras formas de infecci\u00f3n de causa no respiratoria 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 441,
                    "end": 443,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 721,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "Dentro de los hallazgos de laboratorio, la elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva a niveles \u2265 100 ha mostrado ser un marcador de mal pron\u00f3stico y mortalidad en ancianos con IRB inmovilizados en su domicilio 18 . Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, no hay que utilizar marcadores \u00fanicos de laboratorio ya que el mal pron\u00f3stico en la IRB en ancianos se ha asociado a la presencia de prote\u00edna C reactiva y urea elevada, linfopenia e hipoalbuminemia 8, 13, 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 443,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 454,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "La comorbilidad en el anciano influye en la prevalencia de las infecciones en general, es definida por la presencia concurrente de 2 o m\u00e1s enfermedades diagnosticadas m\u00e9di- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 5. Valoraci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria baja en ancianos"
        },
        {
            "text": "Naughton et al. 12 Mehr et al. 13 camente en el mismo individuo 20 . Una aplicaci\u00f3n correcta nosol\u00f3gica de la comorbilidad permitir\u00eda una valoraci\u00f3n global del estado de salud del anciano para estimar la expectativa de vida 15, 20 , as\u00ed como una adecuada ubicaci\u00f3n del paciente geri\u00e1trico de acuerdo con el grado de complejidad de este 20 . Los \u00edndices de comorbilidad se han usado en estudios de investigaci\u00f3n con escasa implantaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. El \u00edndice de comorbilidad de Charlson ha sido ampliamente utilizado en ancianos en el \u00e1mbito ambulatorio y hospitalizado y su uso podr\u00eda ser adaptado a la investigaci\u00f3n de enfermedades infecciosas 21 . Entre sus debilidades est\u00e1 no incluir aspectos clave en el anciano fr\u00e1gil como son la calidad de vida o la situaci\u00f3n funcional y cognitiva en la toma de decisiones diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticas 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 18,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 31,
                    "end": 33,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 64,
                    "end": 66,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 338,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 658,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 8. Modelos de predicci\u00f3n de mortalidad en ancianos institucionalizados con infecci\u00f3n respiratoria baja"
        },
        {
            "text": "La limitaci\u00f3n funcional ha sido descrita en ancianos que desarrollan infecciones, as\u00ed como las infecciones agudas agravan la situaci\u00f3n basal previa 21 . A diferencia de los \u00edndices de comorbilidad, la VF de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria a trav\u00e9s del \u00edndice de Barthel es una herramienta utilizada tanto por geriatras como m\u00e9dicos de familia y diplomados universitarios en enfermer\u00eda en nuestro entorno, recomend\u00e1ndose incluir la VF tanto en la valoraci\u00f3n del paciente de la pr\u00e1ctica diaria como en estudios de investigaci\u00f3n cl\u00ednica en ancianos con s\u00edndromes infecciosos agudos 21 . Un estudio retrospectivo 22 realizado en pacientes ingresados con enfermedad cerebrovascular y neumon\u00eda encontr\u00f3 que el estado funcional daba mayor informaci\u00f3n pron\u00f3stica de mortalidad hospitalaria que los datos de laboratorio. La dependencia total para el ba\u00f1o fue el mejor predictor aislado de mortalidad hospitalaria. En pacientes ancianos ingresados por neumon\u00eda, una mala situaci\u00f3n funcional (\u00edndice de Barthel < 50) tuvo mayor mortalidad, independientemente de si el paciente proced\u00eda de la comunidad o de una residencia de ancianos 23 . La VF previa es un factor independiente de mortalidad, y en algunos estudios no se ha demostrado una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa con el \u00edndice de comorbilidad de Charlson ni a corto 19 ni a largo plazo 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 589,
                    "end": 591,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 621,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1135,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La valoraci\u00f3n funcional como factor pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Establecer el pron\u00f3stico de una enfermedad nos va a permitir una toma de decisiones compartidas tanto del lugar de tratamiento como de las opciones terap\u00e9uticas, desde m\u00e1s conservadora a m\u00e1s intervencionista. Existen estudios que no encuentran diferencias en la tasa de mortalidad ajustando morbilidad entre residencia y hospital en ancianos con neu-mon\u00eda, incluso hay disminuci\u00f3n de la tasa de hospitalizaci\u00f3n y estancia hospitalaria comparando una intervenci\u00f3n de cuidados de enfermer\u00eda con un grupo control de cuidados est\u00e1ndar 25 . Aunque existe un inter\u00e9s ante la dif\u00edcil disponibilidad de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en el medio extrahospitalario de establecer una sospecha de neumon\u00eda bas\u00e1ndose en criterios cl\u00ednicos o el resultado de la pulsioximetr\u00eda 17 , la distinci\u00f3n dentro de las infecciones respiratorias bajas de traqueobronquitis aguda o neumon\u00eda en ancianos puede resultar m\u00e1s acad\u00e9mica que pr\u00e1ctica, en cuanto a que la toma de decisiones debe tener en cuenta criterios cl\u00ednicos de gravedad de la IRB, situaci\u00f3n basal previa, deseos de anciano-familia y nivel de recursos-capacidad del entorno sociofamiliar; aspectos recogidos en la tabla 9 y la figura 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 533,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfTratar en la comunidad o en un hospital de agudos?"
        },
        {
            "text": "Como hemos comentado, la valoraci\u00f3n inicial de una IRB puede ser realizada por el personal de enfermer\u00eda y no es infrecuente que los m\u00e9dicos prescriban el ATB por tel\u00e9fono, por lo que un uso prudente de los mismos exige optimizar unos criterios cl\u00ednicos 26 ; los criterios m\u00ednimos para iniciar un ATB en paciente con sospecha de IRB ser\u00edan 7,27 : paciente TABLA 9. Criterios de hospitalizaci\u00f3n de ancianos con infecci\u00f3n respiratoria baja",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 256,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos en la infecci\u00f3n respiratoria baja"
        },
        {
            "text": "Saturaci\u00f3n de O 2 < 90%,TA sist\u00f3lica \u2264 90 o 20 mmHg < que la TA sist\u00f3lica basal. Frecuencia respiratoria \u2265 30 rpm.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios cl\u00ednicos de gravedad"
        },
        {
            "text": "Incremento de oxigenoterapia para recuperar hipoxemia > 3 lpm. Agitaci\u00f3n no controlada",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios cl\u00ednicos de gravedad"
        },
        {
            "text": "No tomar l\u00edquidos, disminuci\u00f3n del nivel de conciencia, fiebre de m\u00e1s de 4 d\u00edas a pesar de tratamiento",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Es informaci\u00f3n pron\u00f3stica y del riesgo de deterioro funcional ante un ingreso, pero la funcionalidad buena o mala no es criterio de hospitalizaci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n funcional"
        },
        {
            "text": "En caso de deterioro cognitivo severo, la familia tendr\u00e1 en cuenta el juicio sustitutivo (\"lo que el paciente hubiera elegido seg\u00fan su historia de valores\") febril (temperatura > 37,8 \u00baC) con tos productiva y taquipnea (frecuencia respiratoria > 25 rpm) o paciente afebril con alteraci\u00f3n del estado mental, tos con expectoraci\u00f3n purulenta y taquipnea. Un paciente afebril con tos no justificar\u00eda un tratamiento emp\u00edrico de ATB 27 , debiendo tener en cuenta el contexto epidemiol\u00f3gico del anciano (por ejemplo, epidemia de virus influenzae), as\u00ed como la posibilidad de una traqueobronquitis aguda de etiolog\u00eda v\u00edrica. Sin embargo, la infecci\u00f3n en el anciano puede tener una presentaci\u00f3n at\u00edpica, dificultada por la comorbilidad asociada (insuficiencia card\u00edaca, EPOC), limitando la utilizaci\u00f3n de estos criterios cl\u00ednicos. Por ello, no deja de ser razonable en un anciano afebril con deterioro funcional agudo, con tos o taquipnea solicitar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax para el diagn\u00f3stico diferencial (derrame pleural, masa neopl\u00e1sica, insuficiencia card\u00edaca aguda) o incluso si existe hipoxemia, taquicardia y taquipnea, derivar ante la sospecha de un tromboembolismo pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Deseos del residente y familia"
        },
        {
            "text": "Se han intentado buscar par\u00e1metros de laboratorio 28,29 que permitan distinguir infecciones v\u00edricas de las bacterianas en las IRB con la finalidad de evitar el sobreuso de ATB. Tanto la prote\u00edna C reactiva como la procalcitonina han sido estudiadas para tal fin, y no han alcanzado un consenso suficiente para ser utilizado como test de toma de decisiones pa-ra la prescripci\u00f3n o no de un ATB 3,28,29 . Sin embargo, la procalcitonina puede ser un marcador de monitorizaci\u00f3n que permita reducir los d\u00edas de tratamiento ATB y, por tanto, reducir la resistencia antibi\u00f3tica 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 573,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos-capacidad de cuidados del entorno sanitario-familiar"
        },
        {
            "text": "El uso de ATB en las IRB es emp\u00edrico tanto en el inicio de la prescripci\u00f3n como el tipo de ATB utilizado. Dada la no disponibilidad de resultados microbiol\u00f3gicos, debe usarse ATB de espectro reducido en la medida de lo posible intentado ser restrictivos en el uso de fluorquinolonas 26 . El ATB debe cubrir Streptococcus pneumoniae (S. pneumoniae), Haemophilus influenzae (H. influenzae) y habituales gramnegativos (B-II) 3 , teniendo en cuenta las resistencia antimicrobiana del entorno 3,31,32 (tabla 10). El Staphylococcus aureus (S. aureus) no es causa com\u00fan de IRB en nuestro entorno, por lo que no debe ser cubierto por rutina en el tratamiento emp\u00edrico 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 423,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos-capacidad de cuidados del entorno sanitario-familiar"
        },
        {
            "text": "La importancia de los virus como agentes causales de bronquitis y neumon\u00edas ha sido estudiada, encontr\u00e1ndose flora polimicrobiana entre un 6-26%, principalmente S. pneumoniae coexistiendo con virus influenzae y parainfluenzae. Adem\u00e1s, se han descrito neumon\u00edas espor\u00e1dicas por virus nuevos como hantavirus, coronavirus, human metapneumovirus y bocavirus 3 ; los futuros estudios con la utilizaci\u00f3n de pruebas microbiol\u00f3gicas m\u00e1s adecuadas definir\u00e1n la importancia cl\u00ednica de estos virus y de las infecciones mixtas. La colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea y la microaspiraci\u00f3n son riesgo de neumon\u00eda aspirativa en ancianos fr\u00e1giles; sin embargo, la aportaci\u00f3n de los anaerobios a la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda aspirativa ha sido sobrestimada 33 , por lo que no hay un r\u00e9gimen de ATB que predomine sobre otro 3 , y se puede iniciar el tratamiento con amoxicilina/clavul\u00e1nico como en el resto de las IRB (tabla 10).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 728,
                    "end": 730,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos-capacidad de cuidados del entorno sanitario-familiar"
        },
        {
            "text": "Una vez tomada la decisi\u00f3n de iniciar el tratamiento antibi\u00f3tico, deber ser instaurado lo m\u00e1s precozmente posible, en las primeras 8 h tras el diagn\u00f3stico, y preferiblemente en las primeras 4 h, ya que mejora el pron\u00f3stico y disminuye la mortalidad a los 30 d\u00edas 32 . Si el paciente tolera la v\u00eda oral, esta debe ser la forma de administraci\u00f3n del ATB (A-1) 3 . Cuando no es posible la v\u00eda oral se opta por la v\u00eda parenteral (intramuscular, subcut\u00e1nea [SC]). El cefonicid es un ATB muy utilizado en nuestro medio por tener muy buena farmacocin\u00e9tica con una vida media larga (> 24 h) y disponibilidad intramuscular 34 ; sin embargo, no disponemos de datos de resistencia a neumococo posiblemente similares a otras cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n (tabla 10); el riesgo de fallo terap\u00e9utico no es desde\u00f1able. La ceftriaxona se puede utilizar por v\u00eda intramuscular/SC con buen perfil para cubrir neumococos y gramnegativos. La experiencia en nuestro medio 35 muestra seguridad y tolerabilidad por v\u00eda SC de ceftriaxona de 1-2 g disuelto en suero fisiol\u00f3gico de 50-100 ml a pasar entre 10-20 minutos con una palomilla de 21 G.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 616,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos-capacidad de cuidados del entorno sanitario-familiar"
        },
        {
            "text": "El paciente anciano debe ser revaluado 2 d\u00edas despu\u00e9s de la primera visita, sospechando mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica si la fiebre persiste m\u00e1s de 4 d\u00edas, la taquipnea se agrava, el paciente no toma l\u00edquido o disminuye su nivel de atenci\u00f3n. En pacientes con buena respuesta cl\u00ednica se recomienda no exceder el tratamiento antibi\u00f3tico m\u00e1s de 8 d\u00edas 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos-capacidad de cuidados del entorno sanitario-familiar"
        },
        {
            "text": "Uno de los aspectos que menos atenci\u00f3n recibe en el manejo de infecciones en general en el anciano es el estado de hidrataci\u00f3n. La fiebre y la taquipnea pueden conducir a p\u00e9rdidas insensibles de agua; adem\u00e1s, tanto la propia infecci\u00f3n como la alteraci\u00f3n del estado mental pueden llevar a una disminuci\u00f3n o rechazo de la ingesta de l\u00edquidos v\u00eda oral. La deshidrataci\u00f3n est\u00e1 asociada a un incremento de la hospitalizaci\u00f3n y de la mortalidad; en ocasiones, no es f\u00e1cil saber si la mala respuesta de los pacientes es secundaria a la IRB o a la propia deshidrataci\u00f3n 14 . La evaluaci\u00f3n del estado de hidrataci\u00f3n incluye signos y s\u00edntomas (sequedad de mucosas, p\u00e9rdida de turgencia de la piel, alteraciones recientes del nivel de atenci\u00f3n) y datos de laboratorio como la osmolaridad, urea o el sodio elevados en sangre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 562,
                    "end": 564,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La hidrataci\u00f3n en las infecciones respiratorias bajas"
        },
        {
            "text": "El manejo de la deshidrataci\u00f3n incluye utilizar una v\u00eda mixta, facilitando el acceso de agua por v\u00eda oral, y complementariamente por v\u00eda SC. El aporte de l\u00edquidos v\u00eda SC (hipodermoclisis) ha demostrado ser tan efectiva como la v\u00eda intravenosa, con mejor aceptaci\u00f3n por parte de residente-familia 36 . Un estudio observacional en medio residencial utiliz\u00f3 aporte de liquido v\u00eda SC en pacientes deshidratados durante un per\u00edodo medio de 15 d\u00edas. El aporte entre 500-1.500 ml/24 h supuso una mejora en el estado general con recuperaci\u00f3n en el 82% de los casos de la ingesta por v\u00eda oral y de la situaci\u00f3n funcional previa 37 . La excepcionalidad a esta situaci\u00f3n la constituyen los pacientes con criterios de terminalidad en situaci\u00f3n de \u00faltimos d\u00edas donde los requerimientos h\u00eddricos son m\u00e1s bajos y aportes por v\u00eda SC por encima de 1.000-1.500 ml/24 h pueden conducir a situaciones de so- brecarga de volumen manifestadas por edemas tanto en miembros superiores como inferiores, y aumento de la cl\u00ednica respiratoria (estertores), as\u00ed como descompensaci\u00f3n de una insuficiencia card\u00edaca. Se recomienda un ritmo de hipodermoclisis de 40-60 ml/h y nocturno de 80 ml/h o de bolus intermitentes de 500 ml/h 2-3 veces al d\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 298,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 621,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La hidrataci\u00f3n en las infecciones respiratorias bajas"
        },
        {
            "text": "Dado el infradiagn\u00f3stico de la EPOC en general, en pacientes ancianos con historia de tabaquismo y presencia de tos, el diagn\u00f3stico de EPOC estable deber ser considerado (B-I) 3 . La presencia de reagudizaci\u00f3n leve de EPOC en ancianos debe tener en cuenta que en la mayor\u00eda de las mismas su origen es viral (rhinovirus, influenzae, parainfluenzae, virus respiratorio sincitial). Por tanto, no todos los pacientes con EPOC que presentan una exacerbaci\u00f3n deben ser tratados con ATB. El efecto beneficioso de los ATB se ha demostrado si el paciente presenta los 3 s\u00edntomas cardinales (criterios de Anthoninsen): incremento de la disnea, aumento del volumen del esputo e incremento de la purulencia del mismo. La presencia de 2 s\u00edntomas cardinales que incluyan la purulencia del esputo es indicaci\u00f3n de tratamiento ATB 38 . La amoxicilina-clavul\u00e1nico es la primera opci\u00f3n terap\u00e9utica y como alternativa se puede usar levofloxacino o moxifloxacino. La telitromicina, ATB del grupo de los cet\u00f3lidos, es activa frente a bacterias habituales de EPOC moderado en pauta \u00fanica diaria durante 5 d\u00edas (tabla 10). En pacientes con EPOC grave y por tanto mala funci\u00f3n pulmonar (volumen espiratorio forzado < 30%), la posibilidad de infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa (P. aeruginosa) debe ser considerada ante la presencia de 2 de los siguientes criterios 3,38 : hospitalizaci\u00f3n reciente, la administraci\u00f3n de ATB en los 3 \u00faltimos meses, uso de prednisona > 10 mg/d\u00eda en las \u00faltimas 2 semanas, FEV < 30%. En estos casos, la primera opci\u00f3n de tratamiento es levofloxacino o ciprofloxacino (tabla 10). En los pacientes con EPOC se han usado los niveles de procalcitonina como marcador de detecci\u00f3n de reagudizaciones que requieren ATB, pero la informaci\u00f3n disponible proviene solo de un estudio randomizado 3 . El escenario cl\u00ednico parad\u00f3jico lo constituyen los ancianos fr\u00e1giles con EPOC muy grave, pacientes que pueden estar bien diagnosticados (m\u00faltiples ingresos y largas estancias hospitalarias) pero que no se ha abordado su situaci\u00f3n pron\u00f3stica. Es necesario definir una atenci\u00f3n paliativa precoz si consideramos probable el fallecimiento del paciente en los siguientes 12 meses 39, 40 . Un abordaje comunicativo con entrevistas secuenciales en el tiempo nos permitir\u00eda crear un clima de confianza, teniendo en cuenta los valores, creencias y preferencias de los pacientes. Debemos evitar un enfoque simplista de centrarnos exclusivamente en el tratamiento de los episodios de infecci\u00f3n respiratoria aguda y abordar la acertada consideraci\u00f3n de la EPOC como enfermedad sist\u00e9mica que en el caso de pacientes terminales incluye el buen control sintom\u00e1tico (disnea, dolor, insomnio y depresi\u00f3n), evaluando el impacto del tratamiento m\u00e1s por las consecuencias en su autonom\u00eda y su estado cognitivo que en t\u00e9rminos de supervivencia 39 . La toma de decisiones debe estar centrada en el paciente, el lugar de los cuidados y paso de \u00faltimos d\u00edas, y establecer las metas del tratamiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 177,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 817,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2170,
                    "end": 2173,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 2174,
                    "end": 2176,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 2818,
                    "end": 2820,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anciano con reagudizaci\u00f3n de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "No debemos olvidar la asistencia psicol\u00f3gica y espiritual, as\u00ed como la participaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de la familia 40 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anciano con reagudizaci\u00f3n de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "La fase avanzada de la demencia se corresponde con los estadios 6 y 7 de la escala FAST, considerando la terminalidad en el estadio 7C de FAST, donde el paciente presenta dependencia total para actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, incontinencia doble, comunicaci\u00f3n verbal ininteligible e incapacidad para caminar. Las infecciones y los problemas de alimentaci\u00f3n aparecen en la fase terminal de la demencia asoci\u00e1ndose a tasas de mortalidad del 25% a los 6 meses con una supervivencia media de 1,3 a\u00f1os 41 . En esta fase, es importante la informaci\u00f3n a la familia, preparar para el final de la vida 42 y consensuar la toma de decisiones y planificaci\u00f3n de cuidados, estableciendo como principal objetivo la comodidad del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anciano con infecciones respiratorias de repetici\u00f3n y demencia avanzada"
        },
        {
            "text": "Uno de los dilemas \u00e9ticos que se plantea dentro de la limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico en los episodios de IRB puede ser no iniciar el tratamiento ATB (witholding) o retirar el ATB instaurado (withdrawing); ambas posibilidades no tienen diferencia desde el punto de vista \u00e9tico 43 y valorar cu\u00e1l de estas 2 medidas es mejor aceptada por la familia resulta dif\u00edcil. La experiencia en nuestro medio 44 muestra una suspensi\u00f3n de ATB en un 9% de todos los pacientes ingresados en una unidad de agudos durante el per\u00edodo de estudio. El perfil era pacientes ancianos con diagn\u00f3stico de demencia (86%); la causa de retirada de ATB fue en todos los casos la percepci\u00f3n del m\u00e9dico de una muerte cercana y/o la falta de respuesta al tratamiento. Se realiz\u00f3 siempre de acuerdo con los familiares, que apoyaron la decisi\u00f3n en todos los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anciano con infecciones respiratorias de repetici\u00f3n y demencia avanzada"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, el uso de ATB en la literatura se argumenta para mejorar la comodidad del paciente al disminuir las secreciones bronquiales, aspecto dif\u00edcil de evaluar en la pr\u00e1ctica asistencial donde existe un abordaje terap\u00e9utico multimodal, al disminuir las secreciones bronquiales con el uso de escopolamina o bromuro de hioscina SC. El buen control sintom\u00e1tico incluye el manejo de la disnea; dosis bajas de morfina de 5 mg/4-6 h SC suelen ser muy efectivas. La fiebre debe tratarse en\u00e9rgicamente para disminuir la inquietud o el cuadro confusional con el uso de antit\u00e9rmicos (paraceta-mol, metamizol v\u00eda rectal) o antiinflamatorios no esteroideos (diclofenaco SC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anciano con infecciones respiratorias de repetici\u00f3n y demencia avanzada"
        },
        {
            "text": "El anciano fr\u00e1gil no responde a un perfil \u00fanico, la comorbilidad, la mala funcionalidad (IB < 25) y los s\u00edndromes geri\u00e1tricos (malnutrici\u00f3n, perdida de peso, ca\u00eddas, disfagia persistente, inmovilidad-\u00falceras por presi\u00f3n) se combinan en un escenario cl\u00ednico que \u00faltimamente se ha englobado en un concepto m\u00e1s flexible de enfermedades cr\u00f3nicas evolutivas con pron\u00f3stico de vida limitado o situaciones de enfermedad avanzada-terminal. En este contexto, destacamos la iniciativa del proyecto NECPAL-CCOMS-ICO 45 que busca implementar una atenci\u00f3n paliativa precoz al identificar pacientes con situaciones de enfermedad avanzada-terminal, utilizando el instrumento NECPAL-CCOMS-ICO. Sugiere un abordaje proactivo que en el tema que nos ocupa no excluye un tratamiento activo de las infecciones, pero complementado con una atenci\u00f3n paliativa precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros escenarios cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "La intervenci\u00f3n en ancianos tras un proceso agudo infeccioso va encaminada en 3 vertientes: la recuperaci\u00f3n funcional a corto plazo, la prevenci\u00f3n de nuevos episodios de reinfecci\u00f3n y la revaluaci\u00f3n de las inmunizaciones (vacunaci\u00f3n de gripe y neumococo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        },
        {
            "text": "La recuperaci\u00f3n funcional a corto plazo incluye la temprana movilizaci\u00f3n de los ancianos fuera de la cama desde la posici\u00f3n horizontal a la sedestaci\u00f3n al menos 20 minutos despu\u00e9s de las primeras 24 h del inicio del tratamiento, con progresivas movilizaciones los siguientes d\u00edas del proceso agudo 3 . Sin embargo, ante una mala situaci\u00f3n funcional crear una falsa esperanza de rehabilitaci\u00f3n puede ser la mayor barrera para establecer una planificaci\u00f3n anticipada de cuidados ante futuros eventos agudos en pacientes con situaciones de enfermedad avanzada-terminal 42 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 566,
                    "end": 568,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n de nuevos episodios de reinfecci\u00f3n incluye el manejo de la disfagia, la higiene oral de los residentes y la higiene de manos del personal sanitario. La disfagia orofar\u00edngea es uno de los s\u00edndromes geri\u00e1tricos que menos atenci\u00f3n han recibido, a pesar de la magnitud del problema que puede alcanzar, un 56-78% de los ancianos institucionalizados 33 . El problema se agrava cuando la disfagia se asocia a aspiraciones orofar\u00edngeas y ocasiona frecuentes infecciones respiratorias, y hasta un 50% de los pacientes que aspiran desarrollar\u00e1n neumon\u00eda aspirativa, con una alta mortalidad (50%). Esta situaci\u00f3n afecta no solo a pacientes con demencia severa, sino tambi\u00e9n a ancianos fr\u00e1giles que presentan un alto grado de dependencia. El m\u00e9todo de cribado como el test del agua, acompa\u00f1ado del test de esfuerzo deglutorio de Clav\u00e9 33 nos permite hacer una valoraci\u00f3n de aspiraci\u00f3n en ancianos fr\u00e1giles; identifica a los ancianos en los que es necesario restringir la viscosidad l\u00edquida, pudiendo reducir la prevalencia de aspiraci\u00f3n en enfermos neurol\u00f3gicos y fr\u00e1giles de un 20 a un 10% con la viscosidad n\u00e9ctar y a un 5,3% con la viscosidad pudin 46 . Por tanto, la reducci\u00f3n de vol\u00famenes y modificaci\u00f3n de textura de viscosidad l\u00edquida a n\u00e9ctar o pudin asegura la hidrataci\u00f3n y previene la aspiraci\u00f3n de los ancianos fr\u00e1giles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 360,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1154,
                    "end": 1156,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        },
        {
            "text": "La textura de viscosidad n\u00e9ctar se denomina al l\u00edquido que cae de una cuchara formando un hilo, mientras la viscosidad pudin solo puede tomarse en cuchara ya que no se desliza por gravedad. El l\u00edquido necesario para la hidrataci\u00f3n se puede espesar con gelatina convencional tipo Royal \u00ae o con espesante artificial disponible en farmacia. A modo de ejemplo, 3-4 cazos de espesante disueltos en 200 ml de agua consigue una viscosidad n\u00e9ctar, y 5-6 cazos obtienen una viscosidad pudin. Asimismo, los alimentos de textura l\u00edquida tipo leche se pueden espesar con papillas de cereales, galletas trituradas, y las cremas o pur\u00e9s se pueden enriquecer y cambiar la viscosidad utilizando arroz cocido, copos de pur\u00e9 de patata, pan rallado o maicena instant\u00e1nea. En todos los casos hay que asegurar una textura homog\u00e9nea de todas las preparaciones y, si es necesario, usar una batidora para evitar grumos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        },
        {
            "text": "Uno de los dilemas \u00e9ticos que se plantea en el mantenimiento de la hidrataci\u00f3n y nutrici\u00f3n, sobre todo en ancianos con demencia avanzada, es la utilizaci\u00f3n de sonda nasog\u00e1strica o gastrostom\u00eda percut\u00e1nea endosc\u00f3pica, siendo una de las decisiones m\u00e1s dif\u00edciles de tomar por profesionales o familiares. Una revisi\u00f3n Cochrane concluy\u00f3 que la nutrici\u00f3n enteral por sonda nasog\u00e1strica o gastrostom\u00eda percut\u00e1nea endosc\u00f3pica no previene la neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n, los par\u00e1metros nutricionales ni mejora las \u00falceras por presi\u00f3n ni las complicaciones infecciosas 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 555,
                    "end": 557,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        },
        {
            "text": "La intervenci\u00f3n en mejorar la higiene oral de los ancianos podr\u00eda ser considerada como una medida preventiva para reducir la incidencia de neumon\u00eda aspirativa (A-I) 3 . Los resultados de estudios randomizados con cepillado de dientes y enc\u00edas durante 2 minutos 2 veces al d\u00eda podr\u00edan prevenir 1 de cada 10 casos de muerte por neumon\u00eda en ancianos dependientes 48 . El cepillado de la lengua puede incrementar la sensibilidad del reflejo de la tos con lo cual podr\u00eda disminuir potencialmente la microaspiraci\u00f3n de la flora bacteriana de la orofaringe y por tanto la neumon\u00eda aspirativa. La implementaci\u00f3n de estas medidas es dif\u00edcil, ya que los ancianos dependientes precisan ayuda para llevarlas a cabo y que muchos pacientes con deterioro cognitivo no colaboran en su realizaci\u00f3n; sin embargo, una sensibilizaci\u00f3n tanto de familiares como de personal sanitario es importante en pacientes con reinfecci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 166,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        },
        {
            "text": "La higiene de manos por parte del personal sanitario es la medida m\u00e1s sencilla, barata y eficaz para prevenir las infec-ciones y la diseminaci\u00f3n de pat\u00f3genos resistentes a ATB, evitando la transmisi\u00f3n cruzada entre pacientes 49 . Se recomienda lavarse las manos con agua y jab\u00f3n cuando las manos est\u00e9n visiblemente sucias y friccionarse al menos durante 20 segundos con soluciones alcoh\u00f3licas antes y despu\u00e9s del contacto con el paciente. Es necesaria una concienciaci\u00f3n del problema conociendo la muy baja implementaci\u00f3n de cumplimiento, que es de un 8,1-17,5% 49 . La colocaci\u00f3n de dosificadores de alcohol en gel en las habitaciones de los centros geront\u00f3logicos o la utilizaci\u00f3n de presentaciones de uso individual para cuidadores y personal sanitario pueden favorecer el cumplimiento del lavado de manos 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 811,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, en la revaluaci\u00f3n de las inmunizaciones se recomienda vacunar de gripe tanto a personal sanitario (B-II), convivientes y cuidadores (B-II) como a ancianos (A-II) 3 . La vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica, si bien obtiene un grado de recomendaci\u00f3n A-I en la prevenci\u00f3n de bacteriemia y enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva, su evidencia es m\u00e1s limitada en la prevenci\u00f3n de neumon\u00eda neum\u00f3nica en ancianos (B-III) con revacunaci\u00f3n a los 5 a\u00f1os (B-III) 3 si recibieron la primera dosis antes de los 65 a\u00f1os. En nuestro entorno, se suelen administrar ambas vacunas simult\u00e1neamente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 175,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenci\u00f3n despu\u00e9s del proceso agudo infeccioso"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The international primary care respiratory group (IPCRG) Research needs statement 2010",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinnock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsiligianni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lisspers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostrem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00e4llberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Primary Care Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "1",
            "pages": "1--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Towards clinical definitions of lower respiratory tract infection (LRTI) for research and primary care practice in Europe: an international consensus study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoodb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Littlec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Verheijd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossense",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coenene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Prim Care Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "299--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Guidelines for the management of adult lower respiratory tract infections",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Joint Taskforce of European Respiratory Society and European Society for Clinical Microbiology and infectious Diseases",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Canadian Task Force on Preventive Health Care. New grades for recommendations from the Canadian Task force on Preventive Health Care",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "207--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The burden of community-acquired pneumon\u00eda in the elderly: The Spanish EVAN-65 study",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila-C\u00f3rcoles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Diego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arija",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Maxenchs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grive",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Surveillance Definitions of Infections in long-term Care Facilities: Revisiting the McGeer Criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ashraf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Calder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Crnich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Crossley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Drinka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "965--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical practice guideline for the evaluation of fever and infection in older adult residents of long-term care facilities: 2008 update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "High",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Quagliarello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "149--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Severity assessment for lower respiratory tract infections: potencial use and validity of the CRB-65 in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Prim Care Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "65--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Predicting death in elderly patients with community-acquired pneumonia: a prospective validation study reevaluating the CRB-65 severity assessment tool",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mcfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1465--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "A prediction rule for elderly primary-care patients with lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schipper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellevis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "969--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Outcome of nursing home-acquired pneumonia: Derivation and application of a practical model to predict 30 day mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Naughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tayara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1292--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Predicting mortality in nursing home residents with lower respiratory tract infection: The Missouri LRI study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zweig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Popejoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "2427--2463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Predictor of mortality for lower respiratory infections in nursing home residents with dementia were validated transnationally",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Der Steen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Agostino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "970--979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Prognostic indices for adults. A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yourman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schonberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Widera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "182--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Oxygen saturations less than 92% are associated with major adverse events in outpatiens with pneumonia: a population-based cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Eurich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gamble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Senthilselvan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "325--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Utility of pulse oximetry in diagnosing pneumonia in nursing home residents",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stalam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shershen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med Sci",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "237--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Severity assessment of lower respiratoy tract infection in elderly patients in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Seppa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloigu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Honkanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Miettinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrjala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "2709--2722",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Estado funcional como factor de riesgo de mortalidad en pacientes ancianos con neumon\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Force",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallar\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "167--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Gaminde Inda I. \u00cdndices de comorbilidad y multimortalidad en el paciente anciano",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Velilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "441--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "A new paradigm for clinical investigation of infectious syndromes in older adults: assessment of functional status as a risk factor and outcome measure",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "High",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Quagliarello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "114--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Predicting in-hospital mortality. The importance of functional status information",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Iezzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Coffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Safran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Medical Care",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "906--927",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Neumon\u00eda en la poblaci\u00f3n mayor de 70 a\u00f1os con estado funcional limitado: estudio caso-control de pacientes institucionalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabrellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "207",
            "issn": "",
            "pages": "548--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Outcome predictors of pneumonia in elderly patients: importance of functional assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Coma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1603--1612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Effect of a clinical pathway to reduce hospitalizations in nursing home residents with pneumonia: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carusone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goeree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brazil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "295",
            "issn": "",
            "pages": "2503--2513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Uso prudente de antibi\u00f3ticos y propuestas de mejora en los centros sociosanitarios",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "28",
            "issn": "4",
            "pages": "32--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Development of minimum criteria for the initiation of antibiotics in residents of long-term-care facilities: results of a consensus conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Crossley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garibaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gantz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "120--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Diagnostic Value of C reactive protein in infections of the lower respiratory tract: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Neven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Assendelft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Procalcitonin versus C-reactive protein for predicting Pneumonia in adults with lower respiratory tract infection in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nexoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Obel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Koldkjaer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Br J of Gen Pract",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "555--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Meta-analysis and systematic review of procalcitonin-guided therapy in respiratory tract infections. Antimicrob Agents Chemother",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Luoyf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Blackwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "5900--5906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Infecciones en residencia de ancianos: microorganismos m\u00e1s frecuentes, uso de antimicrobianos y resistencias bacterianas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Canut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Esp Geriatr Gerontol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "27--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Estudio y tratamiento de las neumon\u00edas de adquisici\u00f3n comunitaria en adultos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pach\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Alc\u00e1ntara J De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Camacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lama",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "63--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Disfagia orofar\u00edngea y broncoaspiraci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barroso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Esp Geriatr Gerontol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "22--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Disposition of intramuscular cefonicid on elderly patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Karki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Luzier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Morse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "808--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Estudio prospectivo con ceftriaxona subcut\u00e1nea en pacientes de cuidados paliativos",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Centeno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Galrica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Guidelines to effective hydration in aged care facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Hypodermoclysis (subcutaneous infusion) effective mode of treatment of dehydratation in long-term care patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Arinzon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Fidelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gepstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Berner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Gerontol Geriatr",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Tratamiento antimicrobiano de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica en el anciano",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Quintano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalaca\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Esp Geriatr Gerontol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "362--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Recomendaciones sobre la atenci\u00f3n al final de la vida en pacientes con EPOC. Arch Bronconeumol",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Escarrabill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Servera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "297--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "EPOC en la etapa final de la vida: recomendaciones de procedimiento",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Liliana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Rev Am Resp",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "54--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The clinical course of advanced dementia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Teno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kiely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Prigerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1529--1567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Evidence-based practice guideline. Family preparedness and end of life support before the death of a nursing home resident",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Davison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Journal of Gerontol Nursing",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "11--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Herreros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Palacios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "212",
            "issn": "",
            "pages": "134--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Decisiones al final de la vida: suspensi\u00f3n de antibi\u00f3ticos en presencia de infecci\u00f3n activa",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vegas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guijarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Esp Geriatr Gerontol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "297--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Identificaci\u00f3n y atenci\u00f3n integral-integrada de personas con enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas en servicios de salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "Necpal-Ccoms-",
                    "middle": [],
                    "last": "Proyecto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "The effect of Bolus viscosity on swallowing functionin neurogenenic dysphagia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clav\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arreola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Girvent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Aliment Pharmacol Ther",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1385--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Enteral tube feeding for older people with advanced dementia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sampson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Candy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "A systematic review of the preventive effect of oral hygiene on pneumonia and respiratory tract infection in elderly people in hospitals and nursing homes: effect estimates and methodological quality of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sjogren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Forsell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoogstraate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "2124--2154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Higiene de manos para una atenci\u00f3n m\u00e1s segura",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sopena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "663--668",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Definici\u00f3n de neumon\u00eda y de traqueobronquitis agudaA. Neumon\u00eda (los 3 criterios deben estar presentes)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Manejo del anciano con infecci\u00f3n respiratoria baja.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "TABLA 2. Definici\u00f3n de infecci\u00f3n respiratoria baja en la comunidad",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "TABLA 6. Escala CRB-65 (un punto por cada \u00edtem) TABLA 7. Regla pron\u00f3stica de hospitalizaci\u00f3n o mortalidad en ancianos con infecci\u00f3n respiratoria baja en la comunidad",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Van der Steen. 14 ABVD: actividades b\u00e1sicas de la vida diaria: un punto por cada dependencia en aseo, uso de WC, deambulaci\u00f3n y alimentaci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Supervisi\u00f3n y control de hidrataci\u00f3n por hipodermoclisis T.\u00aa: temperatura; TA: tensi\u00f3n arterial; Fc: frecuencia card\u00edaca; fr: frecuencia respiratoria; rpm: respiraciones por minuto.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "1 Tabla 9. 2 Tabla 7.3 Incluye la atenci\u00f3n sanitaria aguda y cr\u00f3nica en el contexto de la atenci\u00f3n domiciliaria programada, as\u00ed como los recursos asistenciales de paliativos (domiciliarios, unidades de cuidados paliativos). IB: \u00edndice de Barthel; SEAT: situaci\u00f3n de enfermedad avanzada-terminal; Rx: radiograf\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}