{
    "paper_id": "57e597324fcf9c5309541ae6f423bcd313a59ffb",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Koenig-Zores",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation n\u00e9onatale et p\u00e9diatrie 2",
                    "institution": "p\u00f4le m\u00e9dicochirurgical de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital de Hautepierre",
                    "location": {
                        "addrLine": "h\u00f4pitaux universitaires de Strasbourg, avenue Moli\u00e8re",
                        "postCode": "67098",
                        "settlement": "Strasbourg",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Stoll-Keller",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de virologie",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "p\u00f4le de biologie, h\u00f4pitaux universitaires de Strasbourg",
                        "postCode": "67000",
                        "settlement": "Strasbourg",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Ammouche",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicochirurgicale p\u00e9diatrique",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "p\u00f4le m\u00e9dicochirurgical de p\u00e9diatrie, h\u00f4pitaux universitaires de Strasbourg, avenue Moli\u00e8re",
                        "postCode": "67098",
                        "settlement": "Strasbourg",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Donato",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation n\u00e9onatale et p\u00e9diatrie 2",
                    "institution": "p\u00f4le m\u00e9dicochirurgical de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital de Hautepierre",
                    "location": {
                        "addrLine": "h\u00f4pitaux universitaires de Strasbourg, avenue Moli\u00e8re",
                        "postCode": "67098",
                        "settlement": "Strasbourg",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Article original L'analyse virologique des aspirations nasopharyng\u00e9es refl\u00e8te-t-elle l'infection respiratoire basse chez l'enfant ? \u00c9tude en PCR multiplex Does the nasopharyngeal samples virological analysis reflect the lower respiratory tract infection in children population? A PCR multiplex study Re\u00e7u le 22 octobre 2012 ; accept\u00e9 le 21 novembre 2012 Disponible sur Internet le 20 d\u00e9cembre 2012 R\u00e9sum\u00e9 Les infections respiratoires sont un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. Leur cause en est majoritairement virale chez le jeune enfant. La mise au point de techniques de d\u00e9tection par biologie mol\u00e9culaire a permis d'en \u00e9largir le spectre virologique. L'objectif de notre travail est d'\u00e9valuer la corr\u00e9lation entre les r\u00e9sultats des pr\u00e9l\u00e8vements effectu\u00e9s par aspiration rhinopharyng\u00e9e et par lavage bronchoalv\u00e9olaire. Trente enfants pr\u00e9sentant une symptomatologie d'infection respiratoire basse ont ainsi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s aux deux sites au cours d'une m\u00eame s\u00e9ance. Les \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par Polymerase chain reaction (PCR) virale multiplex (xTAG TM RVP). Une corr\u00e9lation forte est retrouv\u00e9e entre la positivit\u00e9 de la PCR virale dans les voies respiratoires hautes et basses ( p = 0,0002). Le virus le plus fr\u00e9quemment isol\u00e9 est l'ent\u00e9ro-rhinovirus. Ces r\u00e9sultats confirment que l'infection virale touche l'appareil respiratoire de fa\u00e7on diffuse, et sugg\u00e8rent que le pr\u00e9l\u00e8vement par aspiration rhinopharyng\u00e9e suffit au diagnostic virologique d'une infection respiratoire virale basse chez l'enfant immunocomp\u00e9tent. # 2012 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Respiratory tract infections are frequent in young children and are related to viruses in most cases. Multiplex Polymerase chain reaction (PCR) based techniques are valuable tools for describing the spectrum of such viruses. The goal of this study was to assess the correlation of virus detection in samples obtained by nasopharyngeal aspiration and by bronchoalveolar lavage. Both samples were taken at the same time in 30 children with lower respiratory tract infection, and were analyzed by multiplex virus PCR (xTAG TM RVP). A strong correlation has been found (P = 0.0002) and the most frequently isolated virus was the entero-rhinovirus spp. These results strengthen the opinion that viruses colonize both the upper and lower respiratory tract. Nasopharyngeal samples should be sufficient to the diagnosis of lower respiratory tract viral infection in immuno-competent children. #",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les virus sont responsables d'environ 80 % des infections respiratoires de l'enfant : infections hautes (rhinite, laryngotrach\u00e9ite) et basses (bronchite, bronchiolite, pneumopathie). L'incidence annuelle des pneumopathies communautaires de l'enfant de moins de cinq ans est de 34 \u00e0 40 pour mille [1] . Les virus en sont principalement responsables chez les nourrissons [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 299,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 372,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les nouveaux outils du diagnostic virologique permettent d'affiner les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques. Compar\u00e9es \u00e0 l'immuno-histochimie et aux cultures, les techniques de Polymerase chain reaction (PCR) mettent en \u00e9vidence un spectre viral beaucoup plus large, incluant des organismes d\u00e9j\u00e0 connus, mais aussi des virus dits \u00ab \u00e9mergents \u00bb issus le plus souvent d'une recombinaison g\u00e9n\u00e9tique. Chez l'enfant, la m\u00e9thode de pr\u00e9l\u00e8vement la plus largement employ\u00e9e est l'aspiration rhinopharyng\u00e9e (ARP) \u00e0 l'aide d'un dispositif st\u00e9rile. L'\u00e9couvillonnage nasal a une moins bonne sensibilit\u00e9 pour certains virus [3] . Les virus peuvent \u00e9galement \u00eatre recherch\u00e9s par pr\u00e9l\u00e8vement pulmonaire notamment dans le liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA), par brossage endoscopique ou m\u00eame par biopsie. \u00c0 notre connaissance, aucune \u00e9tude n'a compar\u00e9 \u00e0 ce jour les r\u00e9sultats de l'analyse virologique de l'ARP et du LBA en PCR multiplex. Notre \u00e9tude a comme objectif principal d'en \u00e9valuer la corr\u00e9lation chez des enfants immunocomp\u00e9tents, pr\u00e9sentant une infection respiratoire basse, et chez lesquels une indication d'endoscopie bronchique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. L'objectif secondaire est d'explorer l'existence ou non d'un portage viral chez les patients pr\u00e9sentant une symptomatologie d'asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 598,
                    "end": 601,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e de janvier 2008 \u00e0 avril 2010 dans les h\u00f4pitaux universitaires de Strasbourg principalement en hospitalisation de jour, mais \u00e9galement en r\u00e9animation p\u00e9diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les enfants inclus dans l'\u00e9tude devaient pr\u00e9senter une symptomatologie respiratoire chronique pour laquelle une bronchofibroscopie \u00e9tait requise : bronchopneumopathie tra\u00eenante, asthme mal contr\u00f4l\u00e9, et o\u00f9 le diagnostic d'infection bronchique \u00e9tait optiquement port\u00e9 au cours de l'examen. Parmi les 30 patients inclus, sept avaient un asthme d\u00e9j\u00e0 diagnostiqu\u00e9 au moment de l'examen et au moins trois d'entre eux ont eu des sympt\u00f4mes d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique dans les mois qui ont suivi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'inclusion"
        },
        {
            "text": "Aucun enfant porteur ou suspect de l'une des affections suivantes n'a \u00e9t\u00e9 inclut dans l'\u00e9tude : d\u00e9ficit immunitaire, constitutionnel ou acquis ; maladie g\u00e9n\u00e9tique de l'arbre respiratoire (mucoviscidose, dyskin\u00e9sie ciliaire primitive) ; syndrome polymalformatif ; infection nosocomiale ; d'un corps \u00e9tranger inhal\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'exclusion"
        },
        {
            "text": "La fibroscopie bronchique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en ambulatoire ou en hospitalisation si n\u00e9cessaire, apr\u00e8s obtention de l'accord des parents. Vingt minutes avant l'examen, l'enfant a re\u00e7u une pr\u00e9m\u00e9dication par voie intrarectale (sulfate d'atropine et benzodiaz\u00e9pine \u00e0 courte dur\u00e9e d'action). Chez l'enfant de plus d'un an, une s\u00e9dation compl\u00e9mentaire par protoxyde d'azote inhal\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e au masque pendant toute la dur\u00e9e de l'examen. Le geste a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par une anesth\u00e9sie locale \u00e0 la lidoca\u00efne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9roulement de l'examen"
        },
        {
            "text": "L'endoscopie, r\u00e9alis\u00e9e par voie naso-trach\u00e9ale, est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une pulv\u00e9risation nasale de lidoca\u00efne. Dans notre protocole habituel cette pulv\u00e9risation est suivie d'une aspiration nasopharyng\u00e9e visant \u00e0 \u00e9liminer l'exc\u00e9dent de lidoca\u00efne. Dans le pr\u00e9sent travail, le produit de cette aspiration a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9 pour \u00e9tude virologique. Apr\u00e8s exploration de l'arbre bronchique, le LBA a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans le territoire le plus suspect ou dans la bronche lobaire moyenne en cas d'infection diffuse. Trois \u00e0 cinq seringues de 1 mL/kg de s\u00e9rum physiologique st\u00e9rile ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9es successivement par le canal op\u00e9rateur, puis r\u00e9-aspir\u00e9es et homog\u00e9n\u00e9is\u00e9es sur flacon pi\u00e8ge. Des \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux laboratoires pour analyses virologique, cytologique et bact\u00e9riologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s de pr\u00e9l\u00e8vement"
        },
        {
            "text": "Les deux pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s dans un milieu de transport sp\u00e9cifique (universal transport medium [UTM-RT, milieu de transport universel]) au laboratoire de virologie o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e une PCR multiplex pour la d\u00e9tection d'un panel de virus respiratoires 1 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 265,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse virologique"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es sont trait\u00e9es \u00e0 l'aide du logiciel Statistica 8.0 2 . Les r\u00e9sultats sont exprim\u00e9s en variables qualitatives et leur association est mesur\u00e9e en analyse de corr\u00e9lation (Spearman R) ainsi qu'en r\u00e9gression logistique. Les comparaisons sont faites en X 2 ou en probabilit\u00e9 unilat\u00e9rale de Fisher en cas d'effectifs 1 La technique utilis\u00e9e dans notre centre est commercialis\u00e9e sous le nom de \u00ab xTAG TM RVP \u00bb. 2 Statsoft Inc. th\u00e9oriques insuffisants. Le seuil de significativit\u00e9 est fix\u00e9 pour un risque a inf\u00e9rieur \u00e0 5 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 322,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 415,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse statistique"
        },
        {
            "text": "Trente enfants \u00e2g\u00e9s de 11 Tous virus confondus, la positivit\u00e9 de la PCR multiplex effectu\u00e9e au niveau des ARP est significativement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 sa positivit\u00e9 sur le LBA (Spearman R = 0,63 ; p = 0,00017) (Fig. 2) . En r\u00e9gression logistique, l'ARP positive fournit un bon mod\u00e8le pr\u00e9dictif pour un LBA positif (OR 26 ; Wald-Chi 2 = 10,7 ; p = 0,001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 210,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e"
        },
        {
            "text": "La positivit\u00e9 de la PCR pour l'ent\u00e9ro-rhinovirus au niveau des ARP est statistiquement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 celle du LBA (Spearman R = 0,73 ; p = 0,00001) (Fig. 3) . La signature mol\u00e9culaire des virus influenza B, virus respiratoire syncytial A et B et du CoVa \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e de mani\u00e8re concordante dans quatre paires de pr\u00e9l\u00e8vements. Cinq pr\u00e9l\u00e8vements discordants entre les deux sites ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence. Trois PCR virales multiplex ne sont positives qu'au niveau du LBA. L'ent\u00e9ro-rhinovirus est impliqu\u00e9 dans tous les cas, dont une fois en association avec un m\u00e9tapneumovirus (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 153,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 580,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Corr\u00e9lation sp\u00e9cifique par virus"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'asthme a \u00e9t\u00e9 retenu dans sept cas sur 30 (23 %). Afin de confronter la validit\u00e9 de nos donn\u00e9es \u00e0 celle de la litt\u00e9rature, nous avons compar\u00e9 les r\u00e9sultats virologiques des \u00e9chantillons selon le statut d'asthme [4, 5] . On retrouve bien une diff\u00e9rence de portage de Rhinovirus entre les asthmatiques et les autres (respectivement : 85 % vs 25 % sur les ARP ; 71 % vs 40 % sur les LBA) (Fig. 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 408,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Profil virologique des asthmatiques"
        },
        {
            "text": "Notre choix s'est port\u00e9 vers l'\u00e9tude de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale de nos patients par le biais d'une analyse mol\u00e9culaire (PCR) virale multiplex. Le diagnostic virologique est d\u00e9pendant de la qualit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement (caract\u00e8re intracellulaire obligatoire), de sa rapidit\u00e9 de prise en charge et de la technique d'analyse utilis\u00e9e. La PCR, tr\u00e8s sensible, a supplant\u00e9 les deux autres techniques utilis\u00e9es auparavant pour le diagnostic viral : la culture et la recherche d'antig\u00e8nes [6] . Elle est plus sensible notamment pour certains virus pneumotropes (Rhinovirus, Bocavirus, et certains CoV) qui peuvent mettre en d\u00e9faut les autres techniques de diagnostic [7] . La PCR multiplex permet de rechercher dans le m\u00eame temps un panel de virus. Son utilisation a permis d'accro\u00eetre nos connaissances sur les causes des infections des voies respiratoires. La principale limite de cette technique est qu'elle ne peut t\u00e9moigner du caract\u00e8re actif de l'infection. La pr\u00e9sence d'acides nucl\u00e9iques appartenant au Rhinovirus peut se retrouver de fa\u00e7on prolong\u00e9e, pouvant positiver la PCR plusieurs semaines apr\u00e8s une infection [8] . Le d\u00e9veloppement de techniques quantitatives, malheureusement non encore disponibles en PCR multiplex, pourrait rem\u00e9dier \u00e0 cet \u00e9cueil. En cas de forte suspicion clinique et de n\u00e9gativit\u00e9 de cet examen, il reste donc pr\u00e9conis\u00e9 d'effectuer une culture cellulaire qui reste la r\u00e9f\u00e9rence pour d\u00e9tecter un virus infectieux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 655,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1109,
                    "end": 1112,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Cette technique est particuli\u00e8rement adapt\u00e9e aux jeunes enfants, dont le taux d'infections virales est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, non seulement \u00e0 des fins \u00e9pid\u00e9miologiques, mais \u00e9galement th\u00e9rapeutiques, pronostiques et pour la mise en place de proc\u00e9dures d'isolement ad\u00e9quates [2, [9] [10] [11] [12] . Un taux important de co-infection virale et bact\u00e9rienne est retrouv\u00e9 dans notre \u00e9tude d\u00e9voilant le lien \u00e9troit, probablement potentialisateur, existant entre les deux types de pathog\u00e8nes [13, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 490,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le recours \u00e0 cette technique nous a permis de retrouver l'association classique entre asthme et pr\u00e9sence d'ent\u00e9rorhinovirus dans les pr\u00e9l\u00e8vements rhinopharyng\u00e9s ( p = 0,009). Dans notre \u00e9tude, le lien est moins fort au niveau du LBA ( p = 0,16) dans cette population particuli\u00e8re, probablement li\u00e9 \u00e0 l'effectif r\u00e9duit. N\u00e9anmoins, la m\u00eame tendance se dessine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La technique de biologie mol\u00e9culaire utilis\u00e9e dans notre centre ne nous permet pas de distinguer les Rhinovirus des ent\u00e9rovirus. En cas de positivit\u00e9 de celle-ci, nous avons consid\u00e9r\u00e9 qu'il s'agissait d'une infection \u00e0 Rhinovirus comptetenu du terrain, de la saisonnalit\u00e9 des examens et de l'\u00e9pid\u00e9miologie des Rhinovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Dans de nombreux centres, la technique de choix concernant le site de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 vis\u00e9e virologique dans le cadre d'une infection respiratoire basse est la r\u00e9alisation d'une ARP, l'indication d'endoscopie n'\u00e9tant pas pos\u00e9e chez le tout venant. \u00c0 l'instar de ce qui a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 dans les dyskin\u00e9sies ciliaires primitives [15] , nous cherchons \u00e0 d\u00e9terminer si l'infection bronchopulmonaire virale peut \u00eatre mise en \u00e9vidence par un pr\u00e9l\u00e8vement peu invasif effectu\u00e9 dans un site facilement accessible en pratique courante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude montre une corr\u00e9lation forte entre la positivit\u00e9 de la PCR virale multiplex au niveau des ARP et sa positivit\u00e9 au niveau du LBA ( p = 0,00017). Ainsi, le risque d'avoir un LBA positif est 26 fois plus important si l'ARP est positive. L'association est clairement \u00e9tablie pour le Rhinovirus, microorganisme largement majoritaire sur notre set de pr\u00e9l\u00e8vements ( p = 0,00001). Ces r\u00e9sultats confortent l'id\u00e9e que l'infection virale touche l'appareil respiratoire haut et bas de fa\u00e7on diffuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, ils ne montrent pas une concordance totale entre les deux sites de pr\u00e9l\u00e8vement, principalement li\u00e9e \u00e0 la faible repr\u00e9sentativit\u00e9 de certains virus, ne permettant pas de conclure hormis pour l'ent\u00e9ro-rhinovirus. Nous continuons \u00e0 ce jour les inclusions afin de pouvoir affiner les corr\u00e9lations virus par virus. \u00c0 la vue de ces r\u00e9sultats, la PCR virale multiplex sur l'ARP est un bon reflet du pr\u00e9l\u00e8vement dans le bas appareil. Elle devrait suffire au diagnostic de bronchopneumopathie virale chez l'enfant immunocomp\u00e9tent. L'acc\u00e8s au poumon profond par le LBA est un examen invasif, toutefois difficilement contournable chez l'enfant immunod\u00e9prim\u00e9 ou en cas de pneumopathie grave sans germe identifi\u00e9 par d'autres techniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La biologie mol\u00e9culaire permet de pr\u00e9ciser le spectre \u00e9pid\u00e9miologique des infections respiratoires. La PCR virale multiplex, peu invasive au niveau rhinopharyng\u00e9, para\u00eet bien corr\u00e9l\u00e9e aux r\u00e9sultats du LBA et plaide pour un continuum de l'infection virale tout au long de l'arbre respiratoire. L'ARP devrait suffire au diagnostic virologique d'une bronchopneumopathie chez l'enfant immunocomp\u00e9tent. N\u00e9anmoins, sa r\u00e9alisation ne doit pas faire retarder la pratique du LBA en cas d'infection respiratoire basse tra\u00eenante ou d'une pathologie sous-jacente associ\u00e9e (autre type de microorganisme, bact\u00e9rie ou parasite).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9dominant dans notre \u00e9tude, le Rhinovirus est connu pour produire de petites l\u00e9sions tissulaires avec production de m\u00e9diateurs pro-inflammatoires induisant un afflux de polynucl\u00e9aires neutrophiles. Cette r\u00e9ponse immune, qui pourrait augmenter la r\u00e9activit\u00e9 bronchique chez l'asthmatique, est un facteur suppos\u00e9 d'exacerbation. Le sens de l'association Rhinovirus et asthme, bien d\u00e9montr\u00e9e par de larges \u00e9chantillons de population [16] , n'est toutefois pas clair. On sait que la fonction des cellules T r\u00e9gulatrices est perturb\u00e9e chez l'atopique, et pas seulement au niveau de la r\u00e9ponse Th2. Le suivi de la cohorte COAST montre que le nombre d'\u00e9pisodes de viroses sifflantes dans la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie et le portage ult\u00e9rieur de Rhinovirus d\u00e9pendent de la qualit\u00e9 de la r\u00e9ponse Th1 mesur\u00e9e d\u00e8s la naissance [17] . Ces travaux semblent indiquer que l'asthme du jeune enfant pr\u00e9dispose au portage de microorganismes dans les voies a\u00e9riennes et remettent en question le r\u00f4le d\u00e9clenchant des virus, qui seraient plut\u00f4t des marqueurs : viroses asthmo-induites ?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 817,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "6",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "4",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Nasal swab versus nasopharyngeal aspirate for isolation of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marttila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Salmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "11",
            "pages": "4337--4346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "3",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Rhinovirus and the initiation of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "73--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Diagnosis of viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leruez-Ville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch P\u00e9ediatr",
            "volume": "14",
            "issn": "4",
            "pages": "404--413",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Viral etiology of acute respiratory tract infections in children presenting to hospital: role of polymerase chain reaction and demonstration of multiple infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Werno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beynon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "11",
            "pages": "1003--1010",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Persistence of rhinovirus and enterovirus RNA after acute respiratory illness in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskenvuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "4",
            "pages": "695--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A randomized, controlled trial of the impact of early and rapid diagnosis of viral infections in children brought to an emergency department with febrile respiratory tract illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Doan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kissoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitehouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cochrane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "154",
            "issn": "1",
            "pages": "91--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Cost-effectiveness of rapid diagnosis of viral respiratory tract infections in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "6",
            "pages": "1579--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "In very young infants severity of acute bronchiolitis depends on carried viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "4",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Report of a workshop on respiratory viral infections: epidemiology, diagnosis, treatment, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "151--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Virus bacteria interactions in acute viral pneumonia in infancy: clinical and therapeutic consequences",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "22--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Respiratory viral infection predisposing for bacterial disease: a concise review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hament",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kimpen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wolfs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "FEMS Immunol Med Microbiol",
            "volume": "26",
            "issn": "3-4",
            "pages": "189--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Do nasal ciliary changes reflect bronchial changes? An ultrastructural study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Verra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleury-Feith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pinchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bignon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "4",
            "pages": "908--921",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Wheezing rhinovirus diseases in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Viral infection, cytokine dysregulation and the origins of childhood asthma and allergic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Friedlander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "170--176",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": ". Il s'agit d'un test qualitatif de recherche d'acide nucl\u00e9ique viral permettant la d\u00e9tection simultan\u00e9e et l'identification de plusieurs virus \u00e0 tropisme respiratoire \u00e0 partir d'aspirations ou de s\u00e9cr\u00e9tions rhinopharyng\u00e9es ou de LBA. Les virus recherch\u00e9s par cette technique sont l'influenza A, H1, H3 et H5, l'influenza B, le virus respiratoire syncytial (VRS) de type A et B ; la para-influenza 1, 2, 3,4, le Coronavirus (CoV) NL63, OC43, HKU1, 229E, SARS, le m\u00e9tapneumovirus humain (MPV), l'ad\u00e9novirus et l'ent\u00e9ro-rhinovirus (cette technique ne pouvant diff\u00e9rencier ces deux Picornavirus).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "3.2.3. Analyse virologique du liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA) Seize sur 30 (53 %) des pr\u00e9l\u00e8vements \u00e9taient positifs \u00e0 au moins un virus, et ont mis en \u00e9vidence 18 virus (Fig. 1). Le virus le plus souvent identifi\u00e9 est l'ent\u00e9ro-rhinovirus chez 13 sur 30 (43 %) des enfants soit 13 sur 16 (81 %) des PCR multiplex virales positives. Les autres virus sont retrouv\u00e9s en \u00e9gales proportions mais bien inf\u00e9rieures \u00e0 celle de l'ent\u00e9ro-rhinovirus un sur 16 (6 %). On note deux co-infections virales : ent\u00e9rorhinovirus/CoV et ent\u00e9ro-rhinovirus/m\u00e9tapneumovirus. 3.2.4. Association entre positivit\u00e9 de la Polymerase chain reaction (PCR) au niveau de l'aspiration rhinopharyng\u00e9e (ARP) et du lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "R\u00e9sultats des Polymerase chain reaction (PCR) virales au niveau des deux sites de pr\u00e9l\u00e8vement. Le diagramme \u00e0 barres repr\u00e9sente le nombre de fois (en ordonn\u00e9e) o\u00f9 les diff\u00e9rents virus (en abscisse) ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par PCR selon le site de pr\u00e9l\u00e8vement : en bleu, aspirations rhinopharyng\u00e9es (ARP) ; en jaune, lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA). Les camemberts indiquent la proportion de chaque virus dans les produits d'ARP (\u00e0 gauche) et dans le liquide de LBA (\u00e0 droite).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Comparaison de la positivit\u00e9 de la Polymerase chain reaction (PCR) \u00e0 ent\u00e9ro-rhinovirus dans la population asthmatique vs non asthmatique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Concordance entre la positivit\u00e9 de la Polymerase chain reaction (PCR) ent\u00e9ro-rhinovirus haute et basse. Abscisse : PCR n\u00e9gative (0) ou positive (1) pour la recherche d'ent\u00e9ro-rhinovirus en PCR. Pr\u00e9l\u00e8vements concordants (diagonale) : 16 cas avec aspirations rhinopharyng\u00e9es (ARP) et lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA) n\u00e9gatifs ; dix cas o\u00f9 l'ARP et le LBA montrent un ent\u00e9rorhinovirus. Pr\u00e9l\u00e8vements discordants : une ARP est isol\u00e9ment positive ; trois LBA sont isol\u00e9ment positifs.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Concordance entre la positivit\u00e9 de la Polymerase chain reaction (PCR) virale haute et basse. Abscisse : nombre de virus r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la PCR multiplex : 0 (aucun), un et deux. Pr\u00e9l\u00e8vements concordants (diagonale) : 12 cas avec aspirations rhinopharyng\u00e9es (ARP) et lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA) n\u00e9gatifs ; 12 cas o\u00f9 l'ARP et le LBA montrent un virus ; un cas avec deux virus. Pr\u00e9l\u00e8vements discordants (marges) : deux ARP sont isol\u00e9ment positives ; trois LBA sont isol\u00e9ment positifs.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "kg ont \u00e9t\u00e9 inclus (m\u00e9dianes et extr\u00eames). Le sex-ratio est de 1. Pour plus de la moiti\u00e9 d'entre eux, l'indication de fibroscopie a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e devant un tableau d'infection bronchopulmonaire tra\u00eenante ; un tiers des cas pr\u00e9sentait un asthme mal contr\u00f4l\u00e9 ; les autres \u00e9taient majoritairement explor\u00e9s dans le cadre d'une pathologie oesophagienne ou laryng\u00e9e avec sympt\u00f4mes respiratoires. Les fibroscopes utilis\u00e9s \u00e9taient : Olympus 1 BFXP40/XP60/ XP160 (diam\u00e8tre : 2,8 mm) chez 21 sur 30 enfants, Olympus 1 3C30/3C160 (diam\u00e8tre : 3,6 mm) chez neuf sur 30 patients 3 . 3.2. Microbiologie 3.2.1. Positivit\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements Vingt-cinq sur 30 (83 %) pr\u00e9l\u00e8vements ont permis d'identifier un ou plusieurs virus et/ou bact\u00e9ries pouvant \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 la symptomatologie. Une identification mixte, virale et bact\u00e9rienne, est trouv\u00e9e dans 16 sur 30 (53 %) cas (bact\u00e9ries par ordre de fr\u00e9quence : Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae et Staphylococcus aureus).3.2.2. Analyse virologique des aspirations rhinopharyng\u00e9es (ARP)La PCR multiplex est positive dans 15 sur 30 (50 %) des cas, et a permis de mettre en \u00e9vidence 16 virus(Fig. 1). Le virus le plus largement mis en \u00e9vidence est l'ent\u00e9ro-rhinovirus chez 11 sur 30 (37 %) des enfants soit 11 sut 15 (73 %) des PCR virales multiplex positives. On ne note qu'un seul cas de coinfection virale (ent\u00e9ro-rhinovirus et CoV).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}