{
    "paper_id": "5a017504aa3fa4f348f5c99a1e04bc2b0d0ca128",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Son cuadros que cursan con s\u00edntomas nasales de hipersensibilidad, como prurito, estornudos, rinorrea acuosa o hidrorrea y obstrucci\u00f3n 1 ( fig. 1 ). Est\u00e1n mediados por el sistema inmunitario y los anticuerpos implicados son del tipo inmunoglobulina E (IgE).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 144,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "El primer paso para su diagn\u00f3stico es una correcta historia cl\u00ednica para evaluar la sintomatolog\u00eda, la gravedad y la duraci\u00f3n del problema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "El documento ARIA (Allergic Rhinitis and its Impact on Asthma) publicado en el 2001 expone una nueva clasificaci\u00f3n de rinitis al\u00e9rgica 2 en funci\u00f3n de su duraci\u00f3n (intermitente y persistente) y de su gravedad (leve o moderada-grave) (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "En la anamnesis no deben faltar los antecedentes familiares de atopia, los factores desencadenantes y las enfermedades asociadas. El asma y la rinitis suelen coexistir, se observa una cl\u00ednica de asma en un 20-40% de los pacientes afectos de rinitis al\u00e9rgica. Hay m\u00faltiples estudios que demuestran una estrecha interacci\u00f3n entre el tracto respiratorio superior y el inferior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la rinitis al\u00e9rgica se basa en la pr\u00e1ctica de pruebas epicut\u00e1neas o en la determinaci\u00f3n de la IgE espec\u00edfica en suero. La sensibilizaci\u00f3n a los alergenos se demuestra mediante las pruebas epicut\u00e1neas o Prick test o la determinaci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos del tipo IgE (RAST). El Prick test es el m\u00e9todo m\u00e1s utilizado; se realiza una punci\u00f3n epid\u00e9rmica, sin rebasar la barrera d\u00e9rmica, en donde habremos depositado previamente una gota con soluci\u00f3n antig\u00e9nica. Cuando el ant\u00edgeno (Ag) se introduce en un individuo previamente sensibilizado, las IgE al unirse al Ag pro- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino \"rinitis\" significa inflamaci\u00f3n de la mucosa nasal, pero para su diagn\u00f3stico no se examinan los marcadores inflamatorios, sino que se consideran sus s\u00edntomas cl\u00ednicos; hablamos pues de rinitis ante un trastorno caracterizado por la presencia de uno o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: estornudos, prurito, rinorrea y congesti\u00f3n nasal. Si nos fijamos en el tiempo de evoluci\u00f3n distinguimos entre rinitis aguda o v\u00edrica y rinitis cr\u00f3nica relacionada con distintos factores: rinitis al\u00e9rgica, otras infecciones, inducida por f\u00e1rmacos, ocupacional, medicamentosa, hormonal, eosinof\u00edlica no al\u00e9rgica, etc. vocan degranulaci\u00f3n de los mastocitos, cuyos gr\u00e1nulos contienen m\u00faltiples mediadores, entre ellos histamina, que determinan la reacci\u00f3n inmediata que es la que produce los cambios cut\u00e1neos que medimos en esta prueba 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "Las estrategias terap\u00e9uticas pasan por unas gu\u00edas de tratamiento que actualmente est\u00e1n basadas en evidencias cient\u00edficas (ARIA). Se recomienda una secuencia de actuaciones en funci\u00f3n de la afectaci\u00f3n y gravedad. El primer paso ser\u00e1 evitar los alergenos siempre que sea posible. El tratamiento medicamentoso se basa en antihistam\u00ednicos de segunda generaci\u00f3n, ya que son m\u00e1s potentes, tienen una mayor rapidez de acci\u00f3n y atraviesan la barrera hematoencef\u00e1lica en menor proporci\u00f3n. Act\u00faan reduciendo el n\u00famero e intensidad de los estornudos, el prurito nasal, palatino y ocular, la hidrorrea y la irritaci\u00f3n conjuntival. Son poco eficaces en la obstrucci\u00f3n nasal. La azelastina y la levocabastina existen en presentaci\u00f3n intranasal y est\u00e1n recomendadas en las afectaciones leves y limitadas a un solo \u00f3rgano o asociadas a una medicaci\u00f3n continua.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la rinitis persistente grave est\u00e1n indicados los corticoides intranasales, con aumentos y reducciones graduales de las dosis. Si no hay respuesta se puede asociar una pauta corta con corticoides por v\u00eda oral 4,5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si el s\u00edntoma predominante es la hidrorrea se puede recurrir a los anticolin\u00e9rgicos como el bromuro de ipratropio de aplicaci\u00f3n intranasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se trata del resfriado com\u00fan o infecci\u00f3n v\u00edrica aguda del tracto respiratorio superior. Es un cuadro leve, autolimitado y desaparece en una o dos semanas sin un tratamiento espec\u00edfico. Los agentes causales m\u00e1s frecuentemente implicados son el rinovirus, el coronavirus y el virus respiratorio sincitial. El diagn\u00f3stico lo haremos por la cl\u00ednica de rinorrea, congesti\u00f3n nasal, dolor de garganta, cefalea, dolor sinusal, tos, mialgias, sensaci\u00f3n dist\u00e9rmica, cansancio y anorexia. En el lactante puede asociarse fiebre. El tratamiento es sintom\u00e1tico (analg\u00e9sicos, descongestivos t\u00f3picos, antihistam\u00ednicos, mentol, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "Ver infecciones rinosinusales en otro art\u00edculo de esta monograf\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis bacteriana"
        },
        {
            "text": "Cuando en una rinitis hemos descartado la causa al\u00e9rgica y la infecciosa existe un n\u00famero importante de procesos, alguno ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis no al\u00e9rgicas no infecciosas"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 producida por agentes transportados por el aire en el lugar de trabajo. La mayor\u00eda de los agentes productores de este tipo de rinitis son compuestos de bajo peso molecular. Se han identificado m\u00e1s de 250 diferentes productos qu\u00edmicos. Algunos compuestos, como el cloro, pueden inducir rinitis irritativa en un 30-50% de los trabajadores expuestos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis ocupacional no al\u00e9rgica"
        },
        {
            "text": "Se define como hiperreactividad nasal, inflamaci\u00f3n mucosa, efecto rebote y tolerancia inducida o agravada por el abuso de vasoconstrictores t\u00f3picos. Inicialmente los vasoconstrictores nasales se basaban en la efedrina y derivados que produc\u00edan un efecto rebote con frecuencia. Los actuales, tipo oxi o xilometazolina, desarrollan rinitis medicamentosas m\u00e1s raramente y con un uso superior a los 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis medicamentosa"
        },
        {
            "text": "La terapia consiste en la retirada del vasoconstrictor y la sustituci\u00f3n por un corticoide t\u00f3pico para paliar el proceso de suspensi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis medicamentosa"
        },
        {
            "text": "Una gama amplia de medicamentos pueden producir s\u00edntomas nasales. Inhibidores de la enzima convertidora de la angiotensina (benazepril, captopril, nalapril, etc.), antihipertensivos (guanfacina, reserpina, hidralazina, metildopa, guanetidina) antagonistas alfa adren\u00e9rgicos (prazosin, fentolamina), bloqueadores beta (intraoculares, propranolol, alprenolol, pindolol, atenolol, etc.) , anticonceptivos orales, \u00e1cido acetilsalic\u00edlico y otros antiinflamatorios no esteroideos (AINE), psicotropos (clorpromazina, thioridazina, clordiazep\u00f3xido, amitriptilina, alprazolam, etc.) e inmunosupresores (ciclosporina, \u00e1cido mycofen\u00f3lico).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 383,
                    "text": "(intraoculares, propranolol, alprenolol, pindolol, atenolol, etc.)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 573,
                    "text": "(clorpromazina, thioridazina, clordiazep\u00f3xido, amitriptilina, alprazolam, etc.)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis inducida por f\u00e1rmacos"
        },
        {
            "text": "Se producen cambios en la nariz durante el ciclo menstrual, el embarazo, el hipotiroidismo y la acromegalia. Tambi\u00e9n se observa una atrofia nasal en las mujeres posmenop\u00e1usicas. En el embarazo la rinitis va paralela al nivel de estr\u00f3genos en sangre, y sus s\u00edntomas desaparecen con el parto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal"
        },
        {
            "text": "Rinitis no al\u00e9rgica eosinof\u00edlica: NARES Son pacientes con sintomatolog\u00eda persistente de estornudos en salvas, hidrorrea profusa, obstrucci\u00f3n nasal y picor de la mucosa nasofar\u00edngea. En la citolog\u00eda nasal se observa un 25% o m\u00e1s de eosin\u00f3filos con un Prick test normal y ausen-cia de elevaci\u00f3n tanto de la IgE espec\u00edfica como de la total. Estos pacientes responden bien a la terapia corticoidea t\u00f3pica intranasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis hormonal"
        },
        {
            "text": "Cuando se han excluido todas las causas posibles (alergia, infecci\u00f3n, lesi\u00f3n estructural poliposis, enfermedades sist\u00e9micas, etc.) y el paciente sigue manifestando una congesti\u00f3n nasal persistente, rinorrea, y/o estornudos hablaremos de rinitis idiop\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis idiop\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "Se han barajado m\u00faltiples etiolog\u00edas, entre otras un disbalance entre el sistema nervioso simp\u00e1tico y parasimp\u00e1tico con predominio de este \u00faltimo; anteriormente se conoc\u00eda esta entidad como rinitis vasomotora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis idiop\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento se basa en medicamentos sintom\u00e1ticos, antihistam\u00ednicos para picor, estornudos e hidrorrea; corticoide t\u00f3pico para la obstrucci\u00f3n y en los casos resistentes cirug\u00eda sobre los cornetes inferiores (criocirug\u00eda, diatermia, fractura externa, etc.). Bater\u00eda diagn\u00f3stica en la rinitis: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis idiop\u00e1tica"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Funci\u00f3n mucociliar: aclaramiento, movimiento ciliar, microscop\u00eda electr\u00f3nica. 7. Permeabilidad nasal: rinomanometr\u00eda, rinometr\u00eda ac\u00fastica",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Who should treat patients with seasonal allergic rhinitis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "1"
                    ],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "469--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Declaraci\u00f3n Europea de Consenso sobre rinosinusitis y poliposis nasal",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 2. \u2022\u2022 Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Allergic rhinitis: managing the adult spectrum",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Allergy Asthma Proc",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "9--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Allergic rhinitis: managing the pediatric spectrum",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 5. Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Allergy and Asthma Proc",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Idiopathic rhinitis, the ongoing quest",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "\u2714 6. \u2022 Rijswijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "471--1481",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "(tabla 1). ...........................................................................................................................................................................................",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Diagn\u00f3stico y tratamiento en la rinitis no al\u00e9rgica no infecciosa. NARES: rinitis no al\u00e9rgica eosinof\u00edlica.PROTOCOLOS DE PR\u00c1CTICA ASISTENCIAL",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid. Introducci\u00f3n .............................................................",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Clasificaci\u00f3n de la rinitis al\u00e9rgica del documento ARIA (Allergic Rhinitis and its Impact on Asthma) Intermitente s\u00edntomas presentes: Cuatro d\u00edas a la semana o menos O cuatro semanas como m\u00e1ximo Persistente s\u00edntomas presentes: M\u00e1s de cuatro d\u00edas a la semana Y m\u00e1s de cuatro semanas Leve o que no cursa con ninguna de las caracter\u00edsticas: Alteraciones del sue\u00f1o Interferencia con las actividades diarias, l\u00fadicas y/o deportivas Interferencia con el trabajo o con la escuela S\u00edntomas molestos Moderada-grave que est\u00e1n presentes una o m\u00e1s de las siguientes: Alteraciones del sue\u00f1o Interferencia con las actividades diarias, l\u00fadicas y/o deportivas Interferencia con el trabajo o con la escuela Fig. 1. Tratamiento secuencial en la rinitis al\u00e9rgica en el adulto.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Historia cl\u00ednica. 2. Rinoscopia anterior, endoscopia nasal. 3. Pruebas al\u00e9rgicas: Prick test, IgE s\u00e9rica espec\u00edfica, prueba de provocaci\u00f3n nasal. 4. Citolog\u00eda nasal. 5. Prueba de imagen: radiograf\u00eda simple, tomograf\u00eda computarizada, resonancia magn\u00e9tica. Medicine. 2007;9(91):5895-5899 Valorar cirug\u00eda del cornete inferior Diagn\u00f3stico y tratamiento de rinitis no al\u00e9rgica no infecciosa",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}