{
    "paper_id": "5ada6625ea6da6eada18c8961c60d82004280abc",
    "metadata": {
        "title": "Rinitis y rinosinusitis agudas del adulto",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Mahdyoun",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-C",
                "middle": [],
                "last": "Riss",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Castillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las rinitis y rinosinusitis agudas son afecciones frecuentes y benignas en la mayor\u00eda de los casos. Su diagn\u00f3stico es esencialmente cl\u00ednico. La dificultad de su tratamiento consiste en diferenciar las formas v\u00edricas, m\u00e1s frecuentes y banales, de las formas bacterianas, que son infrecuentes pero potencialmente graves. En este art\u00edculo se resumen las recomendaciones recientes, que se basan en la evidencia actual e insisten en los criterios diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos, las indicaciones de las pruebas complementarias, la eficacia de los distintos tratamientos, as\u00ed como la importancia de la informaci\u00f3n y de la educaci\u00f3n de los pacientes. Los futuros trabajos en este \u00e1mbito deber\u00e1n permitir seleccionar con m\u00e1s precisi\u00f3n a los pacientes que requieren realmente una antibioticoterapia y evitar de ese modo unos gastos sanitarios considerables, as\u00ed como la aparici\u00f3n de cepas bacterianas resistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2015 Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las rinosinusitis agudas son unas de las afecciones rinol\u00f3gicas m\u00e1s frecuentes en las consultas de los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria y especializada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Esta patolog\u00eda mayoritariamente benigna y banal supone un aut\u00e9ntico problema de salud p\u00fablica. A escala individual, puede provocar una alteraci\u00f3n de la calidad de vida y de la productividad, pero tambi\u00e9n complicaciones graves, incluso mortales, aunque, por fortuna, excepcionales. A escala colectiva, provoca un absentismo laboral, es motivo de consultas m\u00e9dicas y de prescripciones repetidas, con costes directos e indirectos considerables. Los costes directos en Estados Unidos se estimaron en m\u00e1s de 4.000 millones de d\u00f3lares anuales en 2004 [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 548,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Durante los 10 \u00faltimos a\u00f1os, la realizaci\u00f3n de estudios cl\u00ednicos ha permitido a las sociedades cient\u00edficas europeas y americanas establecer recomendaciones basadas en la evidencia. Estas recomendaciones coinciden en casi todos los puntos y deben permitir a los m\u00e9dicos tratar mejor esta patolog\u00eda y controlar los costes directos e indirectos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Definiciones [2, 3] La rinosinusitis aguda puede definirse como una inflamaci\u00f3n aguda de la mucosa de las fosas nasales y de los senos paranasales (maxilares, frontales, etmoidales, esfenoidales), iniciada por una infecci\u00f3n viral. Seg\u00fan la mayor\u00eda de los autores, los s\u00edntomas deben desaparecer antes de 4 semanas. En cualquier caso, por encima de 12 semanas se trata de una rinosinusitis cr\u00f3nica. Entre 4 y 12 semanas se habla de rinosinusitis subaguda, que es una entidad nosol\u00f3gica intermedia, poco estudiada y que no est\u00e1 contemplada por las recomendaciones. La repetici\u00f3n de episodios agudos a un ritmo superior a tres al a\u00f1o define la rinosinusitis aguda recidivante y obliga a buscar un factor favorecedor, sobre todo nasal o dental.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 16,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 17,
                    "end": 19,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se estima que en un per\u00edodo de 12 meses, un adulto presenta una media de 2-5 episodios de rinitis aguda, y un ni\u00f1o escolarizado, 7-10 episodios [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En Estados Unidos, con 20 millones de casos anuales diagnosticados [1] , es uno de los motivos de consulta m\u00e1s frecuentes. La incidencia de este cuadro estar\u00eda en aumento [4] . Es m\u00e1s elevada durante los meses invernales que en verano (riesgo relativo \u00d7 2,9) [5] . Las prescripciones de antibi\u00f3ticos para la rinosinusitis aguda suponen el 21% de todas las prescripciones de antibi\u00f3ticos en adultos y el 9% en los ni\u00f1os (quinto puesto de los motivos de prescripci\u00f3n) [1, 6] . En 2000, la incidencia en Pa\u00edses Bajos se estimaba en 20/1.000 varones y 33,8/1.000 mujeres [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 70,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 469,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 472,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 567,
                    "end": 570,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se han sugerido posibles factores favorecedores [7] : rinosinusitis cr\u00f3nica subyacente al\u00e9rgica o no, reflujo gastroesof\u00e1gico, tabaquismo activo o pasivo, enfermedades concurrentes (inmunodepresi\u00f3n, hipotiroidismo, mucoviscidosis, embarazo), variaciones anat\u00f3micas (desviaci\u00f3n septal, pabell\u00f3n bulloso, p\u00f3lipos). Ninguna publicaci\u00f3n prospectiva ha confirmado su car\u00e1cter favorecedor de forma estad\u00edsticamente significativa. Varias publicaciones retrospectivas, referentes sobre todo a la rinitis al\u00e9rgica [8, 9] y al reflujo gastroesof\u00e1gico, presentan conclusiones discordantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 51,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 511,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "A excepci\u00f3n de las rinosinusitis de origen dental, el origen de la rinosinusitis aguda es una infecci\u00f3n viral. Los virus implicados con m\u00e1s frecuencia en adultos son los rinovirus, coronavirus, Coxsackie A 21, gripe y parainfluenza [1, 10] (Cuadro 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n viral y evoluci\u00f3n natural"
        },
        {
            "text": "La agresi\u00f3n de la mucosa respiratoria por el virus desencadena una respuesta inflamatoria inicialmente inespec\u00edfica mediada por la liberaci\u00f3n de interleucinas (IL) proinflamatorias (IL-8, IL-6) [12] y la sobreexpresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n (mol\u00e9cula de adhesi\u00f3n intercelular [ICAM]) [13] . Despu\u00e9s, intervienen los polimorfonucleares neutr\u00f3filos, atra\u00eddos por quimiotaxis, para degradar las prote\u00ednas virales mediante sus proteasas [14] y producir tambi\u00e9n IL-8 y factor de necrosis tumoral (TNF)-alfa [15] . Las citocinas proinflamatorias (IL-1, IL-6, TNF) activan a su vez los linfocitos T (perfil Th1) [16] . Es probable que los neuromediadores intervengan en esta respuesta inflamatoria, aunque su papel a\u00fan no se ha demostrado en las sinusitis agudas [17, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 767,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n viral y evoluci\u00f3n natural"
        },
        {
            "text": "Esta cascada inflamatoria explica los s\u00edntomas locales y sist\u00e9micos que aparecen en las 48-72 primeras horas. El edema y la vasodilataci\u00f3n son responsables de la obstrucci\u00f3n nasal a nivel de la v\u00e1lvula nasal interna. Esta vasodilataci\u00f3n es m\u00e1xima a nivel de la cabeza de los cornetes inferiores y del extremo anterior del tabique nasal. Se inicia por los agentes vasodilatadores como la bradicinina, tras lo que est\u00e1 controlada por el tono nervioso simp\u00e1tico de los m\u00fasculos lisos perineurales [19] [20] [21] . El exudado inflamatorio constituye una rinorrea mucoide inicialmente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 503,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n viral y evoluci\u00f3n natural"
        },
        {
            "text": "Las citocinas explican los s\u00edntomas sist\u00e9micos de virosis, como la fiebre o un s\u00edndrome seudogripal. Estos s\u00edntomas regresan cl\u00e1sicamente en menos de 5 d\u00edas. Despu\u00e9s, la rinorrea puede volverse m\u00e1s densa, mucopurulenta y cambiar de color: esto no se\u00f1ala la sobreinfecci\u00f3n bacteriana, sino simplemente la evacuaci\u00f3n creciente de detritos virales y celulares. La obstrucci\u00f3n del complejo ostiomeatal puede alterar a continuaci\u00f3n la aireaci\u00f3n y el drenaje fisiol\u00f3gico de los senos. Esto provoca la disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno en el interior del seno, con alteraci\u00f3n del aclaramiento ciliar [22] y retenci\u00f3n de las secreciones. A continuaci\u00f3n, pueden a\u00f1adirse otros s\u00edntomas al cuadro cl\u00ednico: cefalea, pesadez facial y tos vespertina. En la inmensa mayor\u00eda de los casos, la rinorrea se aclara poco a poco y los s\u00edntomas mejoran para desaparecer tras 10-14 d\u00edas de evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 604,
                    "end": 608,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n viral y evoluci\u00f3n natural"
        },
        {
            "text": "La sobreinfecci\u00f3n bacteriana s\u00f3lo se produce en el 0,5-2% de los casos: se trata de la rinosinusitis aguda bacteriana [23] . Las bacterias implicadas con m\u00e1s frecuencia son: Streptococcus pneumoniae (neumococo), Haemophilus influenzae, Moraxella catarrhalis, Staphylococcus aureus en las sinusitis frontales y maxilares; Staphylococcus y Streptococcus en las formas etmoidales y esfenoidales; se pueden encontrar microorganismos anaerobios en las esfenoiditis y las infecciones de origen dental. La importancia de estas formas bacterianas infrecuentes radica en sus posibles complicaciones por afectaci\u00f3n de los \u00f3rganos vecinos, sobre todo el sistema nervioso central. Son responsables del 5% de las meningitis bacterianas extrahospitalarias y de dos tercios de los abscesos cerebrales. Su tratamiento espec\u00edfico antibi\u00f3tico debe tener en cuenta la ecolog\u00eda bacteriana local y los perfiles de resistencia (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 905,
                    "end": 912,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Infecci\u00f3n viral y evoluci\u00f3n natural"
        },
        {
            "text": "Aunque los principales microorganismos causales no han cambiado desde hace varias d\u00e9cadas, sus perfiles de resistencia han evolucionado, debido sobre todo al uso abusivo de antibioticoterapias in\u00fatiles o inadecuadas. Las \u00faltimas recomendaciones francesas sobre \u00abla antibioticoterapia por v\u00eda sist\u00e9mica en la pr\u00e1ctica corriente en las infecciones respiratorias altas del adulto y del ni\u00f1o\u00bb [24] describen con detalle la evoluci\u00f3n de estos perfiles de resistencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perfiles de resistencia bacteriana"
        },
        {
            "text": "Epidemiolog\u00eda de los virus responsables de rinosinusitis infecciosa aguda (de [11] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 1."
        },
        {
            "text": "Poblaci\u00f3n afectada Estaciones Contagio ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "Resistencias del neumococo a los betalact\u00e1micos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 2."
        },
        {
            "text": "Cepas de sensibilidad disminuida 32% 18% 10%",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Penicilina G Amoxicilina Cefotaxima"
        },
        {
            "text": "Cepas resistentes 0,6% 0,2%",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Penicilina G Amoxicilina Cefotaxima"
        },
        {
            "text": "Los datos m\u00e1s recientes (2009) sobre la evoluci\u00f3n de la resistencia adquirida por esta especie en Francia provienen sobre todo del Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques (CNRP) y de los observatorios regionales del neumococo. Se debe se\u00f1alar que estos datos no son espec\u00edficos de las cepas de neumococos aislados en las sinusitis, sino en las infecciones respiratorias altas, sobre todo las otitis medias agudas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencias del neumococo (betalact\u00e1micos, macr\u00f3lidos y fluoroquinolonas)"
        },
        {
            "text": "El mecanismo de resistencia a los betalact\u00e1micos se relaciona con modificaciones de las prote\u00ednas de uni\u00f3n a las penicilinas. Dependiendo de las modificaciones de una o varias de estas prote\u00ednas, la disminuci\u00f3n de sensibilidad afecta no s\u00f3lo a la penicilina G, sino tambi\u00e9n a otros betalact\u00e1micos, como la amoxicilina o las cefalosporinas. Las cefalosporinas orales de segunda o tercera generaci\u00f3n (C3G) tienen una actividad escasa o inconstante sobre las cepas de sensibilidad disminuida a la penicilina y son inactivas sobre las cepas resistentes a este antibi\u00f3tico. Esta inactividad se debe en parte a su absorci\u00f3n digestiva escasa, que da lugar a concentraciones s\u00e9ricas escasas. En cambio, las C3G por v\u00eda inyectable suelen ser activas (Cuadro 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencias del neumococo (betalact\u00e1micos, macr\u00f3lidos y fluoroquinolonas)"
        },
        {
            "text": "Las cepas resistentes son muy poco frecuentes y la amoxicilina puede considerarse el antibi\u00f3tico administrable por v\u00eda oral de elecci\u00f3n para el tratamiento de las infecciones neumoc\u00f3cicas, a condici\u00f3n de utilizar una posolog\u00eda apropiada: si se sospecha una cepa de sensibilidad reducida, hay que obtener concentraciones superiores a las concentraciones m\u00ednimas inhibitorias (CMI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencias del neumococo (betalact\u00e1micos, macr\u00f3lidos y fluoroquinolonas)"
        },
        {
            "text": "El 85% de las cepas de sensibilidad disminuida a la penicilina G tambi\u00e9n son resistentes a los macr\u00f3lidos. En 2008, no se aisl\u00f3 ninguna cepa resistente a los macr\u00f3lidos en Francia y s\u00f3lo una cepa de las 1.176 estudiadas presentaba una sensibilidad intermedia a la telitromicina (Cuadro 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencias del neumococo (betalact\u00e1micos, macr\u00f3lidos y fluoroquinolonas)"
        },
        {
            "text": "Evoluci\u00f3n de las resistencias del neumococo a las otras familias de antibi\u00f3ticos. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 3."
        },
        {
            "text": "\u2022 Respecto a los betalact\u00e1micos, Haemophilus influenzae es naturalmente sensible a las aminopenicilinas (ampicilina, amoxicilina) y a las cefalosporinas. El mecanismo esencial de la resistencia adquirida de H. influenzae a los betalact\u00e1micos antes de la d\u00e9cada de 2000 era la secreci\u00f3n de betalactamasas (sobre todo TEM-1). Este mecanismo est\u00e1 disminuyendo y afecta al 15% de las cepas estudiadas por el Centre National de R\u00e9f\u00e9rence (CNR) de H. influenzae en 2009, frente a m\u00e1s del 32% en 2001. Este mecanismo de resistencia inactiva la amoxicilina y, en menor grado, las cefalosporinas de primera generaci\u00f3n, pero la actividad de las C3G se conserva y la asociaci\u00f3n con el \u00e1cido clavul\u00e1nico restaura la actividad de la amoxicilina. Otro mecanismo de resistencia frente a los betalact\u00e1micos es tambi\u00e9n muy frecuente desde comienzos de la d\u00e9cada de 2000: se trata de un mecanismo no enzim\u00e1tico que se basa en una modificaci\u00f3n no enzim\u00e1tica de la PLP3. Estas cepas se denominan BLNAR1 (cepas resistentes a la ampicilina sin producci\u00f3n de betalactamasa ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencias de Haemophilus influenzae (betalact\u00e1micos, macr\u00f3lidos y fluoroquinolonas)"
        },
        {
            "text": "Esta bacteria se a\u00edsla muy pocas ocasiones de forma individual en los fracasos terap\u00e9uticos y su papel pat\u00f3geno est\u00e1 en entredicho. En la actualidad, m\u00e1s del 90% de las cepas son resistentes a la amoxicilina por secreci\u00f3n de betalactamasas. Es sensible a la asociaci\u00f3n amoxicilina\u00e1cido clavul\u00e1nico, a las C2G y C3G, a los macr\u00f3lidos y a las sulfamidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistencias de Moraxella catarrhalis"
        },
        {
            "text": "La estrategia diagn\u00f3stica tiene como objetivo esencial descartar un diagn\u00f3stico diferencial, as\u00ed como distinguir una forma viral (cuyo tratamiento es sintom\u00e1tico) de una forma bacteriana y/o complicada (que requiere un tratamiento espec\u00edfico, sobre todo antibi\u00f3tico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones m\u00e1s recientes [2, 3] han modificado ligeramente los criterios diagn\u00f3sticos menores y mayores enunciados en 1997 para las rinosinusitis infecciosas agudas [25] : debe haber dos criterios, al menos uno de ellos mayor:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 37,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 38,
                    "end": 40,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "\u2022 criterios mayores:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "\u2022 rinorrea purulenta: la rinorrea purulenta tiene mayor valor diagn\u00f3stico cuando es unilateral, localizada a nivel de la pared posterior de la faringe o en las fosas nasales a nivel del meato medio y de los orificios de drenaje sinusales; \u2022 obstrucci\u00f3n nasal: la obstrucci\u00f3n nasal subjetiva se ha correlacionado con par\u00e1metros objetivos en las rinosinusitis agudas [26] ; \u2022 criterios menores:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "\u2022 dolor o sensaci\u00f3n de pesadez facial: el dolor dental o facial es un buen argumento sugestivo del diagn\u00f3stico [27, 28] , sobre todo si es unilateral. Sin embargo, no siempre tiene valor localizador en cuanto al seno afectado [29] ; \u2022 hiposmia o anosmia. Se pueden buscar otros signos, como la cefalea o la tos, pero carecen de sensibilidad o de especificidad [27, 30, 31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 368,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 372,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "Ning\u00fan signo cl\u00ednico es lo bastante sensible y espec\u00edfico por s\u00ed solo para diferenciar una forma viral de una forma bacteriana. La evoluci\u00f3n cl\u00ednica es el elemento que orienta especialmente el diagn\u00f3stico hacia una sobreinfecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "Otros signos menores tambi\u00e9n pueden ser orientativos: agravamiento de los s\u00edntomas entre el 5. \u2022 y el 10. \u2022 d\u00eda, con o sin mejor\u00eda inicial [2, 3, 24] o persisten despu\u00e9s del 10. \u2022 d\u00eda [2, 3, 24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, en todos los casos se recomienda evaluar la repercusi\u00f3n de la rinosinusitis, sobre todo el nivel de dolor subjetivo y la alteraci\u00f3n de la calidad de vida [2] . Las escalas visuales anal\u00f3gicas parecen ser las m\u00e1s adecuadas para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica corriente [3] . Los cuestionarios m\u00e1s complejos deben reservarse a los estudios cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda infecciosa de origen nasal"
        },
        {
            "text": "Las sociedades cient\u00edficas proponen plantear la etiolog\u00eda bacteriana cuando se re\u00fanen al menos dos de los tres criterios siguientes [24] : \u2022 el dolor persiste o aumenta tras 48 horas de tratamiento sintom\u00e1tico;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 el dolor es t\u00edpico: unilateral y/o con agravamiento a la anteflexi\u00f3n de la cabeza y/o puls\u00e1til y/o m\u00e1ximo por la tarde-noche;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 la rinorrea aumenta, se vuelve m\u00e1s purulenta y unilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "Ante un cuadro de rinosinusitis maxilar aguda unilateral no precedida de una rinofaringitis, o de rinosinusitis maxilar recidivante unilateral, siempre debe pensarse en un origen dental. En la anamnesis, hay que buscar la presencia de cacosmia, dolor dental y cuidados o extracciones dentales recientes. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica, se busca la presencia de dolor a la percusi\u00f3n de los dientes \u00absinusales\u00bb, piorrea en el cuello de un diente o de una comunicaci\u00f3n bucosinusal. Se debe solicitar una consulta con un odont\u00f3logo y realizar una tomograf\u00eda computarizada (TC). Esta prueba muestra en ocasiones la etiolog\u00eda dental, una afectaci\u00f3n maxilar homolateral inicialmente, que luego puede extenderse a los otros senos anteriores homolaterales por disfunci\u00f3n del meato medio (Fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 772,
                    "end": 780,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Rinosinusitis aguda de origen dental"
        },
        {
            "text": "Dado que el diagn\u00f3stico es principalmente cl\u00ednico, las indicaciones de las pruebas complementarias son escasas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaci\u00f3n de las pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda simple carece de inter\u00e9s diagn\u00f3stico y no se recomienda realizarla [2, 3] . Asimismo, la ecograf\u00eda sinusal no tiene utilidad diagn\u00f3stica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 85,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 86,
                    "end": 88,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "La TC de las cavidades nasosinusales tiene unas indicaciones muy limitadas: \u2022 formas complicadas [2, 3] ; \u2022 formas graves [3] ; \u2022 formas recidivantes [24] o con sospecha de origen dental; \u2022 pacientes inmunodeprimidos [3] ; \u2022 antes de una intervenci\u00f3n quir\u00fargica [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 100,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 103,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 125,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 220,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "No se recomienda ninguna prueba de laboratorio en las formas simples, porque ninguna ha demostrado su utilidad en el diagn\u00f3stico positivo, diferencial o etiol\u00f3gico. Se puede buscar la presencia de leucocitosis, a favor de una forma complicada extrasinusal [3] . Varios estudios recientes muestran la utilidad probable de la determinaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva (CRP): su elevaci\u00f3n sugiere una forma bacteriana [24, 32] y la limitaci\u00f3n de las indicaciones de antibioticoterapia a las rinosinusitis agudas con CRP elevada ha demostrado una eficacia similar sin aumento de las complicaciones [33, 34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 596,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de laboratorio"
        },
        {
            "text": "En las rinosinusitis agudas bacterianas, las muestras bacteriol\u00f3gicas tomadas en el meato medio guiadas por endoscopia correlacionan con una precisi\u00f3n global del 87% con las que se recogen por punci\u00f3n sinusal A B C D Figura 2. Rinosinusitis aguda infecciosa de origen dental. Tomograf\u00eda computarizada de los senos que muestra una ocupaci\u00f3n completa de los senos anteriores izquierdos, un fragmento dental intramaxilar, as\u00ed como una comunicaci\u00f3n bucodental postextracci\u00f3n dental (A-D). maxilar [35] . Estas muestras pueden realizarse en la consulta del especialista y evitan un procedimiento doloroso o una anestesia general. Sin embargo, su realizaci\u00f3n requiere un instrumental espec\u00edfico y parece dif\u00edcil y poco rentable, sobre todo en medicina general. En cambio, las muestras deben tomarse en todos los casos particulares en las que sea primordial identificar una forma bacteriana y/o la caracterizaci\u00f3n del microorganismo responsable (en pacientes inmunodeprimidos o en las formas complicadas de entrada). Por lo tanto, mantienen sus indicaciones cuando fracasa la antibioticoterapia emp\u00edrica, por ejemplo, para la realizaci\u00f3n de un antibiograma preciso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 497,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de muestras bacteriol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Los progresos de las pruebas de imagen y, sobre todo, la aparici\u00f3n de los antibi\u00f3ticos han mejorado considerablemente el tratamiento de las complicaciones. Sin embargo, a\u00fan se siguen produciendo, asociadas a una mortalidad del 5-10% si existe una extensi\u00f3n intracraneal [36] . La epidemiolog\u00eda y, en especial, los factores favorecedores son dif\u00edciles de evaluar debido a la existencia de datos heterog\u00e9neos. S\u00f3lo la edad joven parece haberse identificado en varios estudios como factor favorecedor [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas topogr\u00e1ficas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Estas complicaciones son sobre todo intraorbitarias e intracraneales, por lo que se producen en la evoluci\u00f3n de las rinosinusitis agudas frontales, etmoidales y esfenoidales; las localizaciones maxilares son las m\u00e1s frecuentes y las que tienen una evoluci\u00f3n m\u00e1s benigna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas topogr\u00e1ficas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Las etmoiditis agudas se manifiestan por dolor retroorbitario. La fragilidad de la l\u00e1mina papir\u00e1cea del etmoides explica la aparici\u00f3n de extensiones intraorbitarias. En primer lugar, se produce una celulitis periorbitaria, despu\u00e9s orbitaria que se asocia a edema palpebral, dolor periorbitario, quemosis y, en ocasiones, exofaltmos. Si no se aplica tratamiento, se forma un absceso subperi\u00f3stico, con un exoftalmos claro y, a veces, disminuci\u00f3n de la agudeza visual (Fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 474,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Formas topogr\u00e1ficas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Las esfenoiditis agudas se acompa\u00f1an tambi\u00e9n de cefalea retroorbitaria con irradiaci\u00f3n ocasional hacia el v\u00e9rtex.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas topogr\u00e1ficas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Pueden complicarse con una tromboflebitis del seno cavernoso y par\u00e1lisis oculomotoras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas topogr\u00e1ficas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "En las sinusitis agudas, el dolor es sobre todo supraorbitario. La extensi\u00f3n intracraneal en forma de absceso o de empiema complica sobre todo las sinusitis etmoidales y frontales. Se puede producir por v\u00eda directa o por una osteomielitis. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica puede adoptar formas muy diversas (s\u00edndrome men\u00edngeo, signos neurol\u00f3gicos de localizaci\u00f3n, signos de hipertensi\u00f3n intracraneal). El cuadro cl\u00ednico tambi\u00e9n puede ser poco llamativo, lo que retrasa el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas topogr\u00e1ficas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Estas formas complicadas requieren en todos los casos una hospitalizaci\u00f3n para un tratamiento urgente, a menudo de tipo m\u00e9dico por v\u00eda parenteral, incluso quir\u00fargico de entrada o si no hay una mejor\u00eda r\u00e1pida. Siempre est\u00e1 indicado realizar una TC. Es aconsejable tomar muestras para su estudio bacteriol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas topogr\u00e1ficas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Su extrema gravedad hace que sea obligatorio saber diagnosticar las micosis sinusales invasivas que se producen en pacientes inmunodeprimidos (diabetes descompensada, virus de la inmunodeficiencia humana, hemopat\u00eda [38] , etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas f\u00fangicas invasivas"
        },
        {
            "text": "En este tipo de pacientes, hay que buscar en la exploraci\u00f3n la presencia de zonas de necrosis mucosa o cut\u00e1nea, sobre todo en el canto interno, el ala nasal, el paladar duro o las fosas nasales (Fig. 4) , un exoftalmos, una disminuci\u00f3n de la agudeza visual o trastornos oculomotores. Si existe una sospecha cl\u00ednica y/o nasofibroendosc\u00f3pica, se deben tomar muestras de urgencia para la identificaci\u00f3n en el estudio histol\u00f3gico de los filamentos mic\u00e9licos (a menudo del g\u00e9nero Mucor) [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 202,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Formas f\u00fangicas invasivas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es urgente y debe ser m\u00e9dico-quir\u00fargico, con perfusi\u00f3n de antif\u00fangicos asociada a sesiones (a veces reiteradas) de desbridamiento quir\u00fargico de los tejidos necr\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas f\u00fangicas invasivas"
        },
        {
            "text": "Incluso con un tratamiento agresivo, las complicaciones orbitarias e intracraneales son frecuentes y la mortalidad es muy elevada [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas f\u00fangicas invasivas"
        },
        {
            "text": "A B C D Figura 3. Rinosinusitis aguda frontal derecha complicada. Tomograf\u00eda computarizada que muestra una ocupaci\u00f3n completa del seno frontal derecho, as\u00ed como una imagen biconvexa de absceso orbitario subperi\u00f3stico que rechaza el globo ocular (A-D).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMC -Otorrinolaringolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Mucormicosis aguda invasiva. Exoftalmos grave con territorio necr\u00f3tico en el canto interno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 4."
        },
        {
            "text": "El 40-80% de las rinosinusitis agudas se curan de forma espont\u00e1nea en 15 d\u00edas [41, 42] . Por tanto, en la mayor\u00eda de los casos el tratamiento es sintom\u00e1tico. La antibioticoterapia debe reservarse a las formas con riesgo de complicaciones, es decir, en caso de sospecha de etiolog\u00eda bacterianas y en las localizaciones no maxilares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los tratamientos disponibles se han evaluado en numerosos estudios m\u00e1s o menos rigurosos. Las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas de los m\u00e9dicos generales franceses se evaluaron en un estudio realizado entre 2005 y 2007 con 1.585 pacientes [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 241,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se aconseja que el paciente se suene la nariz. Tambi\u00e9n se suelen recomendar los lavados diarios de las fosas nasales con suero iso o hipert\u00f3nico. Aunque mejoran la tolerancia de los s\u00edntomas de la vida diaria, en los \u00faltimos metaan\u00e1lisis de la literatura no se han encontrado argumentos a favor de una resoluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de los s\u00edntomas [44] (nivel de evidencia [NE] 1). El suero isot\u00f3nico es el producto m\u00e1s utilizado. El suero hipert\u00f3nico se tolerar\u00eda peor [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 466,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado y sonado de la nariz"
        },
        {
            "text": "El uso de los analg\u00e9sicos de escal\u00f3n I, aunque no se ha estudiado en esta indicaci\u00f3n, es habitual y est\u00e1 justificado. Se debe dar prioridad al paracetamol frente a la aspirina (prescritos en el 56% de los pacientes por los m\u00e9dicos franceses) [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analg\u00e9sicos"
        },
        {
            "text": "Los estudios que eval\u00faan estos productos son antiguos y a menudo carecen de una metodolog\u00eda rigurosa. Sin embargo, se utilizan con frecuencia por v\u00eda nasal en los primeros d\u00edas, a menudo como automedicaci\u00f3n (43% de los pacientes franceses en el estudio de Klossek) [43] . Son un tratamiento sintom\u00e1tico eficaz y r\u00e1pido (efecto en unos minutos) de la obstrucci\u00f3n nasal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstrictores"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, y con el fin de evitar las complicaciones cardiovasculares graves (accidentes cerebrovasculares sobre todo), conviene respetar rigurosamente las contraindicaciones y la posolog\u00eda, en especial sin superar los 5 d\u00edas de tratamiento, no asociar dos vasoconstrictores y preferir la v\u00eda t\u00f3pica nasal a la v\u00eda oral. La v\u00eda oral debe reservarse a los adultos j\u00f3venes. Se deben explicar los signos de alerta a los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstrictores"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os, s\u00f3lo se dispone de vasoconstrictores de aplicaci\u00f3n por v\u00eda nasal, que pueden emplearse a partir de los 30 meses [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstrictores"
        },
        {
            "text": "La inflamaci\u00f3n de la mucosa presente en las rinosinusitis agudas provoca obstrucci\u00f3n nasal y dolor; los corticoides por v\u00eda oral o intranasal pueden ayudar a disminuir esta inflamaci\u00f3n y, de este modo, mejorar los signos locales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides por v\u00eda general"
        },
        {
            "text": "En las rinosinusitis de origen bacteriano demostrado, Klossek et al han comparado, mediante un estudio aleatorizado con doble anonimato, un grupo placebo que recibi\u00f3 \u00fanicamente cefpodoxima (200 mg \u00d7 2/d\u00eda) con un grupo que tambi\u00e9n recibi\u00f3 0,8-1 mg/kg/d\u00eda de prednisolona durante 3 d\u00edas [47] . Los autores observaron una diferencia significativa para la reducci\u00f3n del dolor (disminuci\u00f3n del consumo de paracetamol) y de la obstrucci\u00f3n nasal durante estos tres primeros d\u00edas. Los trabajos de Gehanno en 2000 [48] tambi\u00e9n demostraron que los corticoides orales aportaban una ventaja analg\u00e9sica a corto plazo. En cambio, en estos dos estudios no se observ\u00f3 ninguna utilidad significativa de la adici\u00f3n de corticoides en la eficacia global del tratamiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides por v\u00eda general"
        },
        {
            "text": "Por tanto, se puede proponer una corticoterapia por v\u00eda oral inicial en ciclo corto (menos de 7 d\u00edas) en las formas hiper\u00e1lgicas (NE2). En Francia, se emplea en el 21,4% de los casos, lo que corresponde probablemente a las formas hiper\u00e1lgicas, que suponen el 25% de los casos [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides por v\u00eda general"
        },
        {
            "text": "Todos los estudios que han evaluado la adici\u00f3n de corticoides locales (budesonida, fluticasona, mometasona) a la antibioticoterapia est\u00e1n a favor de la existencia de una utilidad significativa de estos f\u00e1rmacos: las diferencias significativas se observan sobre todo para el efecto analg\u00e9sico y descongestivo [49] [50] [51] [52] y, con menos frecuencia, para el efecto antisecretor [50, 51, 53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 312,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 317,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "[50,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides por v\u00eda nasal"
        },
        {
            "text": "La eficacia de la mometasona en monoterapia, frente a amoxicilina sola y a placebo s\u00f3lo se ha evaluado en un estudio reciente [52] . Cuando se administraba en dosis de 200 g/d\u00eda, la mometasona era superior al placebo. En dosis de 400 g/d\u00eda tambi\u00e9n era superior a la amoxicilina. Este estudio ten\u00eda una metodolog\u00eda muy rigurosa. En cambio, sus resultados interesantes presentan un cierto sesgo por la selecci\u00f3n poco precisa de las formas supuestamente bacterianas (ausencia de criterios bacteriol\u00f3gicos o radiol\u00f3gicos).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides por v\u00eda nasal"
        },
        {
            "text": "El uso de corticoides locales parece \u00fatil, aunque en esta indicaci\u00f3n no est\u00e1n autorizados en todos los pa\u00edses. Su superioridad en monoterapia a\u00fan debe confirmarse mediante estudios rigurosos (NE2). En Francia, por ejemplo, se utilizan en el 40% de los casos [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides por v\u00eda nasal"
        },
        {
            "text": "Debido a los efectos secundarios importantes de las primeras clases de antihistam\u00ednicos y al escaso n\u00famero de estudios centrados en su utilizaci\u00f3n asociados o no a antibi\u00f3ticos, no es posible ofrecer recomendaciones con una base cient\u00edfica precisa sobre el uso de antihistam\u00ednicos (de 1. a o 2. a generaci\u00f3n) en el tratamiento de las rinosinusitis agudas [54] . Sin embargo, su uso puede ser \u00fatil en los pacientes que presentan una rinitis cr\u00f3nica al\u00e9rgica documentada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antihistam\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Los antiinflamatorios no esteroideos (AINE), los mucol\u00edticos, los aerosoles, los antibi\u00f3ticos locales y las terapias alternativas no se recomiendan, debido a la falta de evidencia de su utilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros tratamientos"
        },
        {
            "text": "En la revisi\u00f3n exhaustiva de la literatura actualizada en 2010 por la Cochrane Library se encontraron m\u00e1s de 2.000 publicaciones referentes a la antibioticoterapia de las rinosinusitis agudas. S\u00f3lo en 59 de ellas se consider\u00f3 que la metodolog\u00eda era suficiente para participar en el metaan\u00e1lisis, que lleg\u00f3 a las siguientes conclusiones [42] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "\u2022 los argumentos a favor de un tratamiento antibi\u00f3tico con amoxicilina durante 7-14 d\u00edas son d\u00e9biles (80% de curaci\u00f3n a los 15 d\u00edas con placebo, frente al 90% con antibi\u00f3tico); \u2022 no se ha demostrado ninguna diferencia significativa a favor de otras mol\u00e9culas, sobre todo las tetraciclinas, los macr\u00f3lidos y las cefalosporinas. Incluso los estudios m\u00e1s recientes s\u00f3lo demuestran la ausencia de inferioridad de los tratamientos m\u00e1s cortos y confirman la utilidad limitada de la antibioticoterapia [52, [55] [56] [57] [58] [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 499,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 504,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 519,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 524,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "La dificultad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica consiste en diferenciar el grupo muy limitado de pacientes que obtendr\u00e1n un beneficio individual de una antibioticoterapia, respecto al grupo mucho m\u00e1s amplio en el que este tratamiento no har\u00e1 m\u00e1s que agravar los problemas de resistencias bacterianas a escala colectiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Si se debe prescribir una antibioticoterapia en la rinosinusitis maxilar aguda extrahospitalaria, se dar\u00e1 prioridad a la amoxicilina como primera elecci\u00f3n, en dosis de 2-3 g/d\u00eda, en dos o tres tomas, durante 7-10 d\u00edas [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Los otros antibi\u00f3ticos tienen una relaci\u00f3n beneficio/riesgo menos favorable. Sin embargo, se pueden proponer en situaciones precisas [24] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "\u2022 amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "\u2022 en los fracasos del tratamiento de una sinusitis aguda maxilar con amoxicilina, \u2022 en la sinusitis aguda maxilar de origen dental, \u2022 en la sinusitis frontal, etmoidal o esfenoidal; \u2022 C2G o C3G por v\u00eda oral, en caso de alergia a la penicilina sin alergia a las cefalosporinas (situaci\u00f3n m\u00e1s frecuente): cefotiam o cefpodoxima o cefuroximaaxetilo. La duraci\u00f3n del tratamiento propuesto en tal caso es de 5 d\u00edas; \u2022 pristinamicina o telitromicina: si existen contraindicaciones para los betalact\u00e1micos (penicilinas y cefalosporinas). La duraci\u00f3n del tratamiento propuesto es de 4 d\u00edas para la pristinamicina y de 5 d\u00edas para la telitromicina. La telitromicina se asocia a un riesgo elevado de aparici\u00f3n de efectos secundarios graves; \u2022 el levofloxacino o moxifloxacino (fluoroquinolonas activas sobre el neumococo) se deben reservar a las situaciones cl\u00ednicas m\u00e1s graves y susceptibles de complicaciones graves, como las sinusitis frontales, esfenoidales, etmoidales, pansinusitis o en los fracasos de una primera antibioticoterapia en las sinusitis maxilares. El moxifloxacino se asocia a un riesgo mayor de aparici\u00f3n de efectos secundarios graves, por lo que debe reservarse al tratamiento de las sinusitis documentadas con pruebas radiol\u00f3gicas y/o bacteriol\u00f3gicas, cuando no se puede utilizar otro antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Aunque el tratamiento de las rinosinusitis agudas es sobre todo m\u00e9dico, en ocasiones puede ser necesario recurrir a la cirug\u00eda, con fines diagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento quir\u00fargico"
        },
        {
            "text": "Por ejemplo, las sinusitis maxilares bloqueadas que no responden al tratamiento m\u00e9dico adecuado pueden justificar una punci\u00f3n a nivel del meato inferior. Este procedimiento se realiza cada vez m\u00e1s bajo anestesia general en el quir\u00f3fano, debido a su car\u00e1cter doloroso y ansi\u00f3geno para el paciente, o bien en pacientes de reanimaci\u00f3n con ventilaci\u00f3n asistida y que ya est\u00e1n bajo sedaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se puede dejar colocado un drenaje de Albertini para la realizaci\u00f3n de lavados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento quir\u00fargico"
        },
        {
            "text": "El acceso al seno esfenoidal se obtiene por v\u00eda endosc\u00f3pica para realizar una esfenoidotom\u00eda en caso de sinusitis bloqueada refractaria al tratamiento m\u00e9dico, asociada o no a signos neurol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento quir\u00fargico"
        },
        {
            "text": "El drenaje del seno frontal puede realizarse por v\u00eda endosc\u00f3pica sola o asociada a un acceso transcut\u00e1neo con colocaci\u00f3n de un trocar de Lemoyne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMC -Otorrinolaringolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Aunque, en la inmensa mayor\u00eda de los casos, la rinosinusitis aguda es una patolog\u00eda banal y benigna, en ocasiones puede dar lugar a complicaciones graves, incluso todav\u00eda mortales en la actualidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se debe explicar al paciente la evoluci\u00f3n natural y los datos cient\u00edficos actuales, sobre todo: \u2022 la duraci\u00f3n normal de la evoluci\u00f3n es de 10-15 d\u00edas;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 la escasa utilidad de los antibi\u00f3ticos; \u2022 la posibilidad de complicaciones, en especial en ciertas formas topogr\u00e1ficas y en determinados pacientes; \u2022 y, por tanto, la necesidad de una vigilancia y, si es preciso, de una reevaluaci\u00f3n durante el tratamiento. La aplicaci\u00f3n de las recomendaciones recientes en materia de estrategias diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica deber\u00eda permitir que se controlen los gastos sanitarios e impedir la aparici\u00f3n de cepas bacterianas resistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Todav\u00eda deben realizarse estudios rigurosos, sobre todo para identificar con m\u00e1s precisi\u00f3n la poblaci\u00f3n con riesgo de desarrollar formas bacterianas o complicadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico es esencialmente cl\u00ednico. \u2022 Las indicaciones de las pruebas complementarias son muy limitadas. \u2022 La sospecha de una etiolog\u00eda bacteriana se basa sobre todo en la evoluci\u00f3n cl\u00ednica. \u2022 El tratamiento de primera elecci\u00f3n debe ser sintom\u00e1tico. Se ha confirmado la utilidad de los corticoides por v\u00eda nasal y, en las formas hiper\u00e1lgicas, por v\u00eda oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 La antibioticoterapia est\u00e1 indicada de entrada cuando fracasa el tratamiento sintom\u00e1tico o en las situaciones con un riesgo elevado de complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antimicrobial treatment guidelines for acute bacterial rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Anon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ambrose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hadley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical practice guideline: adult sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhattacharyya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ganiats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "1--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "European position paper on rhinosinusitis and nasal polyps",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rhinol Suppl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Trends in number of consultations and antibiotic prescriptions for respiratory tract infections between 1999 and 2005 in primary healthcare in Kalmar County",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Engstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Molstad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Southern Sweden. Scand J Prim Health Care",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "18--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A case-control study of acute respiratory tract infection in general practice patients in The Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van Gageldonk-Lafeber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bartelds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Plas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "490--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Actual concepts in rhinosinusitis: a review of clinical presentations, inflammatory pathways, cytokine profiles, remodeling, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poirrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorlodot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Zele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Watelet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bertrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Curr Allergy Asthma Rep",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "146--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Subjects with allergic rhinitis show signs of more severely impaired paranasal sinus functioning during viral colds than nonallergic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Karttunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Karttunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuokko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suramo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "767--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Sinusitis in allergic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "65--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The microbiology of acute and chronic sinusitis and otitis media: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van Cauwenberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vander Mijnsbrugge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ingels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "250",
            "issn": "",
            "pages": "3--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Oto-rhino-laryngologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guichard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "EMC",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The role of cytokines in rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Min",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Korean Med Sci",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "255--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Human rhinovirus selectively modulates membranous and soluble forms of its intercellular adhesion molecule-1 (ICAM-1) receptor to promote epithelial cell infectivity",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Whiteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bianco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spiteri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "11954--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Granulocyte proteases in human maxillary sinus secretions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Engquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Venge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "119--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cytokines in nasal lavage fluids from acute sinusitis, allergic rhinitis, and chronic fatigue syndrome subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Repka-Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Naranch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Clauw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Baraniuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Allergy Asthma Proc",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "185--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Proinflammatory cytokines: measurement in nasal secretion and induction of adhesion receptor expression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagenmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "106--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The role of the nervous system in rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Undem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Togias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "999--1016",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Upper airway neurogenic mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Baraniuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "11--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Changes in the amplitude of the nasal cycle associated with symptoms of acute upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "77--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Sympathetic control of nasal erectile tissue",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Eur J Respir Dis Suppl",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "150--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Mechanisms of the symptoms of rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "131--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Early mucosal changes in experimental sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hinni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mccaffrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasperbauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "537--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Acute community-acquired sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1224--1229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante dans les infections respiratoires hautes. Argumentaire",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Adult rhinosinusitis defined",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lanza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "117",
            "issn": "3Pt2",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "EAACI position paper on rhinosinusitis and nasal polyps executive summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cl\u00e9ment",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "583--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Clinical evaluation for sinusitis. Making the diagnosis by history and physical examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "Williams",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Simel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Samsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "705--715",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Analysis of symptoms and clinical signs in the maxillary sinus empyema",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carenfelt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "343--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Correlation between presumed sinusitisinduced pain and paranasal sinus computed tomographic findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mudgil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hopper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kasales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fornadley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "223--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Comparison of subjective and radiological findings during the course of acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Axelsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Runze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Diagnosing sinusitis by X-ray: is a single Waters view adequate?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Williams",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roberts",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Distell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Simel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "481--486",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Predicting acute maxillary sinusitis in a general practice population",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "311",
            "issn": "",
            "pages": "233--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Point-of-care C-reactive protein testing and antibiotic prescribing for respiratory tract infections: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dinant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hopstaken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Ann Fam Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "124--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Risk stratification of severe acute rhinosinusitis unresponsive to oral antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirshoren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirschenbein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eliashar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Endoscopically directed middle meatal cultures versus maxillary sinus taps in acute bacterial maxillary rhinosinusitis: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Payne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hadley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "3--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Intracranial complications of acute frontal sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Curran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Patil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rawluk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Otolaryngol Allied Sci",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "452--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Antibiotic therapy in general and current practice in upper respiratory tract infections in adults and children",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "578--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Mucormycosis in hematologic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Offidani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fianchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nosari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Candoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "207--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Usefulness of frozen section in rhinocerebral mucormycosis diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Betis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gari-Toussaint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pathology",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "212--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cerebro-rhino orbital mucormycosis: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Balkhair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Mujaini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Infect Public Health",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "116--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Diagnosis and management of acute rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desrosiers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "83--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Antibiotics for acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahovuo-Saloranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Borisenko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kovanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Varonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rautakorpi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Presentation and treatment of acute maxillary sinusitis in general practice: a French observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klossek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesbah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "84--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Saline nasal irrigation for acute upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kassel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Spurling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "A clinical trial of hypertonic saline nasal spray in subjects with the common cold or rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stiffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Blake",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Fam Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "39--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Utilisation des vasoconstricteurs en rhinologie. SFORL -Recommandation professionnelle par consensus formalis\u00e9",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Treatment of functional signs of acute maxillary rhinosinusitis in adults. Efficacy and tolerance of administration of oral prednisone for 3 days",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klossek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Desmonts-Gohler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Deslandes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Coriat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubreuil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "303--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Acute rhinosinusitis and sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1531--1536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Influence of topical steroid treatment on maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Qvarnberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Toivanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Valtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "103--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Added relief in the treatment of acute recurrent sinusitis with adjunctive mometasone furoate nasal spray. The Nasonex Sinusitis Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Charous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zinreich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lorber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Danzig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "630--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Effective dose range of mometasone furoate nasal spray in the treatment of acute rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nayak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Settipane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedinoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Charous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "271--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Treating acute rhinosinusitis: comparing efficacy and safety of mometasone furoate nasal spray, amoxicillin, and placebo",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Staudinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1289--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Intranasal budesonide spray as an adjunct to oral antibiotic therapy for acute sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Barlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Erkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Basaran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "598--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Acute bacterial rhinosinusitis in adults: part II. Treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Scheid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1697--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "A trial of high-dose, short-course levofloxacin for the treatment of acute bacterial sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Anon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khashab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "10--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Moxifloxacin versus levofloxacin for treatment of acute rhinosinusitis: a retrospective database analysis of treatment duration, outcomes, and charges",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Keating",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perfetto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Med Res Opin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "327--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "An open label, randomized comparative study of levofloxacin and amoxicillin/clavulanic acid in the treatment of purulent sinusitis in adult Thai patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jareoncharsri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bunnag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fooanant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tunsuriyawong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Voraprayoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Srifuengfung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "23--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Efficacy and safety of a novel, single-dose azithromycin microsphere formulation versus 10 days of levofloxacin for the treatment of acute bacterial sinusitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Emparanza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesinskas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tawadrous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Breen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "194--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Are antibiotics beneficial for patients with sinusitis complaints? A randomized double-blind clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Merenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whittaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chadwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wegner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;amico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "144--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Chef de clinique, assistant des H\u00f4pitaux",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahdyoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Riss, Interne des H\u00f4pitaux",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier, chef de service (castillo.l@chu-nice.fr)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Service d'oto-rhino-laryngologie et de chirurgie cervicofaciale",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Rinitis y rinosinusitis agudas del adulto",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cualquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahdyoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Riss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "EMC -Otorrinolaringolog\u00eda",
            "volume": "44",
            "issn": "1",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF3": {
            "text": "). Algunas cepas re\u00fanen los dos mecanismos de resistencias (cerca del 30% de las BLNAR tambi\u00e9n producen una betalactamasa). La frecuencia de las cepas BLNAR en 2009 era del 16% frente al 1% en 1998 y el 18% en 2001, con un pico del 26% en 2007 (datos del CNR para Haemophilus influenzae). Sin embargo, se trata de resistencias de bajo nivel (CMI amoxicilina: 2-8 mg/l sin restablecimiento por el \u00e1cido clavul\u00e1nico) y las cepas BLNAR siguen siendo habitualmente accesibles a los tratamientos con amoxicilina en dosis altas o con C3G orales e inyectables.\u2022 H. influenzae tiene una sensibilidad naturalmente disminuida frente a los macr\u00f3lidos y productos relacionados, y se considera una especie moderadamente sensible. Por tanto, los macr\u00f3lidos no son antibi\u00f3ticos de elecci\u00f3n para tratar las infecciones debidas a esta especie bacteriana.\u2022 La resistencia a las fluoroquinolonas se debe a mutaciones a nivel de las dianas del antibi\u00f3tico (topoisomerasas). Esta resistencia se produce a diferentes niveles y evoluciona por etapas. La primera de ellas implica al \u00e1cido nalid\u00edxico. Una resistencia al \u00e1cido nalid\u00edxico debe considerarse una se\u00f1al de alerta y obliga a pensar en una disminuci\u00f3n de la sensibilidad a las fluoroquinolonas. Esta resistencia se sigue notificando de forma excepcional en pa\u00edses como Francia. \u2022 En 2009, el 16% de las cepas eran resistentes al cotrimoxazol.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}