{
    "paper_id": "5b38a145fadc4c2d090f755d475471d35698a2d8",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones del tracto respiratorio superior son las m\u00e1s frecuentes en la especie humana. La faringoamigdalitis es una de las causas m\u00e1s frecuentes de consulta en pediatr\u00eda, afectando principalmente a ni\u00f1os en edad escolar. Es importante conocer este proceso ya que es una causa frecuente de absentismo laboral y escolar y puede dar lugar a complicaciones supuradas y no supuradas graves. La mayor\u00eda de estos procesos son de etiolog\u00eda v\u00edrica, por lo que poner tratamiento antibi\u00f3tico supone un coste econ\u00f3mico innecesario, expone al paciente a afectos secundarios y contribuye a la g\u00e9nesis de resistencias bacterianas. Este \u00faltimo problema es de gran importancia en nuestro pa\u00eds, donde el uso indiscriminado de betalact\u00e1micos ha conducido a una tasa de resistencias de neumococos frente a estos antibi\u00f3ticos del 40% al 50%, y de Streptococcus pyogenes frente a eritromicina, dentro de algunas \u00e1reas de nuestra geograf\u00eda del 70%, no siendo recomendados para el tratamiento alternativo de faringoamigdalitis por Streptococcus pyogenes en enfermos al\u00e9rgicos a penicilina sin pruebas previas de susceptibilidad antimicrobiana. El tracto respiratorio superior est\u00e1 constituido por varios espacios anat\u00f3micos que se comunican entre s\u00ed, est\u00e1n recubiertos por el mismo tejido epitelial, comparten unos mecanismos de defensa similares, y por ello sus infecciones est\u00e1n producidas pr\u00e1cticamente por los mismos tipos de microorganismos. La boca, fosas nasales y faringe son cavidades s\u00e9pticas colonizadas por abundante flora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s del 70% de estos procesos est\u00e1n ocasionados por virus (Rinovirus, Adenovirus, Coronavirus, virus parainfluenzae A y B, virus de la gripe, virus coxsackie A y otros como enterovirus, virus de Epstein-Barr, virus del herpes simple tipo I y II y citomegalovirus). El 10%-20% de las faringitis agudas en ni\u00f1os de 5 a 10 a\u00f1os est\u00e1n producidas por Streptococcus pyogenes, a diferencia de los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os cuya causa m\u00e1s frecuente son los virus. Otros Streptococcus \u03b2 hemol\u00edticos no grupo A (grupos C y G) pueden ser causa de faringoamigdalitis. Otras bacterias pat\u00f3genas son Corynebacterium diffteriae, Arcanobacterium haemolyticus, Neisseria gonorrhoeae y Yersinia enterocolitica. Otros microorganismos que tambi\u00e9n pueden producir faringoamigdalitis son: Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia psittacy y Chlamydia pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El cuadro de frotis far\u00edngeo y las pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido est\u00e1n indicadas habitualmente en enfermos entre 5 y 15 a\u00f1os, que presentan sobre todo en invierno o primavera un cuadro de comienzo brusco con fiebre, cefaleas, dolor de garganta y dolor abdominal, inflamaci\u00f3n faringoamigdalar a menudo con exudado, adenitis cervical dolorosa, petequias en am\u00edgdalas o paladar, exantema escarlatiforme y ausencia de rinitis, tos, ronquera o diarrea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaciones diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Las muestras de exudado far\u00edngeo se obtienen bajo visi\u00f3n directa con la ayuda de un depresor lingual, con una torunda de algod\u00f3n. Se tocar\u00e1 con la torunda en ambas am\u00edgdalas, tocando todas las zonas con exudado, membranas o inflamaciones, se deben frotar las criptas tonsilares y la faringe posterior. No tocar nunca la mucosa oral ni la lengua o \u00favula y evitar el contacto con la saliva y la parte anterior de la boca para evitar la contaminaci\u00f3n con flora saprofita de la misma. La muestra no requiere medidas especiales de transporte y conservaci\u00f3n, se enviar\u00e1 r\u00e1pidamente al laboratorio ya que debe procesarse lo antes posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de muestras"
        },
        {
            "text": "Las muestras se cultivar\u00e1n en placas de columbia agar sangre incubadas en anaerobiosis a 37 \u00b0C o en placas de agar selectivo para Streptococcus pyogenes que se incubar\u00e1n 48 horas a 37 \u00b0C en atm\u00f3sfera de CO 2 , o para el aislamiento de Streptococcus pyogenes y otros Streptococcus B hemol\u00edticos. Tambi\u00e9n se sembrar\u00e1n en agar chocolate para la detecci\u00f3n de Haemophilus influenzae y Neisseria gonorrhoeae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cultivo"
        },
        {
            "text": "El cultivo de Corynebacterium diffteriae se sembrar\u00e1 en placas de agar sangre y otra de un medio de telulitus adem\u00e1s de sembrar en medio de Loeffer. No es aconsejable emitir juicios diagn\u00f3sticos basados en la morfolog\u00eda tintorial. Con Bordetella pertussi se utilizan medios de Bordet Genjou Jones Kendiritk incubando a 35 \u00b0C en anaerobiosis. Con portadores de Neisseria gonorrhoeae y Neisseria meningitidis se utilizan medios selectivos (Thayer y Martin, Mart\u00edn Lewis, etc.). En estas situaciones especiales aconsejamos contactar con el laboratorio de microbiolog\u00eda. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "El inconveniente del cultivo es que tarde de 24 a 48 horas, lo que puede retrasar el inicio del tratamiento. Las pruebas r\u00e1pidas permiten realizar el diagn\u00f3stico en 30-60 minutos. En la actualidad se utilizan 4 m\u00e9todos de detecci\u00f3n: aglutinaci\u00f3n de part\u00edculas de l\u00e1tex recubiertas de carbohidrato del grupo A, ELISA, ELISA modificado e inmunoensayo \u00f3ptico. Tiene una especificidad entre 95%-98% por lo que su valor predictivo positivo es muy alto (posibilidad de padecer una infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica cuando la prueba es positiva). Por el contrario la sensibilidad es muy variable del 60%-90%, por lo que una prueba r\u00e1pida negativa no excluye la infecci\u00f3n, siendo necesario realizar el cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas r\u00e1pidas para la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno directo de Streptococcus pyogenes"
        },
        {
            "text": "El resultado del cultivo informar\u00e1 del aislamiento del microorganismo pat\u00f3geno y su sensibilidad a distintos antimicrobianos, en caso de no aislarse ning\u00fan pat\u00f3geno se informar\u00e1 como prueba de la existencia de una flora normal. En casos de prueba r\u00e1pida de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno directo de S. pyogenes se informar\u00e1 como positivo a Streptococcus pyogenes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El cultivo positivo de Streptococcus pyogenes no diferencia entre una persona con faringitis estreptoc\u00f3cica verdadera y un portador de Streptococcus del grupo A que en ese momento padece una faringitis de etiolog\u00eda v\u00edrica. Algunos autores han postulado que los portadores asintom\u00e1ticos de Streptococcus del grupo A tienen un n\u00famero bajo de colonias en el cultivo far\u00edngeo, mientras que en las infecciones el n\u00famero es mucho m\u00e1s alto. Sin embargo ambos estados portador e infecci\u00f3n no pueden diferenciarse con el cultivo far\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la figura 1 se resume en forma de algoritmo el proceso diagn\u00f3stico en un paciente con faringoamigdalitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias superiores",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aristegui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Protocolos cl\u00ednicos SEIMC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Enfermedades infecciosas. Principios y pr\u00e1ctica",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Donowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumon\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "682--697",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infecciones en el tracto respiratorio inferior",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabri\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Lerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Protocolos cl\u00ednicos SEIMC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical infectious diseases a practical approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "515--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Enfermedades infecciosas principios y pr\u00e1ctica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Waltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Faringitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "624--632",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "A. Ibarra Gonz\u00e1lez, F. Rodr\u00edguez L\u00f3pez, F. Sol\u00eds Cuesta y R. Tejero Garc\u00eda Servicio de Microbiolog\u00eda (Prof. Casal). Hospital Universitario Reina Sof\u00eda. C\u00f3rdoba.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Fig. 1. Evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica del paciente con faringoamigdalitis.de declaraci\u00f3n obligatoria se har\u00e1 un informe para enviar al Servicio de Medicina Preventiva.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}