{
    "paper_id": "5be5414936b8c4709e12210c3c23f2fdd75a4145",
    "metadata": {
        "title": "Mucoviscidosis: fisiopatolog\u00eda, gen\u00e9tica, aspectos cl\u00ednicos y terap\u00e9uticos",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "No\u00ebl",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Sermet-Gaudelus",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Resumen: La mucoviscidosis es la enfermedad autos\u00f3mica recesiva grave m\u00e1s frecuente que afecta a la poblaci\u00f3n cauc\u00e1sica. En Francia, por ejemplo, la incidencia es de un caso por cada 4.500 nacimientos. Esta enfermedad se debe a mutaciones en el gen CFTR (cystic fibrosis transmembrane conductance regulator, regulador de conductancia transmembrana de la fibrosis qu\u00edstica), situado en el brazo largo del cromosoma 7, que codifica una prote\u00edna transmembrana implicada en la regulaci\u00f3n del transporte transepitelial de iones cloruro (Cl -). En Francia, la mutaci\u00f3n m\u00e1s frecuente (alrededor del 80% de los casos) es la deleci\u00f3n del amino\u00e1cido 508 (fenilalanina), denominada F508del. La ausencia o la disfunci\u00f3n de la prote\u00edna CFTR provoca un defecto en el transporte de Cly un aumento de la reabsorci\u00f3n de sal y agua, en particular en el epitelio bronquial, lo que conlleva una reducci\u00f3n del l\u00edquido de la superficie bronquial. Esta exocrinopat\u00eda generalizada conduce a la producci\u00f3n de \u00abmoco viscoso\u00bb (de ah\u00ed el nombre de mucoviscidosis), que obstruye varios sitios en el cuerpo, en particular el sistema respiratorio, el tracto digestivo y sus anexos (p\u00e1ncreas, v\u00edas biliares e h\u00edgado). La detecci\u00f3n neonatal se ha generalizado desde 2002. La prueba del sudor es la prueba complementaria de referencia, validada por la identificaci\u00f3n de dos mutaciones pat\u00f3genas, para la confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico. El tratamiento es multidisciplinario. Se basa ante todo en la kinesiterapia respiratoria diaria y el tratamiento de las sobreinfecciones broncopulmonares, as\u00ed como en las recomendaciones nutricionales con el uso de extractos pancre\u00e1ticos. Es probable que el pron\u00f3stico, todav\u00eda muy desfavorable, se modifique con la llegada de terapias prote\u00ednicas o de edici\u00f3n de \u00e1cido ribonucleico o de gen. \u00a9 2020 Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "1606 cuando Juan Alonzo y de Los Ruyzes de Fontecha, m\u00e9dico espa\u00f1ol de la \u00e9poca de la Inquisici\u00f3n, describi\u00f3 por primera vez a un paciente que sufr\u00eda de mucoviscidosis e inform\u00f3 de la anomal\u00eda funcional de la mucoviscidosis, la m\u00e1s conocida hasta la fecha: la anomal\u00eda del transporte transepitelial de iones que produce un sudor anormalmente salado. La primera descripci\u00f3n m\u00e9dica se remonta a 1595. Pieter Paw, profesor de anatom\u00eda y bot\u00e1nica en Leiden, dice que realiz\u00f3 una autopsia a una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os que se dec\u00eda que estaba embrujada, \u00abdemacrada, exhausta por una fiebre prolongada\u00bb. Inform\u00f3 que muri\u00f3 de una enfermedad del p\u00e1ncreas, que estaba \u00abparticularmente tumefacto, endurecido, brillante y blanco [...] de modo que, al tacto, parec\u00eda un escirro (c\u00e1ncer)\u00bb. Hasta la segunda mitad del siglo XX, la enfermedad era considerada una fibrosis qu\u00edstica del p\u00e1ncreas. En 1948, P. A. Di Sant'Agnese, un joven pediatra de Nueva York, demostr\u00f3 que estos pacientes ten\u00edan una p\u00e9rdida cut\u00e1nea anormal de cloruro de sodio (NaCl) y de cloruro de potasio (KCl), lo cual coincid\u00eda con el conocimiento emp\u00edrico de la Edad Media. Esta observaci\u00f3n cl\u00ednica tambi\u00e9n orientar\u00eda la investigaci\u00f3n hacia la caracterizaci\u00f3n de las anomal\u00edas hidroelectrol\u00edticas asociadas a la mucoviscidosis. El descubrimiento del gen y de la prote\u00edna CFTR y los avances en biolog\u00eda celular explican la expresi\u00f3n plei\u00f3tropa de la enfermedad en m\u00faltiples \u00f3rganos. Estos importantes avances en el conocimiento de la enfermedad han permitido una mejor comprensi\u00f3n de las dianas terap\u00e9uticas. Las nuevas terapias se dirigen ahora al origen mismo de la enfermedad: la anomal\u00eda de la prote\u00edna, que es una funci\u00f3n de los distintos tipos de mutaci\u00f3n. En efecto, basta con que una peque\u00f1a fracci\u00f3n de CFTR, tan s\u00f3lo el 10%, funcione correctamente para normalizar el transporte de fluidos transepiteliales y mostrar un beneficio cl\u00ednico. Estos resultados despiertan una enorme esperanza en los pacientes porque, por primera vez, el cambio en el mecanismo \u00edntimo de la enfermedad se traduce en una clara mejor\u00eda cl\u00ednica. Ahora es posible prever la aplicaci\u00f3n de estas terapias prote\u00ednicas, ya en la fase presintom\u00e1tica de la enfermedad, en los ni\u00f1os detectados, con el fin de evitar las consecuencias delet\u00e9reas de las mutaciones y prever, por primera vez en una enfermedad rara, una terapia verdaderamente personalizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La mucoviscidosis es la enfermedad gen\u00e9tica de transmisi\u00f3n autos\u00f3mica recesiva letal m\u00e1s com\u00fan en las poblaciones cauc\u00e1sicas. La prevalencia en Europa se estima en 8-12 casos por cada 100.000 habitantes, es decir, unos 30.000 pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En Francia hay unos 2,5 millones de personas heterocigotas sanas. En 2016, el registro de la mucoviscidosis incluy\u00f3 6.707 pacientes con la forma t\u00edpica de la enfermedad, con una incidencia que var\u00eda seg\u00fan la regi\u00f3n: uno de cada 2.500 en el noroeste, uno de cada 10.000 en el sureste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La esperanza de vida de los pacientes depende de las posibilidades de acceso a la asistencia m\u00e9dica y aumenta con la mejora del tratamiento, en particular nutricional y respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En 2016, la edad promedio de muerte en Francia fue de 31,8 a\u00f1os, con una esperanza de vida al nacer superior a los 50 a\u00f1os, lo que explica que el n\u00famero de pacientes adultos supere ahora al n\u00famero de pacientes pedi\u00e1tricos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Gen CFTR El gen de la mucoviscidosis se encuentra en el brazo largo del cromosoma 7 (7q31-3), se extiende sobre 250 kilobases de \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN) y comprende 27 exones. Codifica una prote\u00edna transmembrana de 1.480 amino\u00e1cidos denominada regulador de la conductancia transmembrana de la fibrosis qu\u00edstica (CFTR, cystic fibrosis transmembrane conductance regulator) con un peso molecular de aproximadamente 170 kDa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del gen a la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "El gen CFTR se expresa en diversos tejidos epiteliales, particularmente en:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del gen a la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "\u2022 el aparato respiratorio, en las v\u00edas respiratorias proximales y distales, y en las gl\u00e1ndulas submucosas; \u2022 el aparato digestivo, en el intestino, sobre todo en las criptas intestinales, los conductos biliares y el p\u00e1ncreas; \u2022 los \u00f3rganos genitales, a nivel de los tubos semin\u00edferos, los conductos deferentes y la cavidad uterina. La prote\u00edna CFTR se encuentra tambi\u00e9n en los epitelios de los \u00f3rganos exocrinos (gl\u00e1ndulas sudor\u00edparas, gl\u00e1ndulas salivales, gl\u00e1ndulas de Brunner, criptas de Lieberk\u00fchn, etc.), pero tambi\u00e9n en c\u00e9lulas no epiteliales (cardiomiocitos, neuronas, en particular hipotal\u00e1micas, c\u00f3rnea, linfocitos, m\u00fasculo liso de la aorta, etc.). Tambi\u00e9n estar\u00eda presente en el osteoblasto, porque los ratones con mutaci\u00f3n F508del-CFTR muestran osteopenia con una disminuci\u00f3n de la masa \u00f3sea atribuida a un defecto funcional del osteoblasto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del gen a la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "El mecanismo de empalme alternativo tambi\u00e9n determina la s\u00edntesis de distintos ARNm (\u00e1cidos ribonucleicos mensajeros) en diferentes tejidos y, por lo tanto, conduce a la s\u00edntesis de varias isoformas que pueden tener caracter\u00edsticas funcionales diferentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del gen a la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "(NBD, nucleotide binding domain) [1] . Los dos dominios transmembrana TMD1 y TMD2 forman un canal delimitado por los 12 segmentos transmembrana y conectados entre s\u00ed por bucles citopl\u00e1smicos intracelulares (ICL) o extracelulares (ECL). Los extremos terminales N y C son citopl\u00e1smicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 36,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del gen a la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "La prote\u00edna tambi\u00e9n tiene un dominio R (regulador) citopl\u00e1smico, codificado por el ex\u00f3n 13, que no tiene una estructura terciaria propia. Este dominio, espec\u00edfico de CFTR, contiene muchos residuos cargados y la mayor\u00eda de los sitios potenciales de fosforilaci\u00f3n. La fosforilaci\u00f3n del dominio R por la prote\u00edna cinasa A (v\u00eda dependiente del AMPc [monofosfato de adenosina c\u00edclico]) introduce cargas negativas y modifica la interacci\u00f3n entre los dominios R y NBD1, lo que facilita la uni\u00f3n de las mol\u00e9culas de ATP a los dos dominios NBD e induce su dimerizaci\u00f3n. Las publicaciones que informan de simulaciones de din\u00e1mica molecular y criomicroscopia electr\u00f3nica destacan las interacciones entre los dos dominios transmembrana y los NBD, habilitados por los ICL [1] . En particular, ICL2 (para TMD1 y NBD2) e ICL4 (para TMD2 y NBD1) juegan un papel cr\u00edtico para la interacci\u00f3n entre las dos hemiprote\u00ednas y la abertura y conductancia del canal. La formaci\u00f3n de este heterod\u00edmero inducir\u00eda entonces un cambio conformacional que favorecer\u00eda la abertura del canal y el paso de los iones seg\u00fan el gradiente electroqu\u00edmico. Este estado \u00ababierto\u00bb ser\u00eda desestabilizado por la hidr\u00f3lisis de una mol\u00e9cula de ATP a nivel de NBD2, que favorece el retorno del canal a un estado \u00abcerrado\u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 759,
                    "end": 762,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del gen a la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "El amino\u00e1cido fenilalanina en la posici\u00f3n 508 es el foco de las interacciones, en particular entre NBD1 y los TMD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del gen a la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "Los distintos dominios de CFTR se sintetizan de forma individual en el ret\u00edculo endopl\u00e1smico (RE), y luego las interacciones estabilizadoras cotraduccionales generan una prote\u00edna termodin\u00e1micamente estable [2] . Si la prote\u00edna CFTR se pliega correctamente, se dirige al aparato de Golgi para adquirir su estructura funcional completamente madura. Si se pliega mal, se dirige a la v\u00eda de degradaci\u00f3n proteol\u00edtica que involucra a la ubiquitina y al proteasoma por el sistema de degradaci\u00f3n asociada al ret\u00edculo endopl\u00e1smico (ERAD, endoplasmic reticulum associated degradation), que degrada las prote\u00ednas mal plegadas y as\u00ed evita su acumulaci\u00f3n. Este mecanismo requiere una uni\u00f3n prolongada de la prote\u00edna con las prote\u00ednas chaperonas, principalmente Hsp70, Hsp90 y calnexina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 209,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntesis, maduraci\u00f3n y degradaci\u00f3n de CFTR"
        },
        {
            "text": "Una prote\u00edna CFTR completamente madura es dirigida por un sistema de ves\u00edculas a la membrana epitelial apical. En la membrana apical, la prote\u00edna CFTR se internaliza r\u00e1pidamente en las ves\u00edculas en una reserva de prote\u00ednas subapicales que pueden ser recicladas o enviadas a una v\u00eda de degradaci\u00f3n lisos\u00f3mica. Se estima que la semivida de la prote\u00edna CFTR en la membrana es superior a 16 horas (en comparaci\u00f3n con menos de 4 horas para la prote\u00edna mutada F508del-CFTR, la mutaci\u00f3n m\u00e1s frecuente en la cl\u00ednica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntesis, maduraci\u00f3n y degradaci\u00f3n de CFTR"
        },
        {
            "text": "La CFTR se sintetiza como un precursor no glucosilado de aproximadamente 130 kDa (denominado banda A). Este precursor es entonces parcialmente glucosilado en el RE (o n\u00facleo glucosilado) para dar lugar a la forma inmadura de 140 kDa (denominada banda B). Esta forma n\u00facleo-glucosilada rica en manosas es sensible a la endoglucosidasa H (endo-H). En el aparato de Golgi, las manosas son reemplazadas por gl\u00facidos complejos en una forma madura totalmente glucosilada de 170 kDa (denominada banda C), sensible al p\u00e9ptido N-glucosidasa F (PNGasa F o endo-F).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntesis, maduraci\u00f3n y degradaci\u00f3n de CFTR"
        },
        {
            "text": "La mucoviscidosis se debe a una disfunci\u00f3n de la prote\u00edna CFTR [3] . Los avances en electrofisiolog\u00eda y biolog\u00eda molecular han aclarado las funciones normales de la CFTR y sus anomal\u00edas en la mucoviscidosis [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funciones de CFTR"
        },
        {
            "text": "La luz de las v\u00edas respiratorias est\u00e1 revestida por el fluido de la superficie bronquial. Esta pel\u00edcula l\u00edquida est\u00e1 compuesta por una capa h\u00eddrica profunda (l\u00edquido periciliar) en contacto con las c\u00e9lulas epiteliales sobre las que se desliza una capa m\u00e1s superficial gruesa y mucosa. La capa h\u00eddrica es un factor fundamental para la depuraci\u00f3n mucociliar, ya que permite que los cilios se muevan en un medio de baja viscosidad. La homeostasis h\u00eddrica del fluido de superficie bronquial depende de la calidad de la secreci\u00f3n hidroelectrol\u00edtica de las c\u00e9lulas epiteliales, de la cual un factor esencial es el transporte transepitelial de iones Cl - (Fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 648,
                    "end": 656,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Funciones de CFTR"
        },
        {
            "text": "La prote\u00edna CFTR es un canal ani\u00f3nico que permite principalmente el transporte de iones Cl -(cloruro) y, en menor grado, el bicarbonato (HCO 3 -) seg\u00fan el gradiente electroqu\u00edmico. Los aniones son transportados de forma pasiva seg\u00fan su gradiente electroqu\u00edmico. CFTR es un canal Clde baja conductancia regulado por la v\u00eda del AMPc. La activaci\u00f3n de la prote\u00edna no depende del voltaje impuesto a la membrana porque la relaci\u00f3n corriente-potencial es lineal. La conductancia del canal var\u00eda entre 6 y 11 pS dependiendo del tipo de c\u00e9lula, la temperatura y la concentraci\u00f3n de iones. La secreci\u00f3n de HCO 3 por CFTR es regulada de forma din\u00e1mica por la concentraci\u00f3n extracelular de Cl - [5] . La prote\u00edna CFTR tambi\u00e9n es capaz de transportar otras mol\u00e9culas como los aniones poliat\u00f3micos como el glutati\u00f3n (\u2425-L-glutamil-L-cisteinglicina [GSH]), que es el antioxidante extracelular m\u00e1s abundante en los pulmones y est\u00e1 implicado en la protecci\u00f3n celular contra las especies reactivas de ox\u00edgeno (ROS).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 601,
                    "end": 602,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 687,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CFTR, un canal de cloruro"
        },
        {
            "text": "Algunos compuestos pueden actuar sobre la duraci\u00f3n y la frecuencia de abertura del canal CFTR y se conocen como potenciadores. Entre ellos se incluyen compuestos similares a los flavonoides como la geniste\u00edna, un derivado de la soja que se sabe que activa la prote\u00edna CFTR en concentraciones inferiores a 50 M, o el compuesto VX-770 (ivacaftor), que aumenta el tiempo que el canal CFTR est\u00e1 abierto a trav\u00e9s de una v\u00eda independiente del ATP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CFTR, un canal de cloruro"
        },
        {
            "text": "Los canales de Clactivados por los iones Ca2 + (CaCC, Ca2 +activated chloride channels) son activados por los nucle\u00f3sidos ATP y UTP (trifosfato de uridina) a trav\u00e9s de receptores purin\u00e9rgicos. Est\u00e1n presentes a nivel apical de las c\u00e9lulas epiteliales, donde su actividad es inhibida por la prote\u00edna CFTR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Una prote\u00edna que regula otros canales i\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "La prote\u00edna CFTR parece modular el funcionamiento de los intercambiadores de aniones Cl -/HCO 3 pertenecientes a la familia de portadores de solutos (SLC, solute carrier family) 26 (SLC26A6 y A3) en el p\u00e1ncreas [6] . Esta combinaci\u00f3n explica las graves insuficiencias pancre\u00e1ticas que se presentan en los pacientes. En efecto, la ausencia de alcalinizaci\u00f3n del jugo pancre\u00e1tico conduce a la precipitaci\u00f3n de las prote\u00ednas en un jugo insuficientemente alcalino y a la activaci\u00f3n precoz de las enzimas digestivas que destruyen el p\u00e1ncreas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Una prote\u00edna que regula otros canales i\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "Se cree que la prote\u00edna CFTR ejerce una inhibici\u00f3n t\u00f3nica de la actividad del canal ENaC, situado en la membrana apical, que permite la absorci\u00f3n de Na + (ion sodio). Por el contrario, la prote\u00edna CFTR mutada (F508del) ya no inhibe la conductancia de Na + , lo que se correlaciona con la hiperabsorci\u00f3n de iones Na + en las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias de los pacientes con mucoviscidosis. Las bases moleculares de la regulaci\u00f3n negativa de la prote\u00edna CFTR sobre el ENaC todav\u00eda no se conocen bien [7] . [7] [8] [9] [10] La disfunci\u00f3n de la prote\u00edna CFTR conduce a una falta de secreci\u00f3n de Cl -(que involucra a la prote\u00edna CFTR y a otros canales Clque \u00e9sta corregula) y a la hiperabsorci\u00f3n de Na + (debida a la supresi\u00f3n de la inhibici\u00f3n de la actividad de los canales ENaC) [7] . En condiciones basales, la hiperabsorci\u00f3n de Na + conduce a la absorci\u00f3n pasiva de Cly, por tanto, de agua. Esta absorci\u00f3n es mayor en la medida en que la secreci\u00f3n activa de Cles defectuosa y no puede ser estimulada por los agentes que aumentan la concentraci\u00f3n intracelular de AMPc. Estos dos mecanismos hiperpolarizan la membrana apical, disminuyen la transferencia pasiva de agua y promueven la depleci\u00f3n de agua del fluido de superficie bronquial (hip\u00f3tesis de bajo volumen). Esto modifica las propiedades reol\u00f3gicas de este l\u00edquido e induce un defecto en la depuraci\u00f3n mucociliar. Esta hip\u00f3tesis se ha demostrado en cultivos primarios de c\u00e9lulas respiratorias de pacientes con mucoviscidosis. El contenido de Na + en el fluido de superficie bronquial no aumenta, pero la altura del l\u00edquido periciliar se reduce de manera significativa, lo que perturba el movimiento de los cilios y el transporte de moco. La importancia de la hiperabsorci\u00f3n de Na + en la g\u00e9nesis de la enfermedad pulmonar se demostr\u00f3 en un modelo de rat\u00f3n que sobreexpresaba la subunidad \u2424 del canal ENaC. Sin embargo, hay pruebas para contradecir esta hip\u00f3tesis de bajo volumen/hiperabsorci\u00f3n a favor de la hip\u00f3tesis de bajo volumen/hiposecreci\u00f3n. El primum movens de la deshidrataci\u00f3n acuosa ser\u00eda un defecto en la secreci\u00f3n ani\u00f3nica en respuesta al AMPc. Esto es particularmente sugerido por el modelo porcino, el cual mostrar\u00eda s\u00f3lo un defecto aislado de la secreci\u00f3n de Clsin aumento de la absorci\u00f3n de Na + [9] . Por lo tanto, en la actualidad, el debate no puede decidirse entre la hiperabsorci\u00f3n y la hiposecreci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 507,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 517,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 526,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 785,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2274,
                    "end": 2277,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Una prote\u00edna que regula otros canales i\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "La deficiencia de CFTR tambi\u00e9n induce la ausencia de secreci\u00f3n de HCO 3 y la s\u00edntesis de l\u00edquidos biol\u00f3gicos anormalmente \u00e1cidos. En el plano pulmonar, la implicaci\u00f3n de un defecto de transporte de HCO 3 -: \u2022 afecta a las propiedades reol\u00f3gicas del moco y aumenta su viscosidad [10] ; \u2022 incrementa la actividad del canal ENaC; \u2022 compromete la funci\u00f3n de las c\u00e9lulas inmunitarias al promover la producci\u00f3n de mol\u00e9culas oxidantes t\u00f3xicas; \u2022 promueve la capacidad de supervivencia de algunas bacterias al disminuir la funci\u00f3n de los p\u00e9ptidos antimicrobianos. La deficiencia de CFTR tambi\u00e9n afecta a la secreci\u00f3n de glutati\u00f3n, lo que podr\u00eda provocar una disminuci\u00f3n de las defensas contra el estr\u00e9s oxidativo relacionado con la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consecuencia de la disfunci\u00f3n de la prote\u00edna CFTR en el transporte transepitelial de iones"
        },
        {
            "text": "El mecanismo de la mucoviscidosis no se puede resumir en una alteraci\u00f3n de los movimientos i\u00f3nicos. En efecto, estudios recientes han demostrado en particular el car\u00e1cter no sistem\u00e1tico de la disminuci\u00f3n del contenido de agua de las secreciones bronquiales. Adem\u00e1s, la baja expresi\u00f3n de CFTR en los pulmones, mientras que es la lesi\u00f3n de este \u00f3rgano la que determina el pron\u00f3stico de la enfermedad, sugiere que hay otros factores que intervienen en la fisiopatolog\u00eda. La prote\u00edna CFTR parece tener muchas otras funciones, en particular la se\u00f1alizaci\u00f3n inflamatoria y la diferenciaci\u00f3n celular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras funciones de CFTR"
        },
        {
            "text": "Uno de los aspectos no resueltos de la patogenia de la mucoviscidosis es la aceleraci\u00f3n excesiva e irremediable de la respuesta inflamatoria en el pulm\u00f3n. Esta respuesta se caracteriza por un aumento de las citocinas proinflamatorias (IL-1\u2424 [interleucinas 1\u2424], IL-6, IL-8, factor de necrosis tumoral \u2423 [TNF-\u2423]) y de los derivados leucotrienos (LT) LTB4 y LTE4, en contraste con una marcada disminuci\u00f3n de la secreci\u00f3n de citocinas antiinflamatorias, en particular de IL-10, y de mediadores de resoluci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n como la lipoxina A4, independientemente de la presencia aparente de bacterias [11] . Los trabajos realizados en lactantes y en ratones inmunodeficientes inactivados para CFTR e injertados con tejido humano de pacientes sugieren que las anomal\u00edas intr\u00ednsecas de la prote\u00edna CFTR pueden estar implicadas en la iniciaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n dependiente de la v\u00eda del factor nuclear-kappa B (NF-B) [12] . Por lo tanto, la inflamaci\u00f3n puede ser el fen\u00f3meno inicial que constituye la enfermedad, porque parece preceder a la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 915,
                    "end": 919,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucoviscidosis, exacerbaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria e inmunopatolog\u00eda pulmonar"
        },
        {
            "text": "Los lavados broncoalveolares en lactantes, sin ninguna infecci\u00f3n, muestran un recuento de polimorfonucleares neutr\u00f3filos (PMN) 100 veces m\u00e1s alto que el de los controles libres de enfermedad, as\u00ed como un aumento en las concentraciones de elastasa de neutr\u00f3filos. Se encontr\u00f3 un aumento en las citocinas proinflamatorias (IL-1\u2424, IL-6, IL-8) y una marcada disminuci\u00f3n en la secreci\u00f3n de citocinas antiinflamatorias, en particular de IL-10, en los l\u00edquidos broncoalveolares de ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os, independientemente de la presencia de Pseudomonas aeruginosa. Este desajuste en el equilibrio entre citocinas pro y antiinflamatorias resulta en una sobreactivaci\u00f3n IL-8 dependiente de los PMN, con una sobreproducci\u00f3n de elastasa de neutr\u00f3filos y otras proteasas como algunas catepsinas. Adem\u00e1s, los PMN activados producen ROS en exceso. Esto degrada los p\u00e9ptidos antimicrobianos y las antiproteasas \u24231 antitripsina, el inhibidor de la proteinasa secretora leucoc\u00edtica (SLPI, secretory leukocyte proteinase inhibitor) y el inhibidor espec\u00edfico de la elastasa/antileucoproteasa derivada de la piel (elafina) e inhibe la actividad fagoc\u00edtica de los PMN. Todos estos mecanismos promueven el aumento de la s\u00edntesis de moco y su hiperviscosidad. El resultado es una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de la mucosa con la formaci\u00f3n de un epitelio displ\u00e1sico en el que los receptores bacterianos quedan al descubierto, facilitando as\u00ed la adhesi\u00f3n bacteriana, el establecimiento de una infecci\u00f3n cr\u00f3nica y, por \u00faltimo, la destrucci\u00f3n del par\u00e9nquima. La infecci\u00f3n cr\u00f3nica concomitante y la respuesta a los pat\u00f3genos a su vez aumentan la inflamaci\u00f3n. Otros factores end\u00f3genos como las proteasas, a trav\u00e9s de receptores de tipo Toll (TLR), activan la v\u00eda NF-B MyD88 dependiente y la respuesta interfer\u00f3n de tipo I dependiente de la v\u00eda MAPK (prote\u00ednas cinasas activadas por mit\u00f3genos). Adem\u00e1s, existe un desajuste en el equilibrio redox, atribuido (al menos en parte) a la disfunci\u00f3n mitocondrial y a la reducci\u00f3n de la secreci\u00f3n de glutati\u00f3n. Por \u00faltimo, otros factores celulares, como el aumento de los linfocitos T colaboradores 17 presentes de manera muy precoz en la submucosa, tambi\u00e9n podr\u00edan estar implicados en la quimioatracci\u00f3n de los polimorfonucleares neutr\u00f3filos. La ausencia de poder bactericida local (por inactivaci\u00f3n de los p\u00e9ptidos antimicrobianos debido a un pH excesivamente \u00e1cido y a la hipoxia local del moco) favorece la infecci\u00f3n. Los distintos modelos animales (hur\u00f3n, rata, cerdo) que demuestran colonizaci\u00f3n desde las primeras horas de vida proporcionan una demostraci\u00f3n experimental de esta hip\u00f3tesis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucoviscidosis, exacerbaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria e inmunopatolog\u00eda pulmonar"
        },
        {
            "text": "Todos estos elementos favorecen el desarrollo de una infecci\u00f3n temprana que se convierte r\u00e1pidamente en cr\u00f3nica, asociada a una reacci\u00f3n inflamatoria exacerbada. Todav\u00eda no est\u00e1 claro si esta inflamaci\u00f3n es una consecuencia directa de la colonizaci\u00f3n bacteriana del moco o si es realmente inherente al defecto de CFTR, y es probable que estas dos hip\u00f3tesis no sean mutuamente excluyentes: la inflamaci\u00f3n y la infecci\u00f3n cr\u00f3nica mantienen en \u00faltima instancia un proceso inmunopatol\u00f3gico excesivo y permanente que induce lesiones en el tejido pulmonar y el desarrollo de una enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) sobreinfectada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucoviscidosis, exacerbaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria e inmunopatolog\u00eda pulmonar"
        },
        {
            "text": "Los trabajos en el feto han demostrado que la expresi\u00f3n de CFTR es m\u00e1xima durante la vida fetal. En el pulm\u00f3n, por ejemplo, la expresi\u00f3n es m\u00e1xima en la fase seudoglandular y luego disminuye durante la fase canalicular. Hay argumentos indirectos que tambi\u00e9n sugieren que CFTR se asocia con el desarrollo de los pulmones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CFTR y diferenciaci\u00f3n celular"
        },
        {
            "text": "Una serie de experimentos de transferencia en el \u00fatero han demostrado que CFTR probablemente juegue un papel fundamental en el desarrollo y la diferenciaci\u00f3n celular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CFTR y diferenciaci\u00f3n celular"
        },
        {
            "text": "La expresi\u00f3n transitoria de oligonucle\u00f3tidos antisentido de CFTR en el feto de rata promueve la expresi\u00f3n de una inflamaci\u00f3n pulmonar cr\u00f3nica que progresa hacia la fibrosis y se expresa cl\u00ednicamente s\u00f3lo en una etapa tard\u00eda, entre los 6-13 meses de edad, mientras que las ratas son asintom\u00e1ticas al nacer. Esta secuencia imita la que se ve en lactantes y ni\u00f1os de corta edad con mucoviscidosis. En ausencia de CFTR, algunas citocinas como IL-1\u2424 o TNF\u2423, expresadas de manera constitutiva en la etapa indiferenciada, se siguen secretando en concentraciones excesivas despu\u00e9s del nacimiento y as\u00ed generan un proceso inflamatorio que evoluciona por s\u00ed solo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CFTR y diferenciaci\u00f3n celular"
        },
        {
            "text": "De este modo, mucho m\u00e1s all\u00e1 de la simple consecuencia de la depleci\u00f3n h\u00eddrica de las secreciones mucosas, el gen CFTR formar\u00eda parte de la cascada de los genes del desarrollo y la prote\u00edna CFTR ser\u00eda una prote\u00edna central del metabolismo celular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CFTR y diferenciaci\u00f3n celular"
        },
        {
            "text": "Aunque hasta la fecha se han identificado m\u00e1s de 2.000 mutaciones, s\u00f3lo 374 han sido caracterizadas desde un punto de vista funcional y 312 de ellas son consideradas como mutaciones causantes de enfermedades por el programa CFTR2, cuyo objetivo es caracterizar las consecuencias funcionales de las mutaciones (Fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 317,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Mutaciones"
        },
        {
            "text": "Estas mutaciones son principalmente mutaciones funcionales de todo tipo: mutaciones de sentido err\u00f3neo (40%), desplazamientos del marco de lectura (16%), defectos de empalme (12%), mutaciones sin sentido (8%), grandes inserciones/deleciones (3%) y mutaciones en el promotor (0,8%). La m\u00e1s com\u00fan es la deleci\u00f3n del amino\u00e1cido 508 (fenilalanina) F508del o p.Phe508del. Afecta al 70% de los alelos en la poblaci\u00f3n cauc\u00e1sica con un gradiente decreciente Norte-Sur. Otras 20 mutaciones s\u00f3lo representan m\u00e1s del 0,1% de los alelos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mutaciones"
        },
        {
            "text": "Aunque estas mutaciones pueden afectar a los 27 exones, hay regiones preferenciales o puntos calientes como los exones 4, 7, 10 (localizaci\u00f3n de F508) [11, [13] [14] [15] , que contienen un gran n\u00famero de mutaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mutaciones"
        },
        {
            "text": "Estas regiones se pueden agrupar en seis clases seg\u00fan su defecto: defecto de producci\u00f3n (clase I), defecto de maduraci\u00f3n (clase II), defecto de regulaci\u00f3n (clase III), defecto de conducci\u00f3n (clase IV), cantidad de prote\u00ednas funcionales reducida (clase V) y endocitosis excesiva (clase VI). Las mutaciones de clase I, II y III se asocian a formas graves, mientras que las clases IV, V y VI se asocian a un fenotipo m\u00e1s moderado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mutaciones"
        },
        {
            "text": "Incluye las mutaciones sin sentido que generan una prote\u00edna truncada debido a un cod\u00f3n de parada prematuro (PTC) (por ejemplo, G542X), mutaciones de desplazamiento del marco de lectura (por ejemplo, 3905insT), mutaciones de empalme que dan lugar a la presencia de un PTC ya sea al principio (por ejemplo, 1717-1G\u2192A) o por desplazamiento del marco de lectura. Tambi\u00e9n se incluyen en esta categor\u00eda las deleciones totales o parciales del gen CFTR y los reordenamientos que alteran las secuencias ex\u00f3nicas. Los PTC generan transcritos inestables que pueden ser degradados por el NMD (nonsense-mediated decay, degradaci\u00f3n del ARN mensajero mediada por mutaciones terminadoras), un sistema de control para el ARN (\u00e1cido ribonucleico) presente en los mam\u00edferos. De lo contrario, se traducen en una prote\u00edna truncada y r\u00e1pidamente degradada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clase I: ausencia de s\u00edntesis de la prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "Incluye las mutaciones que alteran el proceso de maduraci\u00f3n celular de la prote\u00edna. La mutaci\u00f3n F508del es el ejemplo m\u00e1s com\u00fan. Corresponde a la deleci\u00f3n de tres pares de bases (CTT), que codifican el amino\u00e1cido fenilalanina en la posici\u00f3n 508, en el dominio NBD1 de la prote\u00edna. La deleci\u00f3n no modifica el marco de lectura. Sin embargo, la deleci\u00f3n de este \u00fanico amino\u00e1cido localizado en una posici\u00f3n crucial cambia la conformaci\u00f3n de la prote\u00edna e interfiere con la maduraci\u00f3n y el direccionamiento de CFTR a la membrana apical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clase II: defecto de plegado"
        },
        {
            "text": "En su mayor\u00eda, se trata de mutaciones de sentido err\u00f3neo en los dominios de uni\u00f3n al ATP de NBD1 y NBD2, que provocan defectos de activaci\u00f3n y de abertura del canal. \u00c9ste es el caso de la mutaci\u00f3n G551D que conduce a la expresi\u00f3n de una prote\u00edna correctamente dirigida a la membrana plasm\u00e1tica pero no funcional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clase III: defecto de activaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las veces se trata de mutaciones de sentido err\u00f3neo en los dominios transmembrana que forman el poro del canal, con el resultado de una disminuci\u00f3n del flujo de iones y/o una selectividad i\u00f3nica alterada. \u00c9ste es el caso de la mutaci\u00f3n R117H.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clase IV: defecto de conductancia"
        },
        {
            "text": "En esta categor\u00eda se encuentran mutaciones del promotor (que disminuyen la transcripci\u00f3n del gen CFTR), mutaciones de empalme (que resultan en la producci\u00f3n tanto de un transcrito silvestre como de un transcrito aberrante) y mutaciones que alteran la estabilidad del ARNm CFTR. Todos ellos dan lugar a una disminuci\u00f3n parcial de la s\u00edntesis o a una alteraci\u00f3n del tr\u00e1fico de la prote\u00edna, con la consecuencia final de una reducci\u00f3n de la expresi\u00f3n de membrana de una prote\u00edna CFTR funcional. Un caso particular es el polimorfismo del sitio de empalme del intr\u00f3n 8 (tracto poli-T), caracterizado por la presencia de cinco, siete o nueve timidinas (5T, 7T o 9T). La variante 5T altera el empalme, conduce a un ARNm CFTR amputado del ex\u00f3n 9 y a la producci\u00f3n de una prote\u00edna delecionada y no funcional para el 60-90% de los ARNm. El alelo 5T se comporta as\u00ed como una mutaci\u00f3n delet\u00e9rea y puede asociarse a una forma cl\u00e1sica de mucoviscidosis o a formas parciales. Por el contrario, el alelo 9T resulta en la producci\u00f3n de 60-100% de transcritos normales. La escala de gravedad cl\u00ednica tambi\u00e9n parece depender de la asociaci\u00f3n con otro polimorfismo nucleot\u00eddico (TG)m, localizado inmediatamente antes del sitio de empalme, que puede alterar la penetrancia del alelo 5T. En el caso de 12 o 13 TG, la anomal\u00eda de empalme se amplifica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clase V: disminuci\u00f3n de la s\u00edntesis de prote\u00edna"
        },
        {
            "text": "En esta categor\u00eda se incluyen las mutaciones que conducen a la s\u00edntesis de prote\u00ednas funcionales, pero que son inestables en la membrana y son degradadas muy r\u00e1pidamente por la maquinaria celular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clase VI: defecto de estabilidad de la prote\u00edna madura"
        },
        {
            "text": "La variedad de mutaciones y la diversidad de formas cl\u00ednicas han llevado a la b\u00fasqueda de una relaci\u00f3n entre genotipo y fenotipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bases moleculares de la heterogeneidad fenot\u00edpica"
        },
        {
            "text": "Se considera que las formas con insuficiencia pancre\u00e1tica est\u00e1n m\u00e1s frecuentemente relacionadas con mutaciones de clase I, II y a veces III, y suelen estar asociadas con una forma grave. F508del es el prototipo. Casi todas las formas homocig\u00f3ticas F508del son, en efecto, deficientes en la funci\u00f3n pancre\u00e1tica. Las formas con preservaci\u00f3n de la funci\u00f3n pancre\u00e1tica en general se asocian con una enfermedad pulmonar menos grave y una ausencia virtual de \u00edleo meconial o complicaciones hepatobiliares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conservaci\u00f3n o no de la funci\u00f3n pancre\u00e1tica, el \u00fanico criterio bien identificado"
        },
        {
            "text": "La segunda mutaci\u00f3n podr\u00eda atenuar una primera mutaci\u00f3n de fenotipo grave, ya que las mutaciones leves tienen un efecto dominante. De hecho, las mutaciones se clasifican sobre todo seg\u00fan sus consecuencias funcionales (Cuadros 1 y 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras mutaciones que pueden estar asociadas a fenotipos determinados"
        },
        {
            "text": "Algunas mutaciones han sido espec\u00edficamente reportadas en asociaci\u00f3n con formas tard\u00edas leves. Se trata de trastornos pulmonares moderados (asma, bronconeumon\u00eda de repetici\u00f3n, tos productiva cr\u00f3nica, etc.) que se producen con mayor frecuencia en adultos con una funci\u00f3n pancre\u00e1tica normal. Varias caracter\u00edsticas inusuales apuntan al diagn\u00f3stico de mucoviscidosis: bronquiectasia, alteraci\u00f3n radiol\u00f3gica preferente del l\u00f3bulo superior derecho, sobreinfecci\u00f3n con P. aeruginosa, Alcaligenes xylosoxidans, aspergilosis broncopulmonar al\u00e9rgica, asociaci\u00f3n con sinusitis o poliposis nasal, esterilidad masculina. Un trastorno pancre\u00e1tico exocrino cr\u00f3nico o recidivante aislado tambi\u00e9n puede revelar una mucoviscidosis. Se observa una tasa elevada de mutaciones del gen CFTR en individuos con pancreatitis cr\u00f3nica idiop\u00e1tica y alcoh\u00f3lica. En los varones, el fenotipo de azoospermia por ausencia bilateral de conductos deferentes, o ABCD, se relaciona a menudo con una situaci\u00f3n de heterocigosidad compuesta R117H/F508del, en asociaci\u00f3n con la variante 7T del polimorfismo del sitio receptor de empalme del intr\u00f3n 8 descrito anteriormente. Se dice que todas estas formas monosintom\u00e1ticas est\u00e1n relacionadas con CFTR (CFTR-RD) para diferenciarlas de la enfermedad t\u00edpica [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1264,
                    "end": 1268,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras mutaciones que pueden estar asociadas a fenotipos determinados"
        },
        {
            "text": "En general, la gravedad del fenotipo cl\u00ednico estar\u00eda directamente relacionada con la cantidad de ARNm CFTR normal. Menos del 1% de CFTR en la membrana se asocia a manifestaciones graves, el 5% a una prueba de sudor patol\u00f3gica sin necesariamente manifestaciones cl\u00ednicas, el 10% a una simple forma ABCD y el 50% a la heterocigosidad. Sin embargo, es probable que otros factores gen\u00e9ticos (polimorfismo de CFTR, genes modificadores) o ambientales expliquen la alta variabilidad en la expresi\u00f3n del fenotipo de la mucoviscidosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras mutaciones que pueden estar asociadas a fenotipos determinados"
        },
        {
            "text": "La prueba del sudor es la exploraci\u00f3n clave para el diagn\u00f3stico de mucoviscidosis [17] . Tiene m\u00faltiples indicaciones. Los avances en la gen\u00e9tica no lo han puesto en duda, ya que es una de las pruebas m\u00e1s sensibles en medicina. Consiste en medir las concentraciones de iones de cloruro en el sudor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prueba del sudor"
        },
        {
            "text": "La prueba de sudor siempre consta de tres pasos: estimulaci\u00f3n de la sudoraci\u00f3n mediante iontoforesis con pilocarpina, recogida del sudor en un microcapilar (colector Macroduct) y determinaci\u00f3n de electrolitos en el sudor. El m\u00e9todo de referencia de Gibson y Cooke se basa en la determinaci\u00f3n de los iones de cloruro en el sudor utilizando papel de filtro, por titrimetr\u00eda, de acuerdo con el m\u00e9todo modificado de Schales y Schales. Requiere mucha pr\u00e1ctica Cuadro 1. Clasificaci\u00f3n de las mutaciones seg\u00fan su car\u00e1cter pat\u00f3geno. de principio a fin. Las dificultades para realizar esta prueba llevan a los laboratorios a utilizar m\u00e9todos m\u00e1s estandarizados, como la culombimetr\u00eda, que ahora se impone. Otros son m\u00e1s controvertidos, como el m\u00e9todo Exsudose, que utiliza un electrodo espec\u00edfico. El sudor se recoge mediante la aplicaci\u00f3n de una c\u00fapula que permite la difusi\u00f3n del sudor en el lugar donde se aplica el electrodo. Es posible que se produzcan errores debido a una calibraci\u00f3n incorrecta del electrodo y/o a una aplicaci\u00f3n incorrecta del electrodo sobre la piel. La conductividad el\u00e9ctrica determina la concentraci\u00f3n de aniones mediante la medici\u00f3n de la conductividad i\u00f3nica. Es mucho menos propenso al error que el anterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos utilizados para la prueba del sudor"
        },
        {
            "text": "Para un diagn\u00f3stico fiable, se requiere cl\u00e1sicamente un peso m\u00ednimo de sudor de 100 mg y la confirmaci\u00f3n mediante dos pruebas positivas en el m\u00e9todo de referencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de la prueba del sudor"
        },
        {
            "text": "El valor umbral de 60 mEq/l de cloruro parece permitir una distinci\u00f3n extremadamente precisa y fiable de las personas con y sin mucoviscidosis. Entre 30-60 mEq/l de cloruro, el diagn\u00f3stico es dudoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de la prueba del sudor"
        },
        {
            "text": "Los falsos positivos se relacionan casi siempre con errores t\u00e9cnicos. Tambi\u00e9n pueden ser situaciones patol\u00f3gicas que lleven a un aumento de la concentraci\u00f3n de cloruro de sodio en el sudor. Se recomienda efectuar la prueba en ausencia de patolog\u00eda edematosa, hipoalbuminemia o medicaciones. El sudor insuficiente es la principal causa de los falsos negativos en ni\u00f1os menores de 6 semanas de edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de la prueba del sudor"
        },
        {
            "text": "Se han identificado algunas mutaciones en asociaci\u00f3n con valores bajos o intermedios de cloro en el sudor. Esto se ha caracterizado en particular para R117H, algunas mutaciones de empalme como 3120G\u2192A, 875+1G\u2192C, 3849 +10kbC\u2192T y mutaciones de clase V.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de la prueba del sudor"
        },
        {
            "text": "Hoy en d\u00eda, el diagn\u00f3stico gen\u00e9tico es el complemento necesario para la prueba del sudor. La determinaci\u00f3n del genotipo en un paciente con mucoviscidosis se realiza buscando las mutaciones m\u00e1s frecuentes. Si esta b\u00fasqueda resulta negativa, se debe efectuar una exploraci\u00f3n exhaustiva del gen (exones, intrones y en ocasiones promotor), a veces orientada por el origen \u00e9tnico del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico gen\u00e9tico"
        },
        {
            "text": "El transporte activo de iones a trav\u00e9s del epitelio respiratorio genera una diferencia de potencial transepitelial (DPT) que puede medirse in vivo a nivel de la base del cornete nasal inferior donde predominan las c\u00e9lulas epiteliales ciliadas. La DPT nasal basal refleja sobre todo el transporte de sodio. En los pacientes con mucoviscidosis, es aproximadamente el doble que en las personas sanas debido a la hiperactividad del canal ENaC. Esta medici\u00f3n se puede sensibilizar mediante diversas pruebas farmacol\u00f3gicas (perfusi\u00f3n de amilorida, de un agente agonista \u2424 como isuprel o de ATP). Este enfoque funcional tambi\u00e9n puede aplicarse a las EMC -Pediatr\u00eda Cuadro 2. Ejemplos de mutaciones asociadas a la mucoviscidosis a . CFTR: regulador de la conductancia transmembrana de la fibrosis qu\u00edstica. a Las mutaciones mostradas en negrita son detectadas por el equipo de detecci\u00f3n neonatal en Francia (kit Elucigen). Las mutaciones de patogenicidad moderada o de amplio espectro se muestran en cursiva; c.350G>A (R117H) en cis de la variante c.1210-12T [5] (T5) se considera una mutaci\u00f3n asociada a la mucoviscidosis; en cis de la variante de empalme normal T7, R117H ya no se considera una mutaci\u00f3n asociada a la mucoviscidosis, sino a los trastornos relacionados con CFTR con baja penetrancia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1051,
                    "end": 1054,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medici\u00f3n de la diferencia de potencial transepitelial"
        },
        {
            "text": "biopsias epiteliales colocadas en la c\u00e1mara de Ussing. Esta exploraci\u00f3n puede ser muy \u00fatil en el caso de pruebas de sudor intermedias y estudios gen\u00e9ticos no contributivos [18] . Ahora se incluye en los algoritmos de diagn\u00f3stico (Fig. 4 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 236,
                    "text": "(Fig. 4",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Regiones probadas Nomenclatura de la Human Genome Variation Society Nomenclatura tradicional"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico prenatal est\u00e1 destinado a las parejas \u00abde riesgo\u00bb, es decir, a los padres de un ni\u00f1o que ya est\u00e1 enfermo o a las parejas con parientes cercanos con un ni\u00f1o afectado. Los m\u00e9todos actuales, que combinan pruebas directas e indirectas, permiten responder de manera fiable a casi todas las familias. La prueba se practica en c\u00e9lulas de vellosidades cori\u00f3nicas tomadas a las 10 semanas de amenorrea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consejo gen\u00e9tico y diagn\u00f3stico prenatal"
        },
        {
            "text": "La t\u00e9cnica del diagn\u00f3stico preimplantatorio, que tras la fecundaci\u00f3n in vitro busca mutaciones en una sola c\u00e9lula del \u00f3vulo tomada en la fase de blast\u00f3mero, encuentra una de sus mejores indicaciones en la mucoviscidosis. Es probable que esta t\u00e9cnica se desarrolle en un futuro pr\u00f3ximo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consejo gen\u00e9tico y diagn\u00f3stico prenatal"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n neonatal de la mucoviscidosis est\u00e1 generalizada en Francia desde 2002 (Fig. 5 ). Se efect\u00faa con sangre recogida en papel secante para la prueba de Guthrie, idealmente a las 72 horas de vida, despu\u00e9s de obtener el consentimiento firmado de los padres (para una posible investigaci\u00f3n gen\u00e9tica). Se basa en la determinaci\u00f3n de la tripsina inmunorreactiva (TIR), una enzima pancre\u00e1tica cuya alta concentraci\u00f3n refleja la afectaci\u00f3n pancre\u00e1tica. Una determinaci\u00f3n de TIR a las 72 horas de vida de m\u00e1s de 65 g/l conduce a la pr\u00e1ctica de la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 90,
                    "text": "(Fig. 5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Detecci\u00f3n neonatal: tripsina inmunorreactiva e investigaci\u00f3n gen\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "\u00c9sta se basa en la detecci\u00f3n de alelos mutados en un kit con las 29 mutaciones m\u00e1s frecuentes. Si se identifica una mutaci\u00f3n anormalmente alta en la detecci\u00f3n neonatal requiere una prueba del sudor y la b\u00fasqueda de mutaciones frecuentes. Si se encuentran dos mutaciones pat\u00f3genas (FQ), se confirma el diagn\u00f3stico. Si no se encuentra m\u00e1s de una mutaci\u00f3n y la prueba del sudor es menor de 30, el diagn\u00f3stico se descarta. En otros casos (gen\u00e9tica no contributiva y/o prueba de sudor entre 30-59 mM/l) y/o en presencia de la mutaci\u00f3n 3849 +10 kb C\u2192T (asociada a una prueba de sudor negativa), se debe realizar un estudio gen\u00e9tico exhaustivo. El algoritmo desglosa las situaciones diagn\u00f3sticas seg\u00fan la presencia de dos mutaciones FQ, lo cual confirma el diagn\u00f3stico de mucoviscidosis. La presencia de una mutaci\u00f3n CFTR-RD (trastornos relacionados con el regulador de la conductancia transmembrana de la fibrosis qu\u00edstica) (asociada a formas monosintom\u00e1ticas de la enfermedad), en trans de una mutaci\u00f3n FQ o CFTR-RD, establece el diagn\u00f3stico de una enfermedad relacionada con CFTR. La presencia de una variante de significaci\u00f3n cl\u00ednica desconocida (VSCI) requiere investigaciones funcionales epiteliales (diferencia de potencial transepitelial nasal o corriente de cortocircuito en la biopsia rectal). En caso de exploraci\u00f3n normal, se descarta el diagn\u00f3stico. En caso de un resultado anormal, que confirme la disfunci\u00f3n de CFTR, la clasificaci\u00f3n de mucoviscidosis (afectaci\u00f3n de varios \u00f3rganos) o enfermedad relacionada con CFTR (afectaci\u00f3n de un solo \u00f3rgano) se basa en el cuadro cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n neonatal: tripsina inmunorreactiva e investigaci\u00f3n gen\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "en ambos alelos (ni\u00f1o enfermo) o en uno de los dos alelos (situaci\u00f3n de heterocigosidad simple o enfermedad con una segunda mutaci\u00f3n no identificada), el ni\u00f1o es derivado a un centro de fibrosis qu\u00edstica para realizar una prueba de sudor. Si esta prueba es positiva, se confirma el diagn\u00f3stico de mucoviscidosis. Si no se encuentran mutaciones, se vuelve a tomar una muestra del ni\u00f1o a las 3 semanas para una nueva determinaci\u00f3n de la TIR. Si \u00e9sta se mantiene alta, se practica una prueba de sudor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n neonatal: tripsina inmunorreactiva e investigaci\u00f3n gen\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "Este modo de detecci\u00f3n es bastante sensible, pero se estima un 3-4% de falsos negativos. En efecto, la TIR puede aumentar de manera no espec\u00edfica durante cualquier estr\u00e9s neonatal. Tambi\u00e9n es importante tener en cuenta la preocupaci\u00f3n que se genera en caso de resultados falsos positivos con un diagn\u00f3stico secundario (TIR elevada de forma no espec\u00edfica y prueba del sudor negativa). Los casos no concluyentes (prueba del sudor intermedia, gen\u00e9tica no contributiva) son generados por esta estrategia. La mayor\u00eda de las veces, los ni\u00f1os estar\u00e1n en realidad indemnes y se justifica un seguimiento espec\u00edfico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n neonatal: tripsina inmunorreactiva e investigaci\u00f3n gen\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n neonatal ofrece la oportunidad de mejorar el pron\u00f3stico de la enfermedad mediante un seguimiento m\u00e9dico precoz y el inicio de medidas preventivas y tratamientos adecuados para retrasar la afectaci\u00f3n pulmonar o nutricional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n neonatal: tripsina inmunorreactiva e investigaci\u00f3n gen\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de mucoviscidosis se puede sospechar:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones prenatales"
        },
        {
            "text": "\u2022 en el contexto de una vigilancia sistem\u00e1tica por ecograf\u00eda que sugiera la presencia de atresia del intestino delgado o de peritonitis meconial; \u2022 bien con motivo de un consejo gen\u00e9tico (contexto familiar o heterocigosidad conocida). El primer paso en el proceso de diagn\u00f3stico es efectuar un estudio gen\u00e9tico en ambos padres. Si ambos padres son heterocigotos, existe un riesgo alto (1/4) de compromiso fetal. Entonces se puede proponer el uso de un estudio de biolog\u00eda molecular en el feto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones prenatales"
        },
        {
            "text": "Si ninguno de los padres es portador de una mutaci\u00f3n, el diagn\u00f3stico queda pr\u00e1cticamente descartado. Por otro lado, si un progenitor es heterocigoto para una mutaci\u00f3n com\u00fan, queda la incertidumbre de si el otro progenitor es portador de una mutaci\u00f3n rara. El uso de un estudio de biolog\u00eda molecular en el feto se discute con los padres. Se puede realizar en tejido (biopsia de trofoblasto) o en c\u00e9lulas fetales circulantes. Si el feto no es portador de la mutaci\u00f3n detectada en uno de los padres, entonces est\u00e1 sano. Si, por el contrario, el feto es portador de la mutaci\u00f3n detectada, el temor es que tambi\u00e9n sea portador de una mutaci\u00f3n rara hipot\u00e9ticamente presente en el otro progenitor y, por lo tanto, que sea homocigoto y est\u00e9 enfermo. A continuaci\u00f3n, se inicia un estudio exhaustivo del gen para la b\u00fasqueda de otras mutaciones menos comunes. Sin embargo, esto es a menudo dif\u00edcil y lleva mucho tiempo, y rara vez se resuelve este doloroso dilema diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones prenatales"
        },
        {
            "text": "Si no se identifican mutaciones, las pruebas de laboratorio (inmunoenzimas intestinales, fosfatasas alcalinas [FA] y \u2425-glutamil transferasas [\u2425-GT], leucina aminopeptidasa) por amniocentesis despu\u00e9s de 18 semanas de amenorrea pueden proporcionar informaci\u00f3n diagn\u00f3stica adicional [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones prenatales"
        },
        {
            "text": "La insuficiencia respiratoria afecta al pron\u00f3stico de la enfermedad. Es responsable del 90% de la mortalidad. Es el resultado directo o indirecto de la p\u00e9rdida de las funciones de la prote\u00edna CFTR en las c\u00e9lulas del tracto respiratorio. El cambio resultante en la composici\u00f3n y reolog\u00eda de las secreciones se asocia con una inflamaci\u00f3n bronquial precoz y constitutiva [10] . Esto conduce a una broncopat\u00eda obstructiva cr\u00f3nica, que resulta en dilataciones bronquiales, enfisema con destrucci\u00f3n del par\u00e9nquima y, por \u00faltimo, una insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica mortal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones respiratorias est\u00e1n presentes en aproximadamente el 75% de los lactantes en el primer a\u00f1o de vida. Los s\u00edntomas no son espec\u00edficos: tos prolongada, seca y quintosa o, m\u00e1s a menudo, productiva; bronquitis o bronquiolitis recidivantes; congesti\u00f3n bronquial y expectoraci\u00f3n mucopurulenta persistente entre los episodios agudos. La auscultaci\u00f3n pulmonar, a menudo insuficiente, contrasta con la intensidad de las manifestaciones cl\u00ednicas. El estudio citobacteriol\u00f3gico del esputo (ECBE), preferiblemente mediante expectoraci\u00f3n inducida, puede a veces revelar una infecci\u00f3n por Haemophilus influenzae o Streptococcus aureus. En la mayor\u00eda de los casos son no contributivos. Los signos radiol\u00f3gicos m\u00e1s precoces combinan opacidades en forma de rieles que reflejan el engrosamiento peribronquial y la distensi\u00f3n pulmonar con enfisema predominante en las bases, responsable de la ptosis diafragm\u00e1tica [19] . Desde el punto de vista funcional, la resistencia pulmonar aumenta, lo que refleja la obstrucci\u00f3n temprana de los bronquios peque\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 913,
                    "end": 917,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas y signos"
        },
        {
            "text": "La broncopat\u00eda en los pacientes con mucoviscidosis evoluciona de forma cr\u00f3nica con episodios de exacerbaci\u00f3n, durante los cuales los signos respiratorios se agravan: la expectoraci\u00f3n se vuelve abundante y purulenta, la tos m\u00e1s frecuente y la disnea m\u00e1s marcada. Otros signos asociados (cansancio, anorexia y p\u00e9rdida de peso, y m\u00e1s raramente fiebre) contribuyen al deterioro del estado general. Estos per\u00edodos de exacerbaci\u00f3n se consideran como los principales contribuyentes a la destrucci\u00f3n del pulm\u00f3n debido a la intensidad de la respuesta inflamatoria, como lo demuestran los aumentos en la prote\u00edna C reactiva, los polimorfonucleares neutr\u00f3filos, algunas citocinas circulantes y otros biomarcadores de la inflamaci\u00f3n como la calprotectina, la IL-6 y los marcadores de estr\u00e9s oxidativo (por ejemplo, el malondialdeh\u00eddo). Estas exacerbaciones respiratorias son particularmente importantes de reconocer y tratar de forma precoz, ya que se asocian en el 25% de los pacientes con una disminuci\u00f3n persistente de la funci\u00f3n respiratoria despu\u00e9s del episodio agudo. De hecho, en la poblaci\u00f3n adulta, la disminuci\u00f3n anual del volumen espiratorio m\u00e1ximo por segundo (VEMS) es dos veces mayor en los pacientes con una exacerbaci\u00f3n respiratoria que en los que no la tienen (2,4% frente al 1,2%) y si las exacerbaciones se producen con menos de 6 meses de diferencia. Entre estos episodios agudos, el paciente desarrolla una tos cr\u00f3nica con broncorrea. Estos signos aumentan con la evoluci\u00f3n de la enfermedad y se asocian a la disnea y a la dependencia del ox\u00edgeno, primero con el esfuerzo y luego en reposo. El deterioro del estado nutricional y la disminuci\u00f3n de la calidad del sue\u00f1o son marcadores precoces de insuficiencia respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones se presentan con mayor frecuencia en la adolescencia o en la edad adulta y pueden poner en peligro la vida. La hemoptisis se asocia a menudo con sobreinfecciones bronquiales. El neumot\u00f3rax se debe a la ruptura de las bullas subpleurales o a un aumento de la presi\u00f3n intrapleural relacionado con la obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias. Su incidencia aumenta en los pacientes con VEMS inferior al 40% e infectados con P. aeruginosa. El neumot\u00f3rax se asocia con un pron\u00f3stico desfavorable, con una mediana de supervivencia de aproximadamente 20 meses despu\u00e9s de su aparici\u00f3n. La hipoxia induce la vasoconstricci\u00f3n y el remodelado vascular pulmonar, que es la causa de la hipertensi\u00f3n arterial pulmonar. Aunque esta \u00faltima agrava el pron\u00f3stico, se asocia de forma excepcional con la insuficiencia card\u00edaca derecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "Con el tiempo, aparecen opacidades lineales (atelectasias segmentarias o subsegmentarias), opacidades micro o macronodulares, focos alveolares mal sistematizados y bronquiectasias que a veces adquieren un aspecto qu\u00edstico y que la mayor\u00eda de las veces comienzan en los v\u00e9rtices. La tomograf\u00eda computarizada (TC) permite precisar la extensi\u00f3n de las lesiones, identifica las ampollas yuxtapleurales y detecta adenopat\u00edas mediast\u00ednicas muy frecuentes que no se identifican en las radiograf\u00edas est\u00e1ndar. Las anomal\u00edas radiol\u00f3gicas no son espec\u00edficas, pero sus asociaciones y la topograf\u00eda que afecta preferentemente a los l\u00f3bulos superiores son muy caracter\u00edsticas. La TC permite especificar la extensi\u00f3n de las lesiones bronquiolares y un atrapamiento a\u00e9reo muy frecuente. A menudo, tambi\u00e9n asocian un engrosamiento de las paredes bronquiales, impactaciones mucoides debido al llenado del lumen bronquiolar, micron\u00f3dulos centrolobulares, a veces con patr\u00f3n de \u00e1rbol en yemas. Tambi\u00e9n permite identificar las ampollas yuxtapleurales y detecta adenopat\u00edas mediast\u00ednicas muy frecuentes y, en una fase avanzada, dilataciones de los bronquios que a veces toman un aspecto qu\u00edstico, distensi\u00f3n pulmonar y atelectasias que completan el cuadro. La TC pulmonar, que es m\u00e1s sensible si se realiza en cortes finos y con t\u00e9cnica volum\u00e9trica, puede revelar anomal\u00edas cuando el flujo respiratorio es normal. La resonancia magn\u00e9tica no irradiante se practica cada vez m\u00e1s gracias a los nuevos desarrollos t\u00e9cnicos que permiten estudiar el par\u00e9nquima pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "En el plano funcional, poco a poco se establece un s\u00edndrome obstructivo global: disminuci\u00f3n del VEMS y del flujo espiratorio m\u00e1ximo entre el 25 y el 75% (FEM 25/75), aumento de la resistencia espec\u00edfica de las v\u00edas respiratorias. Se asocia entonces a un s\u00edndrome restrictivo (disminuci\u00f3n de la capacidad vital funcional [CVF], aumento del volumen residual). En el caso de las sobreinfecciones bronquiales, es posible una ca\u00edda de estos par\u00e1metros de hasta un 20%. El compromiso respiratorio tambi\u00e9n se eval\u00faa midiendo la SpO 2 (saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno por pulsioximetr\u00eda) y los gases en sangre arterial durante el sue\u00f1o. Se puede considerar que las desaturaciones nocturnas deben buscarse de forma sistem\u00e1tica cuando el VEMS es inferior al 50% del te\u00f3rico y/o la SpO 2 al despertar es inferior al 92%. El prop\u00f3sito de las pruebas de esfuerzo es evaluar mejor el grado y la evoluci\u00f3n de la insuficiencia respiratoria y determinar la necesidad de oxigenoterapia de deambulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "El estudio del aclaramiento pulmonar a veces detecta anomal\u00edas en ni\u00f1os con espirometr\u00eda normal. La desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno debe investigarse de forma sistem\u00e1tica mediante una prueba de esfuerzo y un registro nocturno. En la fase terminal, la reducci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n alveolar conduce a la insuficiencia respiratoria hiperc\u00e1pnica. Se ha considerado el VEMS inferior al 30% como un criterio de gravedad para la inclusi\u00f3n en la lista de trasplantes de pulm\u00f3n, pero la tasa de disminuci\u00f3n anual del VEMS es un mejor par\u00e1metro para identificar a los pacientes con alto riesgo de mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "La sobreinfecci\u00f3n broncopulmonar cr\u00f3nica es constante en la mucoviscidosis [20] . Los nuevos m\u00e9todos de identificaci\u00f3n molecular revelan una extrema diversidad bacteriana, incluyendo g\u00e9rmenes anaerobios de origen ambiental y de la cavidad bucal. Estas comunidades bacterianas limitan de manera progresiva su diversidad a medida que evolucionan [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 79,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n broncopulmonar"
        },
        {
            "text": "Las bacterias predominantes en la fase inicial son principalmente S. aureus y H. influenzae. La infecci\u00f3n por H. influenzae es precoz, pero su efecto nocivo parece ser menor que el de otros g\u00e9rmenes. Se trata en su mayor\u00eda de cepas no encapsuladas (por lo tanto, insensibles a la vacunaci\u00f3n), de las cuales s\u00f3lo el 20% produce lactamasas. S. aureus causa una infecci\u00f3n cr\u00f3nica. La mayor\u00eda de las cepas de S. aureus producen penicilinasa, pero m\u00e1s del 90% permanecen sensibles a la meticilina. Los pacientes infectados con cepas resistentes a la meticilina tienen una degradaci\u00f3n respirato-ria m\u00e1s r\u00e1pida, un mayor consumo de antibi\u00f3ticos y una mayor mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staphylococcus aureus y Haemophilus influenzae"
        },
        {
            "text": "P. aeruginosa est\u00e1 presente en el 27% de los ni\u00f1os con mucoviscidosis, pero s\u00f3lo el 8% tiene una infecci\u00f3n cr\u00f3nica. La infecci\u00f3n por P. aeruginosa es responsable en gran medida del deterioro de los pulmones. El germen contiene una bater\u00eda de enzimas y exotoxinas citot\u00f3xicas (exotoxina A, elastasa, proteasas, pioverdina, hemolisinas, etc.) cuya implicaci\u00f3n en la g\u00e9nesis de las lesiones del tejido pulmonar parece limitarse al per\u00edodo inicial de la colonizaci\u00f3n. Las lesiones inflamatorias estar\u00edan entonces vinculadas a la presencia de complejos inmunitarios in situ y a la activaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n resultante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La historia natural de la colonizaci\u00f3n comienza con la implantaci\u00f3n de cepas en las v\u00edas respiratorias superiores, seguida de una colonizaci\u00f3n traqueobronquial intermitente [21] . A pesar de una respuesta inmunitaria suficiente para prevenir la invasi\u00f3n sist\u00e9mica, P. aeruginosa no puede ser erradicada del hu\u00e9sped y desarrolla una infecci\u00f3n cr\u00f3nica. Esto se explica por una relaci\u00f3n hu\u00e9sped-bacteria particular. En la fase inicial, las anomal\u00edas en la hidrataci\u00f3n de la pel\u00edcula bronquial de superficie debidas a la disfunci\u00f3n de CFTR limitan el aclaramiento mucociliar y promueven el estancamiento de los g\u00e9rmenes. Las infecciones previas, ya sean virales o bacterianas, tambi\u00e9n favorecen la colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa, ya que las membranas basales denudadas como resultado de procesos de lesiones locales presentan sitios de adhesi\u00f3n. Una alteraci\u00f3n de los mecanismos de defensa locales permite entonces la persistencia de los g\u00e9rmenes y la transici\u00f3n a la infecci\u00f3n cr\u00f3nica. A esto se une la capacidad de P. aeruginosa de presentar un fenotipo hipermutador y de sintetizar una gran cantidad de exopolisac\u00e1ridos, en particular de alginato. Se cree que la alta osmolaridad de las secreciones bronquiales y la presencia de glucoprote\u00ednas anormales en el moco act\u00faan sobre los genes reguladores de P. aeruginosa, induciendo la producci\u00f3n de alginato. Las cepas se llaman entonces mucoides. Este car\u00e1cter, que refleja la adaptaci\u00f3n de la bacteria a su hu\u00e9sped, es propio de la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa y conduce, al cabo de unos meses, a la formaci\u00f3n de microcolonias recubiertas por una biopel\u00edcula, que puede alcanzar hasta tres veces el peso de la bacteria. Este fen\u00f3meno contribuye a la viscosidad de las secreciones bronquiales, favorece la adhesi\u00f3n de P. aeruginosa y sobre todo forma una verdadera pantalla para la fagocitosis y la respuesta inmunitaria. La transici\u00f3n a la cronicidad y la aparici\u00f3n del fenotipo mucoide, a veces a\u00f1os despu\u00e9s del inicio de la colonizaci\u00f3n, se asocia con un deterioro respiratorio m\u00e1s r\u00e1pido. Esto es particularmente el resultado de una respuesta inflamatoria exagerada a la infecci\u00f3n, intr\u00ednseca a la enfermedad, que luego promueve un proceso inmunopatol\u00f3gico excesivo y permanente. La afluencia de neutr\u00f3filos conduce en particular a la liberaci\u00f3n de elastasa y proteasas que inhiben las opsoninas, disminuyen la fagocitosis y destruyen el tejido conectivo. Esto crea las condiciones para un c\u00edrculo vicioso de obstrucci\u00f3n, infecci\u00f3n e inflamaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Algunos pat\u00f3genos inusuales han desempe\u00f1ado un papel infeccioso creciente en los \u00faltimos a\u00f1os debido a la mayor duraci\u00f3n de la vida y a la presi\u00f3n de los antibi\u00f3ticos, a los cambios en el medio ambiente y a las mejoras en las t\u00e9cnicas de aislamiento e identificaci\u00f3n. \u00c9stos incluyen Burkholderia cepacia, Stenotrophomonas maltophilia y A. xylosoxidans. Las especies de Burkholderia aisladas con mayor frecuencia son B. multivorans y B. cenocepacia. Actualmente se pueden distinguir 10 genomovares de B. cepacia (este t\u00e9rmino se refiere a cepas fenot\u00edpicamente similares pero genot\u00edpicamente heterog\u00e9neas). La colonizaci\u00f3n por B. cepacia se asocia con una degradaci\u00f3n cl\u00ednica y funcional lenta. Las cepas de genomovar III o B. cenocepacia son a menudo epid\u00e9micas y a veces se asocian, despu\u00e9s de muchos a\u00f1os de colonizaci\u00f3n asintom\u00e1tica, con una infecci\u00f3n pulmonar con bacteriemia y muerte r\u00e1pida. La patogenicidad de S. maltophilia, presente en el ambiente hospitalario, est\u00e1 poco definida. Aunque los estudios de casos y controles no han demostrado un impacto en t\u00e9rminos de funci\u00f3n respiratoria y mortalidad, su adquisici\u00f3n podr\u00eda ser desfavorable en los pacientes m\u00e1s graves. El aislamiento de A. xylosoxidans de pacientes ancianos y m\u00e1s graves dificulta la interpretaci\u00f3n de su patogenicidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pat\u00f3genos inusuales"
        },
        {
            "text": "Se han aislado micobacterias at\u00edpicas (principalmente Mycobacterium avium y M. abcessus, subdividida en M. bolletti, M. massiliense y M. abscessus) en el 1,3% de los pacientes pedi\u00e1tricos declarados al registro franc\u00e9s en 2013. Las infecciones por M. abcessus est\u00e1n acelerando la disminuci\u00f3n del VEMS, pero su poder pat\u00f3geno (colonizaci\u00f3n simple o verdadera infecci\u00f3n) es dif\u00edcil de evaluar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Micobacterias at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "Las infecciones virales involucran principalmente a rinovirus, virus sincitial respiratorio (VSR), parainfluenza de tipos 1 a 4, metaneumovirus, virus de la gripe A y B, adenovirus y coronavirus. Alteran el aclaramiento mucociliar y la homeostasis del l\u00edquido de superficie bronquial, afectan a la integridad del epitelio, aumentan la respuesta inflamatoria y dispersan la biopel\u00edcula liberando bacterias planct\u00f3nicas, promoviendo as\u00ed las exacerbaciones respiratorias. El VSR predomina en los lactantes y se piensa que est\u00e1 asociado dentro de los 2 a\u00f1os de la infecci\u00f3n con el aumento de los s\u00edntomas respiratorios y la alteraci\u00f3n de las pruebas de imagen. Se cree que la infecci\u00f3n gripal est\u00e1 asociada con el deterioro respiratorio y que promueve el aislamiento de P. aeruginosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones virales"
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n por hongos tambi\u00e9n es m\u00e1s frecuente sin que sea posible especificar la significaci\u00f3n pron\u00f3stica. La colonizaci\u00f3n por Aspergillus fumigatus se encuentra en el 17% de los pacientes, favorecida por los antibi\u00f3ticos orales e inhalados. Entre las especies de Scedosporium, Scedosporium apiospermum es una causa de infecci\u00f3n diseminada postrasplante. La frecuencia de la aspergilosis broncopulmonar al\u00e9rgica var\u00eda entre el 2-10% dependiendo de la serie. Esta patolog\u00eda se caracteriza por una manifestaci\u00f3n inmunoal\u00e9rgica en respuesta a A. fumigatus y agrava el pron\u00f3stico global de la enfermedad. En su forma t\u00edpica, combina:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "\u2022 manifestaciones asm\u00e1ticas, deterioro respiratorio cl\u00ednico y funcional inexplicable; \u2022 IgE (inmunoglobulina E) superior a 1.000 UI/ml en ausencia de corticoterapia; \u2022 una reacci\u00f3n cut\u00e1nea inmediata a A. fumigatus (en ausencia de tratamiento antihistam\u00ednico) o la detecci\u00f3n de anticuerpos s\u00e9ricos espec\u00edficos de tipo IgE para A. fumigatus; \u2022 la presencia de precipitinas o anticuerpos espec\u00edficos de tipo IgG; \u2022 un cambio reciente en las im\u00e1genes pulmonares (infiltrados) a pesar de un tratamiento sintom\u00e1tico bien efectuado. A veces el escenario es m\u00e1s insidioso, asociando un deterioro del estado respiratorio a pesar de una antibioticoterapia adecuada y unas concentraciones de IgE superiores a 200 UI/ml, lo que justifica una nueva determinaci\u00f3n en un plazo de 3 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Ning\u00fan criterio es decisivo, pero su asociaci\u00f3n y, sobre todo, la respuesta a los corticoides son un fuerte argumento de presunci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Las secreciones bronquiales se pueden recoger mediante expectoraci\u00f3n espont\u00e1nea o inducida, frotis orofar\u00edngeo o lavado broncoalveolar. En los pacientes que no expectoran, la expectoraci\u00f3n inducida se recomienda m\u00e1s que el frotis orofar\u00edngeo, que no es lo suficientemente sensible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n broncopulmonar"
        },
        {
            "text": "El ECBE permite la detecci\u00f3n y vigilancia de la infecci\u00f3n broncopulmonar. El ECBE debe obtenerse tras una expectoraci\u00f3n profunda. En el examen directo, un mayor n\u00famero de c\u00e9lulas polimorfonucleares que de c\u00e9lulas epiteliales permite descartar la contaminaci\u00f3n salival. Aunque las identificaciones bacteriol\u00f3gicas cl\u00e1sicas en galer\u00eda bioqu\u00edmica todav\u00eda se utilizan, hoy se aboga por las identificaciones moleculares, en particular las t\u00e9cnicas de espectrometr\u00eda de masas MALDI-TOF MS (desorci\u00f3n l\u00e1ser asistida por la matriz con detecci\u00f3n de masas por tiempo de vuelo). La reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), a veces multiplex, tambi\u00e9n permite una detecci\u00f3n r\u00e1pida sin necesidad de realizar un cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n broncopulmonar"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos se basa en los fenotipos de resistencia de los g\u00e9rmenes encontrados en el cultivo y en la gravedad de la infecci\u00f3n. Sin embargo, las condiciones del antibiograma in vitro s\u00f3lo reflejan de manera imperfecta las condiciones reales in vivo. Esto puede resultar en una falta de efecto del antibi\u00f3tico en el paciente a pesar de la sensibilidad in vitro. Adem\u00e1s, es muy dif\u00edcil conocer con precisi\u00f3n la representatividad de la flora del esputo en comparaci\u00f3n con la desarrollada en contacto con el epitelio bronquial, porque la infecci\u00f3n probablemente sea heterog\u00e9nea seg\u00fan los territorios, algunos de los cuales pueden incluso estar casi excluidos. Por \u00faltimo, los g\u00e9rmenes que no se buscan de forma sistem\u00e1tica (virus, micobacterias at\u00edpicas, micoplasma, clamidias, etc.) pueden pasar desapercibidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n broncopulmonar"
        },
        {
            "text": "En estas situaciones particulares, el lavado broncoalveolar permite a veces aclarar el diagn\u00f3stico, despu\u00e9s de un fracaso de la antibioticoterapia de primera l\u00ednea, en el caso de una insuficiencia funcional respiratoria mal explicada y en los pacientes que no pueden expectorar cuando el ECBE es de poca ayuda como, por ejemplo, en los lactantes en particular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n broncopulmonar"
        },
        {
            "text": "El ECBE debe efectuarse, en el mejor de los casos, cada 3 meses, incluso en pacientes asintom\u00e1ticos, y de todos modos en el momento de las exacerbaciones agudas antes de cualquier antibioticoterapia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n broncopulmonar"
        },
        {
            "text": "El gen CFTR se expresa en la mayor\u00eda de los epitelios digestivos: gl\u00e1ndulas salivales, enterocitos, epitelio biliar y conductos pancre\u00e1ticos. Aunque la afectaci\u00f3n digestiva de la mucoviscidosis contribuye menos que la pulmonar al pron\u00f3stico vital de la enfermedad, juega un papel principal en la gravedad de algunas formas (\u00edleo meconial, cirrosis, etc.). Potencia la gravedad de la enfermedad pulmonar a trav\u00e9s de la malnutrici\u00f3n, de la que es responsable en gran medida, y sobre todo desempe\u00f1a un papel importante en la morbilidad a trav\u00e9s de toda una serie de manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s o menos frecuentes y m\u00e1s o menos incapacitantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones digestivas"
        },
        {
            "text": "Aunque puede haber lesiones de las gl\u00e1ndulas salivales que recuerdan a las del p\u00e1ncreas, la secreci\u00f3n de amilasa parece normal. En el est\u00f3mago, el volumen de las secreciones est\u00e1 disminuido, pero el pH pre y posprandial es normal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda de la afectaci\u00f3n intestinal"
        },
        {
            "text": "El pH duodenal se reduce debido a la secreci\u00f3n anormal de bicarbonato pancre\u00e1tico, sobre todo en la fase posprandial, lo que impide la actividad \u00f3ptima de las enzimas pancre\u00e1ticas. S\u00f3lo se vuelve alcalino de nuevo en el yeyuno, incluso en el \u00edleon. Dado que CFTR se expresa en los enterocitos, existe un trastorno de la transferencia i\u00f3nica transepitelial vinculado al defecto de CFTR, hiperplasia de las gl\u00e1ndulas mucosas y anomal\u00edas cualitativas de las mucinas. El resultado es una mucosa intestinal gruesa y deshidratada que act\u00faa como una barrera y, por lo tanto, limita la difusi\u00f3n y absorci\u00f3n de nutrientes por parte de los enterocitos. Tambi\u00e9n puede haber una proliferaci\u00f3n bacteriana intraluminal exagerada que contribuya a los fen\u00f3menos de mala digesti\u00f3n y fermentaci\u00f3n con perturbaci\u00f3n de la microbiota intestinal. Por \u00faltimo, el tiempo de tr\u00e1nsito orocecal se incrementa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda de la afectaci\u00f3n intestinal"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n pancre\u00e1tica de la mucoviscidosis es similar a una pancreatitis cr\u00f3nica, con un inicio extremadamente precoz, prenatal en la gran mayor\u00eda de los casos. Esta pancreatitis cr\u00f3nica es responsable de la insuficiencia pancre\u00e1tica funcional, medida por ejemplo por la esteatorrea de 24 horas, cuando se destruye m\u00e1s del 90% de la capacidad secretora. El 60% de los ni\u00f1os afectados de mucoviscidosis tienen una insuficiencia pancre\u00e1tica al nacer. El d\u00e9ficit de secreci\u00f3n es global y afecta a todas las enzimas, pero tambi\u00e9n a las secreciones de agua y electrolitos, en particular de bicarbonato. Estas anomal\u00edas tambi\u00e9n pueden detectarse en la insuficiencia pancre\u00e1tica, aunque en menor grado. El grado de destrucci\u00f3n es, en efecto, extremadamente variable y explica las diferencias en la expresi\u00f3n cl\u00ednica. Depende del tipo de mutaci\u00f3n. La correlaci\u00f3n entre la insuficiencia pancre\u00e1tica y la mutaci\u00f3n grave probablemente se explique por la necesidad de una actividad residual de CFTR inferior al 1% para que se exprese la insuficiencia pancre\u00e1tica. El 10% de los pacientes siguen teniendo un p\u00e1ncreas suficiente. Por lo general, tienen una forma menos grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda de la afectaci\u00f3n intestinal"
        },
        {
            "text": "Es probable que el d\u00e9ficit de secreci\u00f3n de bicarbonato pancre\u00e1tico est\u00e9 directamente relacionado con la falta de estimulaci\u00f3n dependiente del AMPc. Est\u00e1 implicada en la persistencia de la hiperacidez g\u00e1strica. Favorece la precipitaci\u00f3n de los \u00e1cidos biliares y la reducci\u00f3n de su cantidad, contribuyendo as\u00ed indirectamente a la mala absorci\u00f3n de los l\u00edpidos al reducir su solubilizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda de la afectaci\u00f3n intestinal"
        },
        {
            "text": "CFTR se expresa en el polo apical de los colangiocitos y contribuye al funcionamiento del intercambiador Cl -/HCO 3 -, que desempe\u00f1a un papel clave en la coleresis alcalina. Las consecuencias precisas de la anomal\u00eda de CFTR en la secreci\u00f3n biliar, tanto cualitativa como cuantitativa, nunca se han medido con precisi\u00f3n. Por lo tanto, existen resultados muy inconsistentes en el contenido de colesterol o de \u00e1cidos biliares de la bilis. Lo que parece cierto es que la acidez del duodeno en la mucoviscidosis promueve la precipitaci\u00f3n de las sales biliares, contribuyendo as\u00ed a la falta de digesti\u00f3n de los l\u00edpidos. El agotamiento de los \u00e1cidos biliares explicar\u00eda, al menos en parte, la litogenicidad de la bilis y la formaci\u00f3n de c\u00e1lculos de colesterol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda de la afectaci\u00f3n intestinal"
        },
        {
            "text": "La insuficiencia pancre\u00e1tica externa implica un s\u00edndrome de malabsorci\u00f3n de las grasas. El cuadro cl\u00ednico de insuficiencia pancre\u00e1tica asocia cl\u00e1sicamente diarrea nauseabunda y grasa, dolor abdominal e insuficiencia ponderal, en contraste con la conservaci\u00f3n del apetito. En los lactantes, la lesi\u00f3n puede revelarse por la asociaci\u00f3n de edema con hipoproteinemia y anemia. Tambi\u00e9n se han descrito manifestaciones dolorosas como resultado de ataques de pancreatitis aguda o ruptura de quistes. Se expresa cl\u00ednicamente como esteatorrea s\u00f3lo cuando el nivel de actividad de la lipasa residual es inferior al 5%. Tambi\u00e9n se asocia con una deficiencia de vitaminas liposolubles E, A, D, K y \u00e1cidos grasos esenciales. La deficiencia de vitamina K puede expresarse con intensidad durante el primer a\u00f1o de vida. Es moderada m\u00e1s all\u00e1 de este per\u00edodo y es sobre todo el resultado del deterioro de la flora intestinal por las frecuentes antibioticoterapias prolongadas. La vitamina K participa en el sistema de coagulaci\u00f3n pero tambi\u00e9n en el metabolismo \u00f3seo. El d\u00e9ficit de vitamina D contribuye a la osteopenia y es com\u00fan en adolescentes y adultos. La insuficiencia pancre\u00e1tica externa tambi\u00e9n puede llevar a la mala digesti\u00f3n de varios nutrientes. La deficiencia de amilasa pancre\u00e1tica es responsable de la mala digesti\u00f3n del almid\u00f3n, lo que lleva a un aumento de la fermentaci\u00f3n bacteriana del colon. La creatorrea participa en el balance negativo de nitr\u00f3geno. La insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina se diagnostica mediante la determinaci\u00f3n de las enzimas pancre\u00e1ticas eliminadas en las heces (elastasa pancre\u00e1tica < 200 g/g de heces). La b\u00fasqueda de esteatorrea, o medici\u00f3n de la grasa fecal, impone condiciones estrictas para llevar a cabo la prueba. Consiste en medir la cantidad de grasa fecal por 24 horas durante los \u00faltimos 3 d\u00edas de una dieta que proporciona 100 g de grasa por d\u00eda. Se considera patol\u00f3gico cuando supera los 7 g por d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y mediante pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "Resulta parad\u00f3jico que tambi\u00e9n pueda haber un aumento de la permeabilidad intestinal. Esto puede conducir a un exceso de estimulaci\u00f3n antig\u00e9nica de la mucosa intestinal y contribuir a una mayor incidencia de la intolerancia a las prote\u00ednas de la leche de vaca (IPLV), la enfermedad cel\u00edaca y la enfermedad de Crohn.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras manifestaciones"
        },
        {
            "text": "La deficiencia de \u00e1cidos grasos esenciales se encuentra en el 80% de los pacientes. Es el resultado de la insuficiencia pancre\u00e1tica, la ingesta nutricional insuficiente y la posible oxidaci\u00f3n anormal de los \u00e1cidos grasos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras manifestaciones"
        },
        {
            "text": "Las anomal\u00edas de la motilidad intestinal se deben, en primer lugar, a la obstrucci\u00f3n intestinal por una mucosidad anormal. Tambi\u00e9n hay un exceso de s\u00edntesis de algunos p\u00e9ptidos digestivos como la motilina, el enteroglucag\u00f3n, la neurotensina y el p\u00e9ptido Y. Adem\u00e1s, la insuficiencia pancre\u00e1tica externa, la mala digesti\u00f3n y la malabsorci\u00f3n pueden alterar el vaciado g\u00e1strico y la motilidad intestinal a trav\u00e9s de nutrientes parcialmente no absorbidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anomal\u00edas de la motilidad intestinal"
        },
        {
            "text": "El RGE est\u00e1 presente en el 40% de los lactantes. Puede contribuir a la inflamaci\u00f3n y a la hiperreactividad bronquial. En los ni\u00f1os mayores, el RGE es m\u00e1s com\u00fan cuando la bronconeumopat\u00eda cr\u00f3nica est\u00e1 m\u00e1s avanzada. Se relaciona con la distensi\u00f3n pulmonar y los cambios en el gradiente de presi\u00f3n toracoabdominal inducidos por la tos o la kinesiterapia. Sin embargo, el hecho de que el RGE exista al principio de la evoluci\u00f3n de la mucoviscidosis est\u00e1 a favor de su car\u00e1cter primario. La relajaci\u00f3n inadecuada del esf\u00ednter esof\u00e1gico inferior parece ser el mecanismo principal. A menudo hay reflujo de l\u00edquido duodenal hacia el est\u00f3mago, pero los numerosos estudios sobre el tiempo de vaciado g\u00e1strico dan resultados muy inconsistentes, incluso contradictorios, quiz\u00e1 debido a la diversidad de m\u00e9todos utilizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reflujo gastroesof\u00e1gico (RGE)"
        },
        {
            "text": "El RGE puede aumentar los s\u00edntomas respiratorios ya sea por microaspiraci\u00f3n o por broncoespasmo reflejo desencadenado por la presencia de l\u00edquido \u00e1cido en el tercio superior del es\u00f3fago. El RGE debe buscarse de forma sistem\u00e1tica en los lactantes y, en caso de duda, en los pacientes con agravaci\u00f3n inexplicable de los s\u00edntomas respiratorios debido a su potencial efecto delet\u00e9reo sobre la funci\u00f3n respiratoria. La medici\u00f3n de pH de 24 horas parece ser la prueba m\u00e1s sensible y espec\u00edfica para su diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reflujo gastroesof\u00e1gico (RGE)"
        },
        {
            "text": "El \u00edleo meconial afectar\u00eda al 80% de los fetos entre las 18-20 semanas de gestaci\u00f3n. La evoluci\u00f3n suele ser resolutiva, y el \u00edleo meconial neonatal revela la enfermedad en s\u00f3lo el 10% de los reci\u00e9n nacidos afectados. En alrededor del 50% de los casos, esta oclusi\u00f3n se puede suprimir mediante enemas hiperosmolares. De lo contrario, la asociaci\u00f3n con atresia ileal, v\u00f3lvulo del intestino delgado o peritonitis meconial requiere una cirug\u00eda con resecci\u00f3n y anastomosis terminoterminal en uno o dos tiempos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdleo meconial"
        },
        {
            "text": "El SOID es una patolog\u00eda espec\u00edfica de la mucoviscidosis. Es el resultado de una obstrucci\u00f3n parcial o completa del intestino delgado, que suele comenzar en la regi\u00f3n ileocecal, con el tubo digestivo lleno de materia compacta. Esto lleva a dolor abdominal o incluso a episodios suboclusivos. Se acompa\u00f1a de cambios en el tr\u00e1nsito intestinal, que sin embargo son inconstantes porque la obstrucci\u00f3n puede ser s\u00f3lo parcial. En la radiograf\u00eda de abdomen, el SOID suele traducirse en la presencia de heces en la fosa il\u00edaca derecha, con niveles hidroa\u00e9reos y distensi\u00f3n intestinal proximal a la obstrucci\u00f3n. Realizar un enema opaco con macromol\u00e9culas hidrosolubles hiperosmolares ayuda en el diagn\u00f3stico y es un tratamiento eficaz. Esta complicaci\u00f3n puede ser reveladora de mucoviscidosis. Hay que distinguirla de una invaginaci\u00f3n intestinal, que puede ser cr\u00f3nica y repetida en la mucoviscidosis, de un v\u00f3lvulo en un asa delgada o de un mucocele apendicular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de obstrucci\u00f3n intestinal distal (SOID)"
        },
        {
            "text": "El estre\u00f1imiento es com\u00fan y debe distinguirse del SOID. Se caracteriza por la baja frecuencia de las deposiciones m\u00e1s que por su consistencia dura. A veces se asocia con el prolapso rectal, que es com\u00fan en ni\u00f1os peque\u00f1os en el momento del aprendizaje de la continencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de obstrucci\u00f3n intestinal distal (SOID)"
        },
        {
            "text": "El dolor abdominal es com\u00fan y su mecanismo es complejo. A menudo cr\u00f3nico, est\u00e1 relacionado con las consecuencias de la mala digesti\u00f3n/malabsorci\u00f3n, un equivalente meconial o el reflujo gastroesof\u00e1gico. Si es agudo, debe investigarse una pancreatitis aguda en pacientes con suficiencia pancre\u00e1tica, as\u00ed como la presencia de litiasis biliar, invaginaci\u00f3n intestinal o v\u00f3lvulo, o un s\u00edndrome de obstrucci\u00f3n intestinal distal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de obstrucci\u00f3n intestinal distal (SOID)"
        },
        {
            "text": "El mantenimiento de un buen estado nutricional es un factor fundamental en la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Un estudio que compar\u00f3 a los pacientes tratados en Toronto y Boston demostr\u00f3 que los pacientes de Toronto, a los que se les permiti\u00f3 consumir una dieta alta en grasa con opoterapia pancre\u00e1tica sustitutiva, EMC -Pediatr\u00eda ten\u00edan un mejor estado nutricional y una curva de supervivencia m\u00e1s satisfactoria (mediana de supervivencia de 30 a\u00f1os frente a 21 a\u00f1os) en comparaci\u00f3n con los pacientes de Boston, que segu\u00edan una dieta restringida en grasa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficit nutricional"
        },
        {
            "text": "Los d\u00e9ficits nutricionales son el resultado de una combinaci\u00f3n de p\u00e9rdidas excesivas de energ\u00eda y de ingestas insuficientes. Las p\u00e9rdidas de energ\u00eda son multifactoriales. Se deben principalmente a la malabsorci\u00f3n de grasas y vitaminas liposolubles, a la excesiva creatorrea y a la p\u00e9rdida de sales biliares. Adem\u00e1s, los pacientes que se han sometido a una resecci\u00f3n intestinal por \u00edleo meconial neonatal tienen una capacidad de absorci\u00f3n reducida. Sin embargo, la frecuencia de los trastornos nutricionales, a pesar del control satisfactorio de los trastornos digestivos, ha provocado el problema del gasto energ\u00e9tico en la mucoviscidosis. Los estudios por calorimetr\u00eda indirecta en pacientes sin episodios de infecci\u00f3n pulmonar han demostrado que el gasto energ\u00e9tico en reposo es del 120% de los valores esperados para el sexo y la edad. Al igual que en la broncopat\u00eda cr\u00f3nica del adulto, la progresi\u00f3n de la enfermedad pulmonar aumenta el gasto cal\u00f3rico debido al incremento del trabajo respiratorio y a la importante prote\u00f3lisis inducida por el s\u00edndrome inflamatorio que acompa\u00f1a a la infecci\u00f3n broncopulmonar cr\u00f3nica. La diabetes tambi\u00e9n puede aumentar las p\u00e9rdidas cal\u00f3ricas por glucosuria. La capacidad del paciente para compensar estas p\u00e9rdidas de energ\u00eda depende de su apetito. En la fase inicial de la enfermedad, las p\u00e9rdidas se compensan en gran medida con una dieta normal o incluso con un aumento de \u00e9sta. En las formas m\u00e1s graves, la ingesta espont\u00e1nea suele ser inferior al 80% de la ingesta recomendada para la edad. Adem\u00e1s de la anorexia, que es com\u00fan en situaciones de infecci\u00f3n pulmonar, hay v\u00f3mitos repetidos debido a la tos, esofagitis por reflujo gastroesof\u00e1gico, disnea y factores psicol\u00f3gicos de ansiedad y depresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficit nutricional"
        },
        {
            "text": "Es importante evaluar el estado nutricional en cada consulta para poder actuar con rapidez ante una desnutrici\u00f3n incipiente. Las recomendaciones europeas se basan en el percentil del \u00edndice de peso/estatura hasta los 2 a\u00f1os, seguido del \u00edndice de masa corporal (IMC) expresado como un percentil en los ni\u00f1os y como un valor absoluto en los adultos. En los ni\u00f1os, se debe utilizar la altura expresada como un percentil o desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de la altura y comparada con la altura gen\u00e9tica. Los objetivos deben ser el percentil 50 de una poblaci\u00f3n de control de la misma edad para los ni\u00f1os, y para los adultos un IMC de 22 kg/m 2 para las mujeres y 23 kg/m 2 para los varones. En los lactantes detectados, los objetivos nutricionales son la recuperaci\u00f3n del rango de nacimiento a 6 meses y la altura al nivel de la altura gen\u00e9tica a 2 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficit nutricional"
        },
        {
            "text": "En el caso de los ni\u00f1os, el diagn\u00f3stico de deterioro nutricional se basa en un \u00edndice de peso/altura inferior al 85% del peso ideal/altura, en una p\u00e9rdida de peso que dura m\u00e1s de 2 meses, en el estancamiento del peso durante m\u00e1s de 3 meses en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os o durante m\u00e1s de 6 meses despu\u00e9s de la edad de 5 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficit nutricional"
        },
        {
            "text": "La ingesta cal\u00f3rica debe cuantificarse regularmente por el dietista, y la esteatorrea debe ser reevaluada cuando se reduce el peso. Las vitaminas liposolubles A y E, la tasa de protrombina como elemento de control de la hipovitaminosis K, el metabolismo fosfoc\u00e1lcico y la 25-hidroxi(OH)-vitamina D deben medirse regularmente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficit nutricional"
        },
        {
            "text": "La incidencia de la afectaci\u00f3n hep\u00e1tica en la mucoviscidosis se eval\u00faa de forma variada en funci\u00f3n de la expresi\u00f3n histol\u00f3gica y cl\u00ednica. Mientras que la frecuencia de las anomal\u00edas histol\u00f3gicas es del 20-70% dependiendo de la serie, la cirrosis cl\u00ednica s\u00f3lo est\u00e1 presente en el 2-8% de los pacientes de todas las edades y aumenta con la edad (menos del 1% antes de los 5 a\u00f1os, 5-8% a los 15-20 a\u00f1os y 3-5% despu\u00e9s de los 20 a\u00f1os de edad). Se observa un compromiso hep\u00e1tico moderado (hepatomegalia de consistencia normal, anomal\u00edas biol\u00f3gicas o ecogr\u00e1ficas) en el 20-25% de los pacientes, en particular en los de mayor edad. Menos del 10% de la mortalidad en estos pacientes est\u00e1 directamente relacionada con la lesi\u00f3n hep\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones hep\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "La lesi\u00f3n hep\u00e1tica que se observa con m\u00e1s frecuencia es la esteatosis (30-50% de los pacientes). Puede progresar a una cirrosis biliar focal, la cual es patognom\u00f3nica de la mucoviscidosis. La cirrosis biliar multilobular es la forma cl\u00ednica avanzada y afecta al 2-5% de los pacientes. Varios factores est\u00e1n involucrados en la g\u00e9nesis de estas lesiones. La localizaci\u00f3n de la prote\u00edna CFTR en las c\u00e9lulas epiteliales de los conductos biliares sugiere, por analog\u00eda con los conductos pancre\u00e1ticos, que la bilis de origen ductal se diluye y alcaliniza por la acci\u00f3n de la CFTR. La obstrucci\u00f3n de los canal\u00edculos y los conductos biliares por bilis viscosa y deshidratada resultar\u00eda as\u00ed de la falta de expresi\u00f3n de la prote\u00edna CFTR a nivel de las c\u00e9lulas ductales. Sin embargo, el hecho de que s\u00f3lo una minor\u00eda de los pacientes desarrolle cirrosis conduce a considerar otras anomal\u00edas. La excesiva p\u00e9rdida fecal de \u00e1cidos biliares hidr\u00f3filos, en particular de taurina, inducida por la insuficiencia pancre\u00e1tica externa, podr\u00eda conducir a la s\u00edntesis de bilis citot\u00f3xica debido al predominio de los \u00e1cidos biliares glucoconjugados hidr\u00f3fobos, que son m\u00e1s hepatot\u00f3xicos que los derivados tauroconjugados hidr\u00f3filos. No existe ninguna correlaci\u00f3n entre el genotipo y el fenotipo. Adem\u00e1s, los antecedentes de \u00edleo meconial o de s\u00edndrome de obstrucci\u00f3n intestinal se asocian de manera significativa con el riesgo de cirrosis posterior. Se han implicado genes modificadores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones hep\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "La ictericia colest\u00e1sica puede ser reveladora de la enfermedad en el per\u00edodo neonatal. Se asocia en m\u00e1s del 50% de los casos con un \u00edleo meconial. La evoluci\u00f3n es m\u00e1s a menudo favorable y la ictericia regresa antes de los 6 meses de edad porque la colestasis se debe al sufrimiento de los hepatocitos inmaduros en un contexto de oclusi\u00f3n digestiva. El da\u00f1o hep\u00e1tico m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os mayores (10-15% de los casos) se manifiesta por alteraciones biol\u00f3gicas aisladas y moderadas, en particular un aumento de las \u2425-glutamiltransferasas o de las transaminasas. No existe una correlaci\u00f3n entre la magnitud de las perturbaciones en el hepatograma y la gravedad de la lesi\u00f3n hep\u00e1tica. La hepatomegalia puede estar asociada. La mayor\u00eda de las veces corresponde a esteatosis hep\u00e1tica (h\u00edgado de consistencia normal pero hiperecog\u00e9nico en relaci\u00f3n con el par\u00e9nquima renal). A veces, es el comienzo de una fibrosis o, a lo sumo, una cirrosis biliar multilobular (h\u00edgado duro de contorno irregular, hipertensi\u00f3n portal en la ecograf\u00eda). La biopsia de h\u00edgado puede pasar por alto el diagn\u00f3stico debido a las fluctuaciones de la muestra. La cirrosis puede complicarse por hipertensi\u00f3n portal con v\u00e1rices esof\u00e1gicas y riesgo de hemorragia digestiva. S\u00f3lo evoluciona de forma tard\u00eda hasta la insuficiencia hepatocelular. En cambio, una hemorragia digestiva, una infecci\u00f3n grave o una derivaci\u00f3n portosist\u00e9mica quir\u00fargica pueden deteriorar bruscamente las funciones hep\u00e1ticas. Tambi\u00e9n se han descrito complicaciones vesiculares muy frecuentes: microves\u00edculas en al menos el 25% de los pacientes, habitualmente sin ning\u00fan signo cl\u00ednico, litiasis radiotransparentes, presentes en alrededor del 50% de los adultos, casi siempre asintom\u00e1ticas en los ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones biliares"
        },
        {
            "text": "Debido a la mayor duraci\u00f3n de la vida, la prevalencia de la intolerancia a la glucosa y la diabetes est\u00e1 aumentando en los pacientes con mucoviscidosis. En efecto, la alteraci\u00f3n de la secreci\u00f3n de insulina y la tolerabilidad a la glucosa empeora con la edad, pero parece estar presente de forma m\u00e1s precisa en el estado subcl\u00ednico. La diabetes es excepcional antes de los 10 a\u00f1os. Se encuentra en aproximadamente el 15% de los pacientes a la edad de 20 a\u00f1os y el 50% a los 30 a\u00f1os. Un tercio de los pacientes mayores de 20 a\u00f1os de edad tienen una tolerabilidad normal a la glucosa. En la mucoviscidosis, el n\u00famero de islotes de Langerhans se reduce, pero la fibrosis tambi\u00e9n conduce a una profunda desorganizaci\u00f3n de la estructura de los islotes, que es responsable de los trastornos funcionales que agravan las perturbaciones en la secreci\u00f3n de insulina. Los modelos animales, en particular el hur\u00f3n, que desarrolla diabetes muy temprano en la vida, demuestran la relaci\u00f3n directa de la diabetes con la menor expresi\u00f3n de CFTR en las c\u00e9lulas pancre\u00e1ticas \u2424.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes"
        },
        {
            "text": "La tolerabilidad a la glucosa se deteriora de forma progresiva en un per\u00edodo de varios a\u00f1os. La evoluci\u00f3n puede precipitarse por la corticoterapia y la nutrici\u00f3n enteral o parenteral. En la etapa de la diabetes, la evoluci\u00f3n de los trastornos de la secreci\u00f3n de insulina sigue siendo muy lenta y el tratamiento plantea pocos problemas durante varios a\u00f1os. Sin embargo, la diabetes puede volverse m\u00e1s dif\u00edcil de controlar y se han publicado casos de nefropat\u00edas y retinopat\u00edas diab\u00e9ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes"
        },
        {
            "text": "La diabetes se asocia con una agravaci\u00f3n de la mucoviscidosis en los 2-4 a\u00f1os anteriores al diagn\u00f3stico. Por lo tanto, parece justificado en la actualidad buscar de forma sistem\u00e1tica la intolerancia a la glucosa antes de la aparici\u00f3n de los signos cl\u00ednicos. La hemoglobina glucosilada debe medirse una vez al a\u00f1o, pero valores normales no descartan el diagn\u00f3stico. La prueba de detecci\u00f3n de referencia es la hiperglucemia provocada por v\u00eda oral (HGPO). Una glucemia de 2 g/l a los 120 minutos corresponde a diabetes. De acuerdo con el estado actual de los conocimientos, se propone efectuar una prueba de HGPO cada 2 a\u00f1os a partir de los 10 a\u00f1os de edad. El descubrimiento de la intolerancia a la glucosa no justifica una vigilancia m\u00e1s frecuente, ya que las anomal\u00edas suelen progresar a lo largo de varios a\u00f1os. Tambi\u00e9n puede estar indicado un Holter de glucemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diabetes"
        },
        {
            "text": "A pesar de las mejoras en el tratamiento de la nutrici\u00f3n y la enfermedad pulmonar, todav\u00eda se observa una alteraci\u00f3n estatural, lo que sugiere un efecto intr\u00ednseco de la enfermedad en s\u00ed. En la mucoviscidosis, este d\u00e9ficit estatural se observa principalmente en la segunda d\u00e9cada, per\u00edodo cr\u00edtico del crecimiento adolescente por la aceleraci\u00f3n de la velocidad de crecimiento puberal. Sin embargo, esta velocidad m\u00e1xima suele estar recortada en estos ni\u00f1os. A esto se le a\u00f1ade a menudo un retraso puberal, definido por la ausencia de desarrollo de los brotes mamarios a partir de los 12 a\u00f1os en las ni\u00f1as o un aumento del volumen testicular en los ni\u00f1os despu\u00e9s de los 13 a\u00f1os. As\u00ed, la alteraci\u00f3n del pico de crecimiento y el retraso puberal explican en parte el d\u00e9ficit estatural observado en la adolescencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crecimiento y pubertad"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica, la edad \u00f3sea debe evaluarse a los 8 a\u00f1os de edad y, a partir de entonces, se verifica cada a\u00f1o en caso de retraso. El desarrollo puberal debe evaluarse al menos dos veces al a\u00f1o en el per\u00edodo prepuberal y durante la pubertad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crecimiento y pubertad"
        },
        {
            "text": "Dado que la masa \u00f3sea se adquiere principalmente durante el pico de crecimiento puberal, la alteraci\u00f3n de este pico explica en parte la osteopenia observada en el 33-47% de los ni\u00f1os con mucoviscidosis. Una aut\u00e9ntica osteoporosis existe incluso en un 20-28% de ellos. Este d\u00e9ficit podr\u00eda observarse incluso en ni\u00f1os prep\u00faberes; se ha observado una p\u00e9rdida de densidad mineral \u00f3sea (DMO) de aproximadamente una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar cada 6-8 a\u00f1os a partir de los 5 a\u00f1os de edad, aunque no parece ser constante. Tambi\u00e9n est\u00e1n implicados otros factores adem\u00e1s del retraso puberal, como la gravedad de la enfermedad y la inflamaci\u00f3n, la corticoterapia, el estado nutricional, la deficiencia de \u00e1cidos grasos, la alteraci\u00f3n del metabolismo fosfoc\u00e1lcico y la deficiencia de vitaminas (en particular vitamina D). Sin embargo, esta deficiencia mineral \u00f3sea tambi\u00e9n se ha observado en ni\u00f1os con una forma moderada de la enfermedad en buen estado nutricional, lo que sugiere la existencia de una enfermedad \u00f3sea subyacente potencialmente relacionada de forma directa con el defecto del canal de cloruro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "Aunque esta desmineralizaci\u00f3n parece causar pocas fracturas, se debe vigilar a estos ni\u00f1os. La DMO se eval\u00faa mediante una absorciometr\u00eda dual de rayos X (DXA) en todo el cuerpo (excluido el cr\u00e1neo) y la columna lumbar, teniendo en cuenta (en personas menores de 20 a\u00f1os) el estadio puberal, la edad estatural y/o la edad \u00f3sea, para no concluir que la DMO est\u00e1 disminuida artificialmente. Se expresa como una puntuaci\u00f3n Z en relaci\u00f3n con la media de la poblaci\u00f3n de referencia para las personas menores de 20 a\u00f1os y para las mujeres premenop\u00e1usicas y varones menores de 50 a\u00f1os. La expresi\u00f3n de la DXA en la puntuaci\u00f3n T s\u00f3lo es posible en personas de m\u00e1s de 20 a\u00f1os de edad. La densitometr\u00eda \u00f3sea se recomienda a partir de los 8 a\u00f1os cada 2-5 a\u00f1os si la puntuaci\u00f3n Z es mayor de -1, cada 2 a\u00f1os si est\u00e1 entre -1 y -2, y cada a\u00f1o si es menor de -2 y/o en caso de fractura de bajo grado, factor de riesgo de fragilidad \u00f3sea o antes de iniciar un tratamiento espec\u00edfico de la desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "Una vez al a\u00f1o se deben medir las concentraciones de calcio y f\u00f3sforo, incluyendo la determinaci\u00f3n de 25-OH-vitamina D, parathormona (PTH), calcio s\u00e9rico, f\u00f3sforo y calciuria. La concentraci\u00f3n de 25-OH-vitamina D debe estar siempre por encima de 20 ng/ml y, de manera \u00f3ptima, por encima de 30 ng/ml, en particular durante los per\u00edodos de acumulaci\u00f3n \u00f3sea (antes de los 5 a\u00f1os, durante la pubertad, en adultos j\u00f3venes) y en pacientes trasplantados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "Los aplastamientos vertebrales deben buscarse mediante una radiograf\u00eda lateral de la columna vertebral en caso de DMO inferior a -2 con dolor dorsal y/o disminuci\u00f3n de estatura.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "Las artralgias, incluso las artritis, reflejan una osteopat\u00eda hipertr\u00f3fica pulmonar incipiente o fen\u00f3menos inmunoal\u00e9rgicos en este contexto de infecci\u00f3n cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "La sinusitis maxilar es constante. Las bacterias son las mismas que en el \u00e1rea bronquial. La poliposis nasal recidivante, a veces muy incapacitante, se encuentra en aproximadamente el 20% de los ni\u00f1os mayores de 5 a\u00f1os. La magnitud de esta poliposis debe determinarse mediante una rinoscopia y una TC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones ORL"
        },
        {
            "text": "Los problemas de esterilidad en los varones (por atresia de los conductos deferentes) y la reducci\u00f3n de la fertilidad en las ni\u00f1as son la regla. Los adelantos en las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida (inyecci\u00f3n intracitopl\u00e1smica de espermatozoides en el \u00f3vulo) permiten que los pacientes varones, todos ellos con agenesia de los conductos deferentes, tengan hijos. Por supuesto, esto se asocia de forma sistem\u00e1tica con la b\u00fasqueda de mutaciones CFTR en la pareja.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones genitales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Miocardiopat\u00edas no obstructivas, que pueden revelar la enfermedad, parecen ser de origen metab\u00f3lico y pueden ser responsables de muerte s\u00fabita en la primera infancia. M\u00e1s tarde, son el resultado de la hipoxia cr\u00f3nica. \u2022 Aumento del riesgo de alergia a los betalact\u00e1micos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras manifestaciones"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aumento del riesgo de c\u00e1nceres del tubo digestivo. El aumento de la esperanza de vida de los pacientes ha llevado a un mayor riesgo de c\u00e1nceres digestivos como el adenocarcinoma de colon, de p\u00e1ncreas y el colangiocarcinoma de los conductos biliares. \u2022 Deshidrataci\u00f3n aguda o insolaci\u00f3n. Complicando un s\u00edndrome de p\u00e9rdida de sal de origen sudoral, la forma edematosa con hipoproteinemia y anemia es propia del lactante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras manifestaciones"
        },
        {
            "text": "Tratamiento [14, 15, [22] [23] [24] Principios Las recomendaciones se basan actualmente en el consenso de expertos [14, 15] . El tratamiento es coordinado por el Centro de Fibrosis Qu\u00edstica (CFQ), que permite la colaboraci\u00f3n entre gastroenter\u00f3logos, neum\u00f3logos, otorrinolaring\u00f3logos (ORL), microbi\u00f3logos, kinesiterapeutas, psic\u00f3logos y dietistas. El seguimiento ambulatorio se basa en una estrecha cooperaci\u00f3n con los m\u00e9dicos de cabecera. Los pacientes son seguidos en el CFQ mensualmente hasta 6 meses, luego cada 3 meses o m\u00e1s en situaciones de riesgo (al anuncio del diagn\u00f3stico, en casos de agravaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 12,
                    "end": 16,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 17,
                    "end": 20,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 21,
                    "end": 25,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 26,
                    "end": 30,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 31,
                    "end": 35,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras manifestaciones"
        },
        {
            "text": "En cada visita, un ECBE, una evaluaci\u00f3n nutricional por parte de un dietista y una espirometr\u00eda deben practicarse tan pronto como sea posible. Se debe efectuar una revisi\u00f3n anual que debe incluir como m\u00ednimo: imagen tor\u00e1cica, pruebas de funci\u00f3n respiratoria, ecograf\u00eda hep\u00e1tica, examen ORL, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, ECBE, hemograma completo, ionograma en sangre, hepatograma completo, serolog\u00eda para aspergilosis, IgE total y espec\u00edfica para la infecci\u00f3n por Aspergillus y una evaluaci\u00f3n nutricional completa: estudio diet\u00e9tico, determinaci\u00f3n de las vitaminas A, E y 25-OHvitamina D, determinaci\u00f3n de la hemoglobina glucosilada, tasa de protrombina, estudio de esteatorrea en caso de p\u00e9rdida de peso, estudio de la edad \u00f3sea y, a partir de la adolescencia, si es posible, una absorciometr\u00eda dual para el estudio de los compartimentos corporales. La HGPO se preconiza cada 2 a\u00f1os a partir de los 10 a\u00f1os de edad. Se recomienda una espirometr\u00eda con una curva de flujo/volumen y una medici\u00f3n no invasiva de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (SaO 2 ) al menos cada 6 meses en estado estable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras manifestaciones"
        },
        {
            "text": "La educaci\u00f3n terap\u00e9utica es fundamental para acompa\u00f1ar al ni\u00f1o y a los padres en todas las etapas de la enfermedad, con el objetivo de hacer al paciente m\u00e1s responsable de su propio tratamiento y facilitar su cumplimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras manifestaciones"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con mucoviscidosis deben vacunarse de acuerdo con el calendario actualizado y validado. No hay contraindicaciones espec\u00edficas de la vacuna en ni\u00f1os con mucoviscidosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "La inmunogenicidad y la tolerabilidad de las vacunas en los pacientes con mucoviscidosis ha sido poco estudiada. Algunas anomal\u00edas del sistema inmunitario, en particular en el n\u00famero y la funci\u00f3n de los linfocitos T CD4 (colaborador) y las subclases de inmunoglobulina, pueden ser responsables de la reducci\u00f3n de la eficacia de la vacuna, pero no son una contraindicaci\u00f3n para la vacunaci\u00f3n. La diabetes, la insuficiencia hep\u00e1tica o la desnutrici\u00f3n, comunes en estos pacientes, tambi\u00e9n pueden ser responsables de la disminuci\u00f3n de la inmunogenicidad de la vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "Se recomiendan todas las vacunas usuales, en particular las vacunas contra las enfermedades respiratorias, BCG (bacilo de Calmette-Gu\u00e9rin) y triple v\u00edrica (sarampi\u00f3n, parotiditis, rub\u00e9ola). La vacuna contra la hepatitis B y la vacuna contra la gripe son sistem\u00e1ticas. Las vacunas antineumoc\u00f3cica y contra la varicela est\u00e1n indicadas para los pacientes que figuran en la lista de trasplantes; de lo contrario, se recomiendan. El neumococo se encuentra raramente en las secreciones bronquiales de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "En 2017, hay dos vacunas neumoc\u00f3cicas disponibles: una vacuna polisacar\u00eddica no conjugada, que contiene 23 serotipos de neumococo, y una vacuna conjugada de 13 valencias. La vacuna no conjugada no es inmun\u00f3gena antes de los 2 a\u00f1os de edad, no induce una respuesta de memoria y no tiene efecto sobre la portaci\u00f3n. La vacuna conjugada tiene la ventaja de inducir una respuesta de memoria inmunitaria y es eficaz en la portaci\u00f3n de cepas y en la aparici\u00f3n de neumon\u00eda. Estas vacunas no han sido evaluadas en la mucoviscidosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "La vacuna contra la gripe se puede administrar a los lactantes a partir de los 6 meses de edad. Antes de esta edad, la prevenci\u00f3n s\u00f3lo se hace vacunando al c\u00edrculo familiar. Para la primera vacunaci\u00f3n de un lactante, se necesitan dos inyecciones de media dosis (0,25 ml) de la vacuna con 1 mes de diferencia para obtener una respuesta inmunitaria suficiente. En el refuerzo anual, una sola inyecci\u00f3n parece ser suficiente. La vacunaci\u00f3n del c\u00edrculo familiar debe completar esta prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "Se recomienda la vacunaci\u00f3n contra la hepatitis B, mientras que la vacunaci\u00f3n contra la hepatitis A se justifica a partir de 1 a\u00f1o de edad en los lactantes con mucoviscidosis que corren el riesgo de padecer una hepatopat\u00eda cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n contra la varicela se puede ofrecer desde el primer a\u00f1o de vida. Esta indicaci\u00f3n ha sido ampliamente debatida por los expertos. Se basa principalmente en la experiencia de casos cl\u00ednicos de enfermedad pulmonar con secuelas graves reportados por varios equipos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "El palivizumab (utilizado para la profilaxis del riesgo de VSR) se basa en la extrapolaci\u00f3n de los resultados de otras poblaciones de riesgo, lo que demuestra la eficacia del palivizumab en cuanto a la hospitalizaci\u00f3n y la prevalencia de las infecciones por el VSR. Sin embargo, no hay datos objetivos favorables con respecto al uso de palivizumab en ni\u00f1os con mucoviscidosis. En efecto, los estudios son insuficientes debido a la muy baja morbilidad a corto plazo y a la falta de estudios de casos y controles. Sin embargo, un estudio de observaci\u00f3n de m\u00e1s de 2.000 lactantes incluidos en la base de datos de Medicaid report\u00f3 una disminuci\u00f3n del 43% en las hospitalizaciones espec\u00edficamente relacionadas con el VSR en ni\u00f1os tratados con palivizumab y una reducci\u00f3n del 15% en las infecciones respiratorias agudas hospitalizadas, aunque estas diferencias no fueron significativas. Se puede considerar su uso en ni\u00f1os menores de 6 meses de edad al inicio del per\u00edodo epid\u00e9mico y dependiendo del contexto (comorbilidades, atenci\u00f3n comunitaria, hermanos mayores, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunas"
        },
        {
            "text": "Se debe poner en marcha incluso en casos paucisintom\u00e1ticos. Elimina la congesti\u00f3n de las v\u00edas respiratorias. La t\u00e9cnica de referencia es la aceleraci\u00f3n del flujo espiratorio. Tambi\u00e9n se recomiendan otras t\u00e9cnicas, como el drenaje aut\u00f3geno o un sistema de presi\u00f3n espiratoria positiva oscilante. Su frecuencia var\u00eda seg\u00fan el nivel de gravedad de la enfermedad respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kinesiterapia respiratoria"
        },
        {
            "text": "El drenaje bronquial puede ser facilitado por la dornasa alfa (DNAsa humana recombinante [rhDNasa]), una enzima capaz de disminuir la viscosidad de las secreciones bronquiales con efecto dependiente de la dosis, dividiendo el ADN bacteriano s\u00f3lo cuando es extracelular (en el moco) y descomponi\u00e9ndolo en di, tri y tetranucle\u00f3tidos. Por lo tanto, la dornasa alfa mejora el aclaramiento mucociliar y la evacuaci\u00f3n del moco a trav\u00e9s de la tos. Su eficacia en la incidencia de accesos de sobreinfecci\u00f3n broncopulmonar y en el estado nutricional se ha demostrado en pacientes con una CVF superior al 40%. En la pr\u00e1ctica, la dosis es de 2,5 mg/d\u00eda por la ma\u00f1ana seguida de una sesi\u00f3n de drenaje respiratorio en un plazo m\u00ednimo de 1 hora. Los principales efectos secundarios son ronquera y a veces hemoptisis. Se puede proponer una prueba terap\u00e9utica durante los primeros 3 meses de tratamiento. En efecto, existe una correlaci\u00f3n entre los valores funcionales a los 3 y 9 meses de tratamiento: m\u00e1s de dos tercios de los pacientes con una mejor\u00eda de m\u00e1s del 10% en el VEMS a los 3 meses mantienen este beneficio a los 9 meses, mientras que el 85% de los pacientes con agravaci\u00f3n a los 3 meses no mejorar\u00e1n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kinesiterapia respiratoria"
        },
        {
            "text": "Los agentes osm\u00f3ticos tambi\u00e9n mejoran el aclaramiento mucociliar al promover la hidrataci\u00f3n del moco (soluci\u00f3n salina hipert\u00f3nica [SSH] al 3 o 7%). La SSH muestra una actividad de respuesta a la dosis del 3-12% pero requiere una prueba de dosis previa debido a una posible broncoconstricci\u00f3n. La administraci\u00f3n tres veces al d\u00eda se asocia con una mejora a corto plazo de la funci\u00f3n pulmonar. Sin embargo, a largo plazo (3 meses), un estudio pedi\u00e1trico que compar\u00f3 la SSH al 7% con la dornasa alfa a diario o cada 2 a d\u00edas alternos con cruzamiento no mostr\u00f3 ninguna eficacia de la SSH. A pesar de la escasez de estudios pedi\u00e1tricos, la revisi\u00f3n Cochrane recomienda su uso en ni\u00f1os en edad escolar debido al beneficio a largo plazo observado en adultos en cuanto a las sobreinfecciones respiratorias. Su principal indicaci\u00f3n en pediatr\u00eda, basada en el efecto osm\u00f3tico inmediato, sigue siendo la ayuda a la kinesiterapia (minutos antes de la sesi\u00f3n) y la inducci\u00f3n de la expectoraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kinesiterapia respiratoria"
        },
        {
            "text": "La mejora de la hiperreactividad bronquial promueve el aclaramiento mucociliar, especialmente porque los agentes \u24242adren\u00e9rgicos aumentan la secreci\u00f3n i\u00f3nica y de agua en el lumen bronquial. Los broncodilatadores se recomiendan cuando las pruebas de reversibilidad muestran una ganancia de por lo menos el 10% del VEMS respecto al valor basal. Los broncodilatadores est\u00e1n indicados antes de los tratamientos por inhalaci\u00f3n para reducir el riesgo de broncoespasmo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores"
        },
        {
            "text": "La corticoterapia por v\u00eda inhalatoria se limita a la presencia de asma. Los efectos secundarios de los corticoides inhalados, en particular en el crecimiento y la mineralizaci\u00f3n de los huesos y su riesgo de favorecer la sobreinfecci\u00f3n por P. aeruginosa planteado en varios estudios, deber\u00e1n documentarse en estudios posteriores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiinflamatorio"
        },
        {
            "text": "No hay ninguna indicaci\u00f3n para una corticoterapia por v\u00eda sist\u00e9mica fuera del tratamiento de la aspergilosis broncopulmonar al\u00e9rgica o durante un per\u00edodo corto en formas muy graves. En general, dicho tratamiento es muy cauteloso porque se debe preservar una respuesta inflamatoria para combatir las sobreinfecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiinflamatorio"
        },
        {
            "text": "Los macr\u00f3lidos, cuya eficacia se describi\u00f3 originalmente en el contexto de la panbronquiolitis, pueden asociarse con una mejora de la funci\u00f3n respiratoria y una reducci\u00f3n de las exacerbaciones, incluso en pacientes no infectados por P. aeruginosa. Su eficacia es variable a escala individual y justifica su interrupci\u00f3n despu\u00e9s de 6 meses en caso de ineficacia. El mecanismo de acci\u00f3n, a\u00fan no dilucidado por completo, probablemente resulte de la combinaci\u00f3n de varios factores: su propia acci\u00f3n sobre los factores de virulencia de P. aeruginosa, la inhibici\u00f3n de la s\u00edntesis de la biopel\u00edcula bacteriana, la reducci\u00f3n de las secreciones mucosas de las c\u00e9lulas bronquiales y el efecto inmunomodulador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiinflamatorio"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la viscosidad de las secreciones bronquiales y el enquistamiento de las bacterias en la biopel\u00edcula, la acci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos tambi\u00e9n est\u00e1 limitada por la presencia en el moco de sus propios factores de inhibici\u00f3n (en particular cationes divalentes, pH \u00e1cido para los aminogluc\u00f3sidos), la ralentizaci\u00f3n de la multiplicaci\u00f3n de los g\u00e9rmenes en este medio poco oxigenado (inhibici\u00f3n de la acci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos) y la elevada carga bacteriana responsable de un efecto in\u00f3culo (aumento de las concentraciones m\u00ednimas inhibidoras [CMI] ligado al incremento del in\u00f3culo). Este antagonismo s\u00f3lo puede superarse mediante concentraciones de al menos 10 veces la CMI. Las dosis altas tambi\u00e9n se justifican por algunos cambios farmacocin\u00e9ticos relacionados con la enfermedad, en particular el aumento del volumen de distribuci\u00f3n y del aclaramiento total de muchos antibi\u00f3ticos. Esto lleva a cambios en los patrones de prescripci\u00f3n de muchos antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 560,
                    "end": 565,
                    "text": "[CMI]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "La necesidad de obtener in situ concentraciones de antibi\u00f3ticos superiores a 10 veces la CMI ha conducido a nuevas modalidades terap\u00e9uticas [22] . Los aminogluc\u00f3sidos con actividad dependiente de la concentraci\u00f3n se administran en dosis \u00fanica diaria (DUD). En el caso de estos antibi\u00f3ticos, alcanzar altas concentraciones intratisulares se correlaciona con el pico s\u00e9rico y por lo tanto con la dosis unitaria. La DUD permite que las concentraciones en el sitio diana del pulm\u00f3n alcancen al menos tres veces la CMI 50 de los g\u00e9rmenes aislados durante al menos 6 horas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "Los betalact\u00e1micos con actividad dependiente del tiempo justifican que el tiempo de permanencia por encima de la CMI sea superior al 50% y que la relaci\u00f3n entre la concentraci\u00f3n residual y la CMI sea de al menos 4. La corta semivida de los betalact\u00e1micos en los pacientes con mucoviscidosis (del orden de 2 h) favorece un r\u00e9gimen de administraci\u00f3n continua despu\u00e9s de una dosis de carga. Esto contrasta con los esquemas de administraci\u00f3n convencionales, en los que se han mostrado concentraciones s\u00e9ricas subinhibitorias durante varias horas entre las inyecciones y una disminuci\u00f3n muy r\u00e1pida de las concentraciones bronquiales despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n. En la pr\u00e1ctica, las dosis son en general m\u00e1s altas que en la poblaci\u00f3n no expectante, pero los esquemas son una cuesti\u00f3n de especialistas en antibioticoterapia por v\u00eda intravenosa. Para las mol\u00e9culas orales comunes (amoxicilina, sulfonamidas) las dosis utilizadas son id\u00e9nticas a las de la poblaci\u00f3n general en estudios v\u00e1lidos. En caso de duda, el tratamiento antiinfeccioso debe discutirse en la medida de lo posible con el centro de referencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "La v\u00eda inhalatoria permite alcanzar de forma selectiva y r\u00e1pida altas concentraciones en el sitio diana (10-80 veces m\u00e1s altas que las obtenidas por la v\u00eda venosa), mientras que la toxicidad sist\u00e9mica es baja debido a la escasa reabsorci\u00f3n. Sin embargo, a diferencia de la v\u00eda intravenosa u oral, la dosis real administrada puede ser muy variable de un paciente a otro para la misma cantidad de medicamento. Las concentraciones bronquiales obtenidas son el resultado de la combinaci\u00f3n de factores m\u00faltiples y a veces contradictorios: caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas del producto, condiciones de generaci\u00f3n del aerosol, capacidad de inhalaci\u00f3n del ni\u00f1o. Adem\u00e1s, el dep\u00f3sito pulmonar perif\u00e9rico es limitado y heterog\u00e9neo debido a la obstrucci\u00f3n de los bronquios peque\u00f1os. Para limitar estos obst\u00e1culos, los dispositivos de nebulizaci\u00f3n deben cumplir estrictos criterios de granulometr\u00eda (di\u00e1metro de la part\u00edcula nebulizada entre 1-3 m) para llegar al pulm\u00f3n profundo. Los dispositivos de administraci\u00f3n de nebulizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, como el nebulizador con membrana vibrante, permiten una mejor deposici\u00f3n pulmonar en muy poco tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "Tres antibi\u00f3ticos se usan com\u00fanmente por inhalaci\u00f3n: tobramicina (polvo seco), colimicina (forma inhalatoria y polvo seco) y aztreonam lisina. Se ha demostrado que las formulaciones de polvo seco no son inferiores a las formas nebulizadas, pero tienen m\u00e1s efectos secundarios. Se est\u00e1n desarrollando otros antibi\u00f3ticos para inhalar como levofloxacino, ciprofloxacino, vancomicina y amikacina (formulaci\u00f3n lipos\u00f3mica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generalidades"
        },
        {
            "text": "En el caso del H. influenzae, de 15 d\u00edas a 1 mes de monoterapia oral con amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico o una cefalosporina oral suele ser suficiente para disminuir el in\u00f3culo o incluso erradicar el germen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia para Haemophilus influenzae y Staphylococcus aureus"
        },
        {
            "text": "En el caso de S. aureus, la profilaxis antibi\u00f3tica primaria no se justifica en la actualidad en los reci\u00e9n nacidos sometidos a detecci\u00f3n porque no aporta ning\u00fan beneficio cl\u00ednico y favorecer\u00eda una colonizaci\u00f3n m\u00e1s precoz por P. aeruginosa, as\u00ed como la aparici\u00f3n de cepas mucoides. Las cepas de S. aureus suelen permanecer sensibles a muchos antibi\u00f3ticos: ciertas cefalosporinas, amoxicilina \u00b1 \u00e1cido clavul\u00e1nico, cotrimoxazol, \u00e1cido fus\u00eddico, sinergistinas. La oxacilina debe evitarse debido a la escasa biodisponibilidad oral. El \u00e1cido fus\u00eddico y la fosfomicina nunca deben utilizarse solos para evitar la aparici\u00f3n de g\u00e9rmenes resistentes. Se puede prescribir un tratamiento antiestafiloc\u00f3cico secuencial para el uso a largo plazo en el caso de formas graves o recidivantes tan pronto como se interrumpa el tratamiento. En el caso de una cepa resistente a la meticilina, la estrategia tiene como objetivo la erradicaci\u00f3n y se basa en la terapia dual oral, m\u00e1s com\u00fanmente \u00e1cido fus\u00eddico-rifampicina, pero puede incluir otros antibi\u00f3ticos como vancomicina inyectable, a veces utilizada por inhalaci\u00f3n, vibramicina, teicoplanina, cotrimoxazol y linezolid. Este r\u00e9gimen se combina con mupirocina nasal y una ducha de clorhexidina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia para Haemophilus influenzae y Staphylococcus aureus"
        },
        {
            "text": "Los antibi\u00f3ticos activos sobre P. aeruginosa pertenecen principalmente a la clase de los antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos (carboxipenicilinas, ureidopenicilinas, monobact\u00e1micos, carbapen\u00e9micos, cefalosporinas de tercera y cuarta generaci\u00f3n), aminogluc\u00f3sidos y fluoroquinolonas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Se recomienda un tratamiento antibi\u00f3tico precoz y agresivo desde el primer aislamiento de P. aeruginosa, incluso si el ni\u00f1o es asintom\u00e1tico. Durante este per\u00edodo de colonizaci\u00f3n intermitente, las cepas son no mucoides y sensibles a los antibi\u00f3ticos. Una antibioticoterapia bien conducida puede entonces erradicar el germen y retrasar la transici\u00f3n a la infecci\u00f3n cr\u00f3nica. Se basa en la nebulizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos (tobramicina, colimicina), a veces en combinaci\u00f3n con ciprofloxacino. Sin embargo, en ausencia de estudios bien realizados con colimicina, la mayor\u00eda de los equipos prefieren utilizar la tobramicina inhalada durante 1 mes, lo cual ha demostrado ser eficaz en el marco de estudios aleatorizados. La indicaci\u00f3n de la combinaci\u00f3n con ciprofloxacino y la duraci\u00f3n del tratamiento tanto para la quinolona (15 d\u00edas-1 mes) como para los antibi\u00f3ticos inhalados (1-3 meses, de forma continua o secuencial) son inciertas debido a la falta de estudios bien realizados. En caso de fracaso, se puede proponer un tratamiento intravenoso. Un estudio actualmente en curso en el Reino Unido tiene como objetivo comparar la combinaci\u00f3n de colimicina y ciprofloxacino con la antibioticoterapia intravenosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La presencia de P. aeruginosa durante 6 meses en tres ECBE sucesivos (con un intervalo de al menos 1 mes) y/o la presencia de al menos dos arcos de precipitinas antipioci\u00e1nicas definen la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica. El tratamiento con antibi\u00f3ticos tiene como objetivo simplemente el retorno al estado basal durante las exacerbaciones respiratorias, con el fin de frenar el proceso de destrucci\u00f3n y permitir al paciente volver a una vida normal. En ning\u00fan caso se trata esta vez de erradicar los g\u00e9rmenes, pues ya no hay esperanza de reducir el in\u00f3culo. De hecho, la mejora cl\u00ednica puede incluso ocurrir a pesar de la ausencia de reducci\u00f3n del in\u00f3culo. Esto sugiere que los accesos pueden ser controlados sin ayuda de antibi\u00f3ticos, pero que los antibi\u00f3ticos, al atacar el componente infeccioso, aumentan la eficacia de otras medidas terap\u00e9uticas. Tambi\u00e9n sugiere que P. aeruginosa podr\u00eda no ser el \u00fanico pat\u00f3geno involucrado en los accesos. A largo plazo, a menudo se requiere un equipo de perfusi\u00f3n de tipo c\u00e1mara implantable. La hospitalizaci\u00f3n en el domicilio puede sustituir a la hospitalizaci\u00f3n tradicional para no aislar al paciente de su entorno familiar, escolar o profesional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La baja actividad bactericida de los antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos sobre P. aeruginosa explica por qu\u00e9 la terapia dual betalact\u00e1micoaminogluc\u00f3sido sigue siendo el tratamiento de referencia para los accesos de sobreinfecci\u00f3n bronquial. La adici\u00f3n de un aminogluc\u00f3sido potencia la eficacia terap\u00e9utica, reduce el riesgo de aparici\u00f3n de mutantes resistentes y permite obtener un efecto postantibi\u00f3tico. Sin embargo, en todos los casos, el betalact\u00e1mico sigue siendo la piedra angular de la combinaci\u00f3n. Se ha demostrado que la eficacia del tratamiento antibi\u00f3tico de un acceso, juzgada con criterios bacteriol\u00f3gicos objetivos, depende de la actividad in vitro del betalact\u00e1mico utilizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La naturaleza cr\u00f3nica de la enfermedad requiere una estrategia a largo plazo para evitar la aparici\u00f3n temprana de cepas multirresistentes a los antibi\u00f3ticos. La elecci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos sigue una escala creciente de desarrollo de resistencia a lo largo del tiempo. Los penems deben reservarse para las cepas multirresistentes porque la resistencia a estos antibi\u00f3ticos, debido a una mutaci\u00f3n de las porinas de la membrana externa de la bacteria, no es cruzada con los otros betalact\u00e1micos. El meropenem es de particular inter\u00e9s, ya que tambi\u00e9n parece ser activo en las cepas resistentes al imipenem. La colimicina se usa poco por v\u00eda parenteral debido a su neuro y nefrotoxicidad. Entre los aminogluc\u00f3sidos, la tobramicina y la amikacina tienen la mejor actividad antipioci\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La eficacia del tratamiento se juzga por la cl\u00ednica. Puede que no haya una concordancia cl\u00ednica y bacteriol\u00f3gica. Adem\u00e1s, en caso de g\u00e9rmenes multirresistentes, el tratamiento antibi\u00f3tico puede seguir siendo eficaz, probablemente debido a un efecto sobre otros g\u00e9rmenes de la microbiota.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n del tratamiento intravenoso sigue siendo emp\u00edrica, en general 14 d\u00edas, con una posible reducci\u00f3n de la duraci\u00f3n del aminogluc\u00f3sido. En pacientes m\u00e1s graves, se puede efectuar un tratamiento m\u00e1s prolongado. Si se prescriben aminogluc\u00f3sidos, las concentraciones en sangre (residual justo antes de la segunda inyecci\u00f3n y m\u00e1ximo 30 minutos despu\u00e9s de la primera) deben controlarse al principio del tratamiento. La escuela danesa ha demostrado el inter\u00e9s de una antibioticoterapia secuencial sistem\u00e1tica y prolongada: terapia dual de betalact\u00e1micos-aminogluc\u00f3sidos en ciclos trimestrales de 2 semanas; fluoroquinolona y/o antibioticoterapia por inhalaci\u00f3n entre los ciclos. Esta pr\u00e1ctica ha reducido las tasas de mortalidad anual de 10-20% al 1-2%. Sin embargo, estos resultados son cuestionables debido a la comparaci\u00f3n con un grupo de control hist\u00f3rico y a la falta de aleatoriedad y modificaci\u00f3n de algunos par\u00e1metros terap\u00e9uticos durante el seguimiento. En cambio, la escuela norteamericana aboga por un tratamiento de acuerdo con los accesos infecciosos. Esta actitud tiene el m\u00e9rito de adaptarse al estado del paciente y favorecer su comodidad. Sin embargo, actualmente es imposible separar estas dos estrategias terap\u00e9uticas. Este debate s\u00f3lo podr\u00e1 resolverse despu\u00e9s de que se haya establecido un ensayo comparativo bien efectuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Entre los ciclos intravenosos, la antibioticoterapia diaria por inhalaci\u00f3n reduce las exacerbaciones y retrasa el deterioro respiratorio. Esto ha sido bien demostrado para la tobramicina, donde la regla de administraci\u00f3n cada 2 meses demuestra un beneficio sobre la funci\u00f3n respiratoria, la calidad de vida, la reducci\u00f3n de las exacerbaciones y el in\u00f3culo durante el mes de la tobramicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Los macr\u00f3lidos son un caso especial. Se han descrito mejor\u00edas significativas en una peque\u00f1a serie de pacientes gravemente afectados con infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. aeruginosa despu\u00e9s de la administraci\u00f3n prolongada de dosis subinhibitorias de azitromicina. El mecanismo de acci\u00f3n, todav\u00eda poco dilucidado, probablemente resulte de la combinaci\u00f3n de varios factores: acumulaci\u00f3n intracelular dependiente del tiempo, acci\u00f3n espec\u00edfica sobre los factores de virulencia de P. aeruginosa, inhibici\u00f3n de la s\u00edntesis de la biopel\u00edcula bacteriana, reducci\u00f3n de las secreciones mucosas de las c\u00e9lulas bronquiales y efecto inmunomodulador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Burkholderia cepacia, Stenotrophomonas maltophilia y Achromobacter xylosoxidans. Todos estos g\u00e9rmenes son naturalmente resistentes a los antibi\u00f3ticos. B. cepacia sigue siendo sensible a tazocilina, ceftazidima, meropenem, ciprofloxacino, minociclina, cotrimoxazol y cloranfenicol. Para S. maltophilia, cotrimoxazol, piperacilina/tazobactam, colimicina y quinolonas (como el levofloxacino) son los antibi\u00f3ticos activos m\u00e1s frecuentes. A. xylosoxidans en general permanece sensible a minociclina, imipenem, meropenem, piperacilina y piperacilina/tazobactam. Altas concentraciones de colistina (100 y 200 g/ml) tambi\u00e9n inhiben el 92% de las cepas. Las combinaciones de cloranfenicol/minociclina y ciprofloxacino-imipenem o meropenem inhiben el 40% y el 32% de las cepas, respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra los dem\u00e1s g\u00e9rmenes"
        },
        {
            "text": "Micobacterias at\u00edpicas. El tratamiento de erradicaci\u00f3n est\u00e1 indicado cuando se ha demostrado que la micobacteria causa un deterioro respiratorio. Se basa en el antibiograma y debe continuar durante al menos 1 a\u00f1o despu\u00e9s de la negativizaci\u00f3n del ECBE. En el caso de M. abscessus, las recomendaciones internacionales preconizan una fase inicial con un macr\u00f3lido oral (preferiblemente azitromicina) y una antibioticoterapia parenteral durante 3-12 semanas con amikacina intravenosa en combinaci\u00f3n con uno de los siguientes antibi\u00f3ticos: imipenem, cefoxitina o tigeciclina. El tratamiento de mantenimiento combina un macr\u00f3lido oral (preferiblemente azitromicina), amikacina por inhalaci\u00f3n y dos o tres de los siguientes antibi\u00f3ticos orales: minociclina, clofazimina, moxifloxacino o linezolid, dependiendo del antibiograma. En el caso de M. avium, el tratamiento se basa en la combinaci\u00f3n de macr\u00f3lido (preferiblemente azitromicina), etambutol y rifadina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra los dem\u00e1s g\u00e9rmenes"
        },
        {
            "text": "Aspergilosis broncopulmonar al\u00e9rgica. El tratamiento se basa en los corticoides que disminuyen la respuesta inflamatoria. Por lo general, se recomiendan 0,5-1 mg/kg diarios durante 2 semanas a 1 mes, luego cada 2 d\u00edas antes de disminuir durante uno a varios meses, dependiendo de las concentraciones de IgE. El tratamiento antimic\u00f3tico reduce la carga f\u00fangica y proporciona un ahorro cortis\u00f3nico. El tratamiento debe vigilarse con mediciones de las mol\u00e9culas antimic\u00f3ticas debido a su baja absorci\u00f3n. La biodisponibilidad oral del voriconazol es mejor que la del itraconazol (que debe administrarse en forma l\u00edquida porque se absorbe mejor), pero no debe administrarse durante m\u00e1s de 6 meses debido al riesgo de c\u00e1ncer de piel. En caso de reca\u00edda o de corticodependencia, se pueden usar bolos de corticoides o anticuerpos monoclonales como el omalizumab.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia contra los dem\u00e1s g\u00e9rmenes"
        },
        {
            "text": "Resistencia. El uso a largo plazo de los betalact\u00e1micos promueve la resistencia cruzada con la gran mayor\u00eda de las mol\u00e9culas de esta familia. La administraci\u00f3n de aerosoles a largo plazo no parece inducir resistencia, pero podr\u00eda promover la colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica de A. fumigatus durante el tratamiento cr\u00f3nico con antibi\u00f3ticos en aerosol. Sobre todo, algunos g\u00e9rmenes pueden transmitirse a los pacientes durante la nebulizaci\u00f3n en caso de un mantenimiento deficiente (limpieza/desinfecci\u00f3n) de los nebulizadores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas inducidos por la antibioticoterapia a largo plazo"
        },
        {
            "text": "Nefrotoxicidad y ototoxicidad. Est\u00e1n relacionadas con los aminogluc\u00f3sidos y se reportan poco en los pacientes con mucoviscidosis a pesar de su uso frecuente. Sin embargo, los an\u00e1lisis finos pueden mostrar, al final de un ciclo de tratamiento, anomal\u00edas de las funciones tubulares (elevaci\u00f3n de la beta-Nacetilglucosaminasa) y una perturbaci\u00f3n de la audici\u00f3n de alta frecuencia. Estas anormalidades se correlacionan con la dosis acumulada y la asociaci\u00f3n con otros medicamentos oto o nefrot\u00f3xicos. Es sabido que la administraci\u00f3n en DUD limita el riesgo de toxicidad. Sin embargo, los escasos antecedentes en el tiempo de los estudios de pacientes con mucoviscidosis exigen cautela y una cuidadosa vigilancia de las concentraciones s\u00e9ricas de aminogluc\u00f3sidos. Esto debe combinarse con la vigilancia de la funci\u00f3n renal (aclaramiento de la creatinina, osmolaridad urinaria en suspensi\u00f3n de la v\u00eda oral, beta-N-acetilglucosaminasa en orina) al principio y al final del ciclo de tratamiento. La alteraci\u00f3n de la audici\u00f3n de alta frecuencia debe buscarse mediante una exploraci\u00f3n sistem\u00e1tica anual. La hipersensibilidad a los aminogluc\u00f3sidos debe detectarse durante el primer ciclo de tratamiento mediante una audiometr\u00eda de alta frecuencia al principio y al final del ciclo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas inducidos por la antibioticoterapia a largo plazo"
        },
        {
            "text": "Se puede proponer cuando hay hipoxemia permanente al despertar (PaO 2 \u2264 55 mmHg o SpO 2 \u2264 90%). La desaturaci\u00f3n nocturna (SpO 2 < 90% m\u00e1s del 10% del tiempo), si se acompa\u00f1a de un deterioro del estado nutricional, de signos de hipertensi\u00f3n pulmonar cr\u00f3nica o de cefalea matutina, es tambi\u00e9n una indicaci\u00f3n. Se debe proponer la oxigenoterapia de deambulaci\u00f3n si hay una desaturaci\u00f3n significativa en la prueba de esfuerzo. La duraci\u00f3n recomendada de la oxigenoterapia probablemente sea de al menos 15 horas por d\u00eda. La valoraci\u00f3n del flujo debe hacerse al despertar, en los gases sangu\u00edneos o en la SpO 2 , comprobando que no se acompa\u00f1e de un aumento de la PaCO 2 (presi\u00f3n parcial de di\u00f3xido de carbono).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia a largo plazo"
        },
        {
            "text": "Todav\u00eda no tiene indicaciones perfectamente codificadas. La aparici\u00f3n de una hipoventilaci\u00f3n alveolar grave, sobre todo si hay una hipercapnia superior a 55 mmHg (a veces desenmascarada s\u00f3lo por la noche), indica una ventilaci\u00f3n no invasiva mediante mascarilla nasal. Permite, en un corto per\u00edodo de tiempo, el tratamiento eficaz de los episodios de insuficiencia respiratoria aguda. Durante un per\u00edodo de tiempo m\u00e1s largo, la ventilaci\u00f3n, en particular por la noche, mejora la calidad del sue\u00f1o y la calidad de vida durante el d\u00eda, facilita la kinesiterapia respiratoria y, a medio plazo, reduce el nivel de PaCO 2 al despertar. La indicaci\u00f3n de inicio debe tener en cuenta las cifras de capnia y SpO 2 en reposo y durante el sue\u00f1o, as\u00ed como el VEMS y la CVF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n no invasiva con m\u00e1scara nasal"
        },
        {
            "text": "La hemoptisis, cuando es m\u00ednima, no necesita un tratamiento espec\u00edfico. Se deben tratar las exacerbaciones infecciosas casi siempre asociadas, verificar si hay trastornos de coagulaci\u00f3n e interrumpir de forma provisional los aerosoles irritantes (dornasa alfa, colimicina, N-acetilciste\u00edna). La hemoptisis muy abundante justifica a veces la embolizaci\u00f3n. El neumot\u00f3rax complica la evoluci\u00f3n en el 5-17% de los pacientes adultos. Debe respetarse si se tolera bien porque, en caso de drenaje, la reexpansi\u00f3n se prolonga a menudo debido a la p\u00e9rdida de elasticidad pulmonar. Si no hay retorno del pulm\u00f3n a la pared, a veces est\u00e1n indicadas la pleurodesis o la pleurectom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la hemoptisis y el neumot\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "El TP puede representar el tratamiento definitivo de la mucoviscidosis. La elecci\u00f3n de cu\u00e1ndo incluir a un paciente con mucoviscidosis en la lista de espera de trasplantes plantea el problema de sopesar los riesgos de la enfermedad frente a los beneficios y riesgos del trasplante. El trasplante demasiado precoz supone un riesgo innecesario que pone en peligro la vida. Demasiado tarde, aumenta el riesgo de fracaso en pacientes cuyo estado general est\u00e1 demasiado deteriorado. Los criterios que se seleccionan habitualmente son: VEMS y CVF inferiores al 30% de los valores esperados, hipoxia inferior a 55 mmHg, dependencia de antibi\u00f3ticos; deterioro del estado nutricional y de la calidad de vida debido a exigencias terap\u00e9uticas. Sin embargo, el hecho de que los pacientes no trasplantados con un VEMS inferior al 30% puedan vivir m\u00e1s tiempo que los pacientes trasplantados (mediana de 7,33 a\u00f1os frente a 3,49 a\u00f1os) subraya que estas indicaciones son cuestionables. Parece que, m\u00e1s que los valores absolutos, la cin\u00e9tica de la degradaci\u00f3n del VEMS y el estado nutricional son los factores m\u00e1s sensibles, en asociaci\u00f3n con la edad de menos de 15 a\u00f1os. El trasplante requiere una preparaci\u00f3n activa, apoyo nutricional y psicol\u00f3gico, un programa de rehabilitaci\u00f3n y cuidados m\u00e9dicos intensivos continuos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante de pulm\u00f3n (TP)"
        },
        {
            "text": "La compatibilidad entre el donante y el receptor se juzga en funci\u00f3n de los grupos sangu\u00edneos, la coincidencia volum\u00e9trica entre el injerto y la caja tor\u00e1cica del receptor y el estado serol\u00f3gico respecto al citomegalovirus. La t\u00e9cnica m\u00e1s com\u00fan es el trasplante bipulmonar secuencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante de pulm\u00f3n (TP)"
        },
        {
            "text": "La mediana de la supervivencia es de 5,3 a\u00f1os en los ni\u00f1os y de 5,6 a\u00f1os en los adultos. En los primeros a\u00f1os, la supervivencia a TP por mucoviscidosis es superior a la de otras indicaciones y es mejor en el grupo de edad de 6-10 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante de pulm\u00f3n (TP)"
        },
        {
            "text": "Algunas complicaciones son m\u00e1s espec\u00edficas de la mucoviscidosis:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante de pulm\u00f3n (TP)"
        },
        {
            "text": "\u2022 sobreinfecci\u00f3n broncopulmonar por P. aeruginosa constante, de la cual las cavidades sinusales y la tr\u00e1quea nativa son reservorios; \u2022 reducci\u00f3n e irregularidad de la biodisponibilidad de la ciclosporina debido a la coadministraci\u00f3n de extractos pancre\u00e1ticos, lo cual requiere dosis muy altas (hasta tres veces las dosis usuales en tres tomas) con una amplia variabilidad interindividual que a veces conduce a convulsiones o insuficiencia oligoan\u00farica; \u2022 descompensaci\u00f3n de la diabetes bajo corticoterapia y agravaci\u00f3n de una lesi\u00f3n hep\u00e1tica subestimada. Las infecciones broncopulmonares no parecen ser m\u00e1s frecuentes que en otras indicaciones. Las sobreinfecciones por P. aeruginosa pueden prevenirse mediante la aerosolterapia diaria con colimicina. Las infecciones m\u00e1s graves se producen con B. cepacia y pueden desencadenar una neumon\u00eda necrosante r\u00e1pidamente letal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante de pulm\u00f3n (TP)"
        },
        {
            "text": "El tratamiento diet\u00e9tico debe adaptarse a cada paciente y a cada nueva situaci\u00f3n. Las consultas regulares con un m\u00e9dico con buenos conocimientos de nutrici\u00f3n y un dietista son muy importantes [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "La alimentaci\u00f3n debe ser libre, adaptada a los gustos del ni\u00f1o, hipercal\u00f3rica y normolip\u00eddica. Se estima que los requerimientos energ\u00e9ticos son del 120-150% de la ingesta recomendada para un ni\u00f1o sano. Las prote\u00ednas deben representar el 10-15% de estos requerimientos, las grasas el 35-45% (incrementando la ingesta de grasas vegetales ricas en \u00e1cidos grasos poliinsaturados) y los carbohidratos el 45-55%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "La alimentaci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos y los ni\u00f1os peque\u00f1os se puede hacer a trav\u00e9s de la lactancia materna. Sin embargo, el contenido de prote\u00ednas y sodio de la leche materna es insuficiente. Si no es posible la lactancia materna, o como suplemento, se utilizan hidrolizados de prote\u00ednas, que pueden enriquecerse con dextrina maltosa, harina sin gluten o incluso aceite de ma\u00edz o de girasol. En la etapa de la adolescencia, las necesidades nutricionales aumentan. Se deben agregar colaciones para alcanzar las 3.500-4.000 kcal necesarias para un crecimiento \u00f3ptimo. Cualquier situaci\u00f3n de infecci\u00f3n e insuficiencia respiratoria requiere un aumento de la ingesta de alrededor del 150% de la ingesta recomendada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principios generales"
        },
        {
            "text": "Los extractos pancre\u00e1ticos se presentan en forma de microesferas o microgr\u00e1nulos con un recubrimiento gastrorresistente que se desintegra a valores de pH superiores a 5,5 o 6, que evitan la degradaci\u00f3n g\u00e1strica, siempre y cuando no se mastiquen. En ausencia de estudios de respuesta a la dosis, la prescripci\u00f3n es bastante emp\u00edrica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extractos pancre\u00e1ticos"
        },
        {
            "text": "La dosis recomendada en ni\u00f1os es del orden de 1.000-3.000 UI de lipasa/kg por comida y de 250-750 UI de lipasa/kg por refrigerio, sin exceder las 10.000 UI de lipasa/kg por d\u00eda en ni\u00f1os y las 250.000 UI de lipasa por d\u00eda en adultos. En dosis muy altas, existe un riesgo de colonopat\u00eda fibrosante, ligada a la acumulaci\u00f3n de estos microgr\u00e1nulos que suministran in situ dosis muy altas de lipasa y tripsina. Tambi\u00e9n se ha implicado a uno de los componentes del recubrimiento gastrorresistente, el \u00e1cido metacr\u00edlico. Sin embargo, estas estenosis c\u00f3licas s\u00f3lo se han observado en ni\u00f1os menores de 8 a\u00f1os y para dosis superiores a 6.000 UI de lipasa/kg por comida administradas durante al menos 8 meses. En caso de ineficacia de los extractos pancre\u00e1ticos y despu\u00e9s de haber descartado otra enfermedad digestiva (IPLV, enfermedad cel\u00edaca), se puede cambiar la marca del producto utilizado, ya que la liberaci\u00f3n de enzimas representa un proceso complejo que depende en particular del tama\u00f1o de las part\u00edculas y de su caracter\u00edstica de disoluci\u00f3n. En caso de fracaso, se asocia un complemento terap\u00e9utico para reducir la hipersecreci\u00f3n g\u00e1strica: bicarbonato de sodio a una dosis de 15 g/m 2 por d\u00eda con las comidas; inhibidores de la bomba de protones (IBP) de tipo omeprazol a una dosis de 40 g/m 2 por d\u00eda en una dosis matutina, que permite una mejora significativa de la esteatorrea, sobre todo en pacientes con funci\u00f3n pancre\u00e1tica residual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extractos pancre\u00e1ticos"
        },
        {
            "text": "La vigilancia se basa m\u00e1s en la tolerabilidad cl\u00ednica y el buen crecimiento ponderoestatural que en el coeficiente de absorci\u00f3n de la grasa (que debe permanecer por encima del 85-90%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extractos pancre\u00e1ticos"
        },
        {
            "text": "Para todos los pacientes con insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina, es necesaria la suplementaci\u00f3n vitam\u00ednica con vitaminas liposolubles A, E, D y K, que deben administrarse con extractos pancre\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitaminas liposolubles"
        },
        {
            "text": "Las dosis recomendadas por el Comit\u00e9 de Nutrition de la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de P\u00e9diatrie son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitaminas liposolubles"
        },
        {
            "text": "\u2022 para la vitamina E (1 mg = 1,5 UI): 50 UI/d\u00eda en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o de edad; 200 UI/d\u00eda a continuaci\u00f3n; \u2022 para la vitamina D: preferiblemente vitamina D3, 400 UI/d\u00eda en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o, luego 800 UI/d\u00eda; tambi\u00e9n se puede utilizar la suplementaci\u00f3n mensual con colecalciferol; \u2022 para la vitamina A: utilizar preferentemente en forma de betacaroteno (provitamina A): 1 mg/kg por d\u00eda, m\u00e1ximo 50 mg/d\u00eda, durante 12 semanas y luego la dosis de mantenimiento de 10 mg/d\u00eda; \u2022 para la vitamina K: 2 mg/d\u00eda durante el primer a\u00f1o de vida, luego 10 mg/d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitaminas liposolubles"
        },
        {
            "text": "La suplementaci\u00f3n con sodio es esencial durante los per\u00edodos de calor y para los lactantes con alimentaci\u00f3n l\u00e1ctea exclusiva. En situaciones de desnutrici\u00f3n, pueden producirse deficiencias de hierro, zinc y selenio. La suplementaci\u00f3n debe entonces comenzar sobre la base de 10-20 mg/d\u00eda de hierro y zinc, y 50-150 g de selenio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Minerales, oligoelementos y \u00e1cidos grasos"
        },
        {
            "text": "La suplementaci\u00f3n con \u00e1cidos grasos esenciales puede tener un papel antiinflamatorio beneficioso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Minerales, oligoelementos y \u00e1cidos grasos"
        },
        {
            "text": "La suplementaci\u00f3n oral debe considerarse (y utilizarse ampliamente) en caso de desnutrici\u00f3n incipiente o de aumento de las necesidades si existen dudas sobre la capacidad del paciente para aumentar suficientemente la ingesta. Cuando la relaci\u00f3n peso/estatura est\u00e1 en el 85-90% del peso ideal/estatura, es necesaria una evaluaci\u00f3n para optimizar el tratamiento nutricional y la adaptaci\u00f3n de los extractos pancre\u00e1ticos. Tambi\u00e9n es posible consumir suplementos cal\u00f3ricos, tomados entre las comidas, que no deben reemplazar la nutrici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suplemento oral"
        },
        {
            "text": "Cuando hay una deficiencia nutricional, se debe iniciar la nutrici\u00f3n enteral. Permite la reanudaci\u00f3n de la s\u00edntesis de prote\u00ednas y la reducci\u00f3n del catabolismo de nitr\u00f3geno. Esto se traduce en una recuperaci\u00f3n de peso asociada a una mejora en la composici\u00f3n corporal, con, en particular, la facilitaci\u00f3n de la kinesiterapia respiratoria. La ganancia estatural a menudo se retrasa y, en los adolescentes, se reanuda el desarrollo de la pubertad. En algunos casos, siempre que la situaci\u00f3n respiratoria no est\u00e9 demasiado avanzada, se observa un aumento significativo de los par\u00e1metros respiratorios, una disminuci\u00f3n del n\u00famero de sobreinfecciones bronquiales o, al menos, la estabilizaci\u00f3n de las funciones respiratorias. La nutrici\u00f3n enteral se efect\u00faa principalmente por gastrostom\u00eda percut\u00e1nea, ya sea endosc\u00f3pica o radiol\u00f3gica. Los",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n enteral"
        },
        {
            "text": "El uso de la nutrici\u00f3n parenteral es muy poco com\u00fan. Est\u00e1 indicado en pacientes con s\u00edndrome de intestino delgado corto, pancreatitis o secuelas postoperatorias de cirug\u00eda digestiva. La nutrici\u00f3n parenteral es tambi\u00e9n una indicaci\u00f3n excepcional en pacientes que son candidatos para el trasplante de pulm\u00f3n y rechazan la nutrici\u00f3n enteral. El riesgo de infecci\u00f3n, la mala tolerabilidad a la ingesta abundante de carbohidratos vinculada a la producci\u00f3n de CO 2 y la ingesta elevada de l\u00edpidos en pacientes con infecci\u00f3n cr\u00f3nica limitan sus indicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n parenteral"
        },
        {
            "text": "El SOID se trata con medio de contraste hidrosoluble, ya sea como un enema en caso de obstrucci\u00f3n franca o por v\u00eda oral a una dosis de 50-100 ml, que puede repetirse si el tratamiento no es eficaz. Las soluciones electrol\u00edticas isot\u00f3nicas utilizadas para la endoscopia colorrectal (polietilenglicol) tambi\u00e9n pueden administrarse por v\u00eda oral. A largo plazo, los laxantes de tipo macrogol pueden ser muy eficaces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las anomal\u00edas del tubo digestivo"
        },
        {
            "text": "El \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico es un componente de la bilis, presente en baja concentraci\u00f3n en el estado normal. A dosis terap\u00e9uticas, tiene un efecto citoprotector y estabilizador de la membrana debido a la disminuci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de \u00e1cidos biliares hidr\u00f3fobos hepatot\u00f3xicos. Se asocia a un efecto coler\u00e9tico responsable de la disminuci\u00f3n de la viscosidad de la bilis. Varios estudios han demostrado que el \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico, prescrito a una dosis de 20 mg/kg por d\u00eda en dos tomas, mejor\u00f3 los signos de laboratorio de lesi\u00f3n hep\u00e1tica en pocas semanas. En cambio, no hay pruebas claras de que este tratamiento iniciado de forma precoz pueda prevenir el desarrollo de la cirrosis. Sin embargo, parece aceptable iniciar este tratamiento lo antes posible en caso de colestasis neonatal y discutirlo en caso de \u00edleo meconial o anomal\u00edas persistentes en el hepatograma. Algunos autores asocian un suplemento de taurina, otro \u00e1cido biliar hidr\u00f3filo, en casos de insuficiencia pancre\u00e1tica grave o de mal estado nutricional. En cambio, el \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico no tiene ninguna eficacia sobre la litiasis biliar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las anomal\u00edas del tubo digestivo"
        },
        {
            "text": "En el caso de la hipertensi\u00f3n portal con v\u00e1rices esof\u00e1gicas, se puede considerar la posibilidad de una esclerosis endosc\u00f3pica o una derivaci\u00f3n quir\u00fargica si el procedimiento se puede efectuar fuera de un contexto de urgencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las anomal\u00edas del tubo digestivo"
        },
        {
            "text": "El trasplante de h\u00edgado se discute caso por caso, solo o en combinaci\u00f3n dependiendo del grado de deterioro respiratorio; si est\u00e1 indicado un trasplante de pulm\u00f3n, se efect\u00faa un trasplante de h\u00edgado si hay complicaciones de cirrosis. El trasplante de h\u00edgado parece estar asociado con la mejora de la funci\u00f3n respiratoria. Esto podr\u00eda explicarse por la mejora de la expansi\u00f3n del t\u00f3rax, la regresi\u00f3n de las posibles derivaciones cardiopulmonares, la mejora del estado nutricional y, posiblemente, una acci\u00f3n antiinflamatoria del tratamiento inmunosupresor sobre la broncopat\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las anomal\u00edas del tubo digestivo"
        },
        {
            "text": "La terapia de insulina a menudo va seguida de una marcada mejor\u00eda en el estado nutricional. El control de la glucemia se logra a menudo con un esquema terap\u00e9utico de dos inyecciones diarias de insulina a dosis bajas (0,5 unidad/kg/d\u00eda). La diabetes puede desestabilizarse por la resistencia a la insulina creada por la infecci\u00f3n respiratoria, la corticoterapia o la nutrici\u00f3n enteral nocturna continua. En este caso, se deben seguir esquemas de tratamiento de tres inyecciones y/o dosis m\u00e1s altas (1-3 unidades/kg/d\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la diabetes"
        },
        {
            "text": "Una cuesti\u00f3n importante, y a\u00fan no resuelta, es si la intolerancia a la glucosa o incluso la diabetes puramente biol\u00f3gica agravan la evoluci\u00f3n respiratoria y nutricional de la mucoviscidosis o si, por el contrario, es la gravedad de la insuficiencia respiratoria la que favorece los trastornos de la glucorregulaci\u00f3n. Por lo tanto, la decisi\u00f3n de iniciar el tratamiento en la etapa de diabetes biol\u00f3gica es m\u00e1s dif\u00edcil. No se conoce el efecto del tratamiento con insulina sobre el estado nutricional y respiratorio en la etapa prediab\u00e9tica. Adem\u00e1s, a diferencia de la diabetes insulinodependiente con insulina, la insulinoterapia precoz no deber\u00eda frenar la progresi\u00f3n hacia la diabetes cl\u00ednica debido a su mecanismo fibrosante. Esto ha llevado a la discusi\u00f3n del inter\u00e9s de las sulfonamidas hipoglucemiantes que estimulan la secreci\u00f3n residual de insulina y pueden tener un efecto beneficioso mientras persista una cierta capacidad de secreci\u00f3n de insulina. Un estudio muestra un efecto beneficioso de la tolbutamida en el crecimiento ponderal, con un aumento significativo de la masa magra en la etapa de intolerancia a la glucosa. Las glinidas (repaglinida) tambi\u00e9n son secretoras de insulina. Su acci\u00f3n sobre la glucemia posprandial es m\u00e1s r\u00e1pida y potente que la de las sulfonamidas. Los inhibidores de la glucosidasa intestinal (acarbol y miglitol) retardan la absorci\u00f3n intestinal de los carbohidratos. Se ha demostrado que mejoran las concentraciones de glucosa en la sangre despu\u00e9s de una comida de prueba, con la disminuci\u00f3n de las concentraciones de insulina y p\u00e9ptido C. El trasplante de p\u00e1ncreas (p\u00e1ncreas entero o islotes) tambi\u00e9n debe discutirse si el trasplante de pulm\u00f3n est\u00e1 indicado en un paciente ya tratado con insulina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la diabetes"
        },
        {
            "text": "El tratamiento del retraso puberal y la indicaci\u00f3n de las hormonas de crecimiento deben discutirse caso por caso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del retraso estatural y puberal y de la desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la lesi\u00f3n \u00f3sea se basa en la prevenci\u00f3n de los factores de riesgo: deficiencia de vitamina D, balance negativo de calcio, retraso de la pubertad e hipogonadismo, comorbilidades (infecci\u00f3n pulmonar, desnutrici\u00f3n, diabetes) y posiblemente deficiencia de vitamina K.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del retraso estatural y puberal y de la desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "Debe fomentarse la administraci\u00f3n de vitamina D 3 (colecalciferol), en forma de bolo o administraci\u00f3n diaria, comenzando con 1.000-2.000 UI diarias en lactantes y 1.000-5.000 UI en adelante. Se recomienda la administraci\u00f3n diaria de vitamina K, a raz\u00f3n de 2 mg en lactantes y 10 mg/d\u00eda en ni\u00f1os mayores. Las actividades f\u00edsicas como la marcha y la carrera promueven la mineralizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del retraso estatural y puberal y de la desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la osteoporosis con bifosfonatos debe discutirse caso por caso con un m\u00e9dico experto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del retraso estatural y puberal y de la desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea"
        },
        {
            "text": "Los lactantes con mucoviscidosis deben ser tratarse en un CFQ pedi\u00e1trico o mixto. El programa de seguimiento cl\u00ednico en el CFQ se basa en una frecuencia m\u00ednima de una vez al mes durante los primeros 6 meses, cada 2 meses hasta el a\u00f1o y luego cada 3 meses. Se justifica una prueba de sudor para todos los hermanos, incluso si son asintom\u00e1ticos. Las pruebas gen\u00e9ticas para las mutaciones del gen CFTR en menores asintom\u00e1ticos son ilegales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularidades del tratamiento de los lactantes"
        },
        {
            "text": "El estado nutricional a 2 a\u00f1os es un factor pron\u00f3stico principal para la insuficiencia respiratoria a 6 a\u00f1os. En particular, la recuperaci\u00f3n precoz de la puntuaci\u00f3n Z del peso al nacer durante los primeros 2 a\u00f1os de vida se asocia con una mejora del estado respiratorio y un mayor rendimiento cognitivo a los 6 a\u00f1os de edad, independientemente de la infecci\u00f3n bronquial. Garantizar un estado nutricional \u00f3ptimo lo antes posible es, por lo tanto, un objetivo importante y a\u00fan no alcanzado del tratamiento de los lactantes detectados. El objetivo inicial es alcanzar el percentil de peso al nacer a los 6 meses. El percentil de la estatura diana debe alcanzarse a los 2 a\u00f1os con, como corolario, un peso ideal para la estatura en el percentil 50. La elastasa debe medirse en el momento del diagn\u00f3stico y, si es normal, debe comprobarse a los 6 meses, 12 meses y 2 a\u00f1os, y si hay evidencia de insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina. La ingesta de sodio debe ser ajustada en funci\u00f3n de la natriuresis. En la pr\u00e1ctica, la suplementaci\u00f3n m\u00ednima es de alrededor de 2 mEq/kg por d\u00eda, lo que lleva a un aporte total, incluyendo el consumo de sodio de los alimentos, de alrededor de 5 mEq/kg por d\u00eda. Las soluciones de rehidrataci\u00f3n oral pueden ofrecerse en peque\u00f1as cantidades durante el d\u00eda. Esta suplementaci\u00f3n se incrementa en caso de mucho calor y en todas las circunstancias que favorecen la p\u00e9rdida de sal (diarreas, v\u00f3mitos, fiebre, ileostom\u00eda, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularidades del tratamiento de los lactantes"
        },
        {
            "text": "El tratamiento con extractos pancre\u00e1ticos gastroprotegidos debe iniciarse en todos los lactantes con insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina. La dosis inicial recomendada es de 2.000 UI de lipasa para 100 ml de leche. Las sesiones de kinesiterapia se practican seg\u00fan el estado cl\u00ednico y con un tratamiento regular, incluso en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos. El an\u00e1lisis bacteriol\u00f3gico de la flora bronquial forma parte del estudio sistem\u00e1tico que se realiza en cada consulta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularidades del tratamiento de los lactantes"
        },
        {
            "text": "La edad de la colonizaci\u00f3n con P. aeruginosa es uno de los principales factores de enfermedad pulmonar en la adolescencia y la edad adulta. Su detecci\u00f3n justifica el tratamiento antibi\u00f3tico sistem\u00e1tico dirigido a la erradicaci\u00f3n en forma aislada, incluso en los lactantes asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularidades del tratamiento de los lactantes"
        },
        {
            "text": "La estrategia terap\u00e9utica para la erradicaci\u00f3n en los lactantes no es consensuada. El tratamiento con antibi\u00f3ticos debe incluir un antibi\u00f3tico por inhalaci\u00f3n, posiblemente en combinaci\u00f3n con ciprofloxacino oral. En caso de fracaso o en caso de s\u00edntomas graves que hagan incierta la administraci\u00f3n por inhalaci\u00f3n, se debe considerar la antibioticoterapia intravenosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularidades del tratamiento de los lactantes"
        },
        {
            "text": "Los diferentes estadios de la fisiopatolog\u00eda de la enfermedad han permitido definir varias estrategias terap\u00e9uticas (Fig. 3) . La terapia gen\u00e9tica se centra en la correcci\u00f3n del gen anormal; las terapias de edici\u00f3n de ARN modifican los ARNm portadores de mutaciones; las terapias prote\u00ednicas modulan las consecuencias de las mutaciones; las terapias de sustituci\u00f3n buscan v\u00edas alternativas a las anomal\u00edas en el transporte de iones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 124,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Nuevas estrategias terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Los estudios cl\u00ednicos muestran que una restauraci\u00f3n de un 10% de prote\u00edna a la membrana es suficiente para reducir de manera significativa los s\u00edntomas, aumentar las funciones respiratorias en un 12% y disminuir el Clsudoral en 40 mEq/l.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevas estrategias terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Tras una fase inicial de entusiasmo por este enfoque terap\u00e9utico, se plantearon varios problemas cruciales que hasta ahora han frustrado los ensayos. Por un lado, existe un nivel muy bajo de expresi\u00f3n de CFTR a nivel celular a pesar de las repetidas administraciones. Los vectores capaces de transferir el gen de forma eficaz pueden ser vectores virales o vectores inertes sint\u00e9ticos, lip\u00eddicos cati\u00f3nicos o polipept\u00eddicos solubles y pol\u00edmeros cati\u00f3nicos, cuyo nivel de transfecci\u00f3n sigue siendo bajo. Por otro lado, las c\u00e9lulas diana han sido hasta ahora las c\u00e9lulas epiteliales completamente diferenciadas, donde el ADN debe expresarse en ausencia de multiplicaci\u00f3n celular. Por \u00faltimo, el gen de inter\u00e9s transducido es una unidad transcripcional de ADNc (ADN complementario) de CFTR y no toda la estructura gen\u00f3mica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia g\u00e9nica"
        },
        {
            "text": "Las mutaciones de clase I inducen la ausencia total o parcial de fabricaci\u00f3n de la prote\u00edna. Incluyen mutaciones sin sentido caracterizadas por la presencia de un cod\u00f3n de parada prematuro (PTC) (UAA, UAG o UGA) y desplazamientos del marco de lectura o mutaciones en el sitio de empalme invariable que introducen un PTC. Algunas mol\u00e9culas pueden provocar un cortocircuito en esta se\u00f1al de parada. En este caso, se inserta un amino\u00e1cido, y si no afecta a la estructura de la prote\u00edna, la prote\u00edna es entonces funcional. Esta terapia anti-sinsentido se basa en cierto modo en la inducci\u00f3n de una infidelidad en la lectura. Si se produce un cortocircuito en un n\u00famero suficiente de PTC, esto puede conducir a una restauraci\u00f3n de la funci\u00f3n a escala de los tejidos y del cuerpo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de transcripci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las mol\u00e9culas m\u00e1s reconocidas a este respecto son los aminogluc\u00f3sidos. La gentamicina intravenosa ha mostrado resultados similares y sobre todo una normalizaci\u00f3n de la prueba del sudor y una mejora del estado respiratorio sin correlaci\u00f3n con el estado de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de transcripci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El ataluren se identific\u00f3 despu\u00e9s de examinar m\u00e1s de 800.000 mol\u00e9culas. Los ensayos de fase II mostraron la normalizaci\u00f3n de la funci\u00f3n de la prote\u00edna en m\u00e1s de un tercio de los pacientes. Un ensayo internacional de fase III frente a placebo no confirm\u00f3 este beneficio, pero otras investigaciones tienen como objetivo el desarrollo de nuevas mol\u00e9culas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de transcripci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Otras estrategias para la recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga de oligonucle\u00f3tidos sobre el ARN mutado pueden llevarse a cabo directamente o mediante el uso de la tecnolog\u00eda CRISPR/Cas9 (repeticiones palindr\u00f3micas cortas agrupadas y regularmente interespaciadas/prote\u00edna asociada a CRISPR 9), que permite modificar de forma espec\u00edfica la secuencia de nucle\u00f3tidos de un gen o ARN. El sistema CRISPR utiliza un ARN gu\u00eda (ARNg), que consiste en una secuencia constante de 42 nucle\u00f3tidos y una secuencia variable de 17-20 nucle\u00f3tidos complementarios a la secuencia diana. La \u00fanica restricci\u00f3n es que esta secuencia debe ir seguida de una secuencia NGG o NGA (denominada motivo adyacente del protoespaciador [PAM]). El ARNg forma un complejo con el ADN y la nucleasa Cas9. La nucleasa corta exactamente tres nucle\u00f3tidos antes del PAM y entonces es reparado por la recombinaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de transcripci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las terapias prote\u00ednicas tienen como objetivo corregir las anomal\u00edas prote\u00ednicas relacionadas con las mutaciones y, por lo tanto, se dirigen al origen mismo de la enfermedad. Su elaboraci\u00f3n es el resultado de una pol\u00edtica de desarrollo particularmente notable iniciada en 1998 por la Cystic Fibrosis Foundation norteamericana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia de prote\u00ednas"
        },
        {
            "text": "La prueba de concepto se realiz\u00f3 para la mutaci\u00f3n G551D, situada en un punto crucial de la interfase entre NBD1 y NBD2, y suprime la abertura de poros, dependiente de ATP [26] . VX-770 (ivacaftor) es un potenciador que restaura la abertura de los poros del CFTR-G551D a un nivel id\u00e9ntico al de la prote\u00edna de tipo silvestre [27] . Los estudios han demostrado una notable eficacia cl\u00ednica en t\u00e9rminos de funci\u00f3n respiratoria y una mejora en la prueba del sudor. Para el d\u00eda 15, el VEMS se increment\u00f3 en un 10,6% en el grupo tratado en comparaci\u00f3n con el grupo placebo. Esta mejora se mantiene a lo largo del tratamiento y afecta a todos los pacientes, independientemente de su grado de deterioro pulmonar. El tratamiento redujo el riesgo de exacerbaciones infecciosas en un 55% y los pacientes aumentaron un promedio de 2,7 kg. Esto podr\u00eda estar relacionado con una actividad espec\u00edfica en el epitelio pancre\u00e1tico, que ver\u00eda su funci\u00f3n restaurada. Si \u00e9ste es el caso, se invierte el dogma de que el p\u00e1ncreas exocrino es destruido de forma definitiva en los pacientes con insuficiencia pancre\u00e1tica. Se confirma la restauraci\u00f3n funcional, ya que el cloruro sudoral se reduce en 48 mmol/l en comparaci\u00f3n con el placebo. Estos notables resultados establecen una prueba de concepto. Demuestran por primera vez que una transformaci\u00f3n molecular, en el coraz\u00f3n de la c\u00e9lula, puede traducirse en un beneficio cl\u00ednico que mejora la calidad de la vida diaria y que probablemente transforme la supervivencia del paciente. Esto permiti\u00f3 el desarrollo cl\u00ednico de la mol\u00e9cula en un tiempo r\u00e9cord, ya que la mol\u00e9cula fue lanzada al mercado apenas 1 a\u00f1o despu\u00e9s de los resultados de la fase III. Esto sugiere el potencial terap\u00e9utico de tales mol\u00e9culas si se prescriben a tiempo. El ivacaftor aumenta la probabilidad de que se abran todos los mutantes presentes en la membrana y que tengan una funci\u00f3n residual, en particular las mutaciones de clase III. Ya se ha concedido la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n para ocho mutaciones adicionales (G178R, S549N, S549R, G551S, G1244E, S1251N, S1255P y G1349D) a trav\u00e9s de un estudio cruzado frente a placebo y, m\u00e1s recientemente, 23 mutaciones adicionales a trav\u00e9s de un enfoque in vitro.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Potenciadores"
        },
        {
            "text": "La prescripci\u00f3n de ivacaftor, una tableta de 150 mg dos veces al d\u00eda, debe ir acompa\u00f1ada de una vigilancia de las pruebas de funci\u00f3n hep\u00e1tica y de las interacciones de los medicamentos (en particular con los azoles).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Potenciadores"
        },
        {
            "text": "La combinaci\u00f3n de un corrector y un potenciador (lumacaftor/ivacaftor) mostr\u00f3 una mejor\u00eda modesta pero significativa en el VEMS frente al placebo en los pacientes F508del homocigotos [28] . Los dos estudios de fase III (TRAFFIC y TRANSPORT) investigaron a 1.108 pacientes, de los cuales alrededor de un 25% eran adolescentes de m\u00e1s de 12 a\u00f1os de edad. El VEMS a las 24 semanas mostr\u00f3 una ganancia aproximada del 3%, incluso para los pacientes con deterioro grave de la funci\u00f3n respiratoria (VEMS < 40%). Esto se asoci\u00f3 con una disminuci\u00f3n significativa en la frecuencia de las exacerbaciones respiratorias (-30 al -39%) y las hospitalizaciones en un per\u00edodo de 24 semanas. La autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n de lumacaftor/ivacaftor para pacientes F508del homocigotos a partir de los 12 a\u00f1os se obtuvo en enero de 2015, en Estados Unidos para las edades de 6-12 a\u00f1os. La fase de extensi\u00f3n de TRAFFIC y TRANSPORT (PROGRESS) parece mostrar la persistencia de estos efectos beneficiosos a las 72 semanas. En Francia, un observatorio de la vida real de los pacientes tratados con lumacaftor/ivacaftor (400 mg/250 mg, dos veces al d\u00eda) est\u00e1 actualmente en marcha para considerar si este efecto contin\u00faa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaciones corrector-potenciador"
        },
        {
            "text": "Un compuesto adecuado, menos inductor de CYP3A que el lumacaftor, VX-661 (tezacaftor), muestra la misma eficacia que lumacaftor/ivacaftor y es mejor tolerado [29] . En combinaci\u00f3n con ivacaftor, ahora reemplaza a lumacaftor/ivacaftor en los Estados Unidos para los pacientes homocigotos F508del.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaciones corrector-potenciador"
        },
        {
            "text": "La combinaci\u00f3n de las mol\u00e9culas de tercera generaci\u00f3n (VX-440 y VX-152) con ivacaftor muestra una mejora en la funci\u00f3n respiratoria del 10-12% en los pacientes heterocigotos F508del en trans de una mutaci\u00f3n con funci\u00f3n m\u00ednima o en los pacientes homocigotos F508del ya tratados con ivacaftor y cuya funci\u00f3n mejor\u00f3 en un 9,5%. Esto se asocia con una mejora en la prueba del sudor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Correctores de tercera generaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Incluyen estrategias terap\u00e9uticas para compensar el defecto de CFTR mediante el uso de otras v\u00edas de reequilibrio del movimiento de los iones. Los inhibidores del ENaC est\u00e1n en estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapias alternativas"
        },
        {
            "text": "La mucoviscidosis es una de las enfermedades gen\u00e9ticas en las que m\u00e1s ha disminuido la mortalidad en los \u00faltimos a\u00f1os. Esto se debe en gran medida a la mejora del tratamiento sintom\u00e1tico. Las terapias en la base misma de la anomal\u00eda, como las terapias de prote\u00ednas, est\u00e1n trazando un nuevo curso de tratamiento adaptado a la mutaci\u00f3n del paciente y est\u00e1n experimentando un progreso considerable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Gracias a esta prueba de concepto, una nueva era terap\u00e9utica est\u00e1 comenzando. Por primera vez, se puede plantear la prescripci\u00f3n de un tratamiento \u00abpresintom\u00e1tico\u00bb, evitando las anomal\u00edas inducidas por las mutaciones y previniendo as\u00ed cualquier signo de la enfermedad. Por primera vez, es posible atreverse a so\u00f1ar que la mucoviscidosis es ahora s\u00f3lo un riesgo gen\u00e9tico y no una enfermedad mortal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Biosynthesis of cystic fibrosis transmembrane conductance regulator",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pranke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sermet-Gaudelus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Int J Biochem Cell Biol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "26--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Molecular mechanisms of CFTR chloride channel dysfunction in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Welsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Cell",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "1251--1255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Structural mechanisms of CFTR function and dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Destefano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Gen Physiol",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "539--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Bicarbonate in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunzelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hadorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Cyst Fibros",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "653--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Interaction among variants in the SLC gene family (SLC6A14, SLC26A9, SLC11A1, and SLC9A3) and CFTR mutations with clinical markers of cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Pereira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bertuzzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "888--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The epithelial sodium channel (ENaC) as a therapeutic target for cystic fibrosis lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Expert Opin Ther Targets",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "687--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The genesis of cystic fibrosis lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "309--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Airway disease phenotypes in animal models of cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Parsons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Progress in understanding mucus abnormalities in cystic fibrosis airways",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Joo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ermund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pieper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Cyst Fibros",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "35--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Immunomodulatory cell therapy to target cystic fibrosis inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Atala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "12--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Autoinflammatory disease in the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Scambler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holbrook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mcdermott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peckham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Immunology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Current and future therapies for Pseudomonas aeruginosa infection in patients with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Edmondson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Farrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "FEMS Microbiol Lett",
            "volume": "364",
            "issn": "14",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "ECFS best practice guidelines: the 2018 revision",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Duff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Heijerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Munck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Cyst Fibros",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "153--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Genotypes and phenotypes in cystic fibrosis and cystic fibrosis transmembrane conductance regulatorrelated disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bombieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "180--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Diagnosis of cystic fibrosis: consensus guidelines from the Cystic Fibrosis Foundation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hempstead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Accurso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Derichs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Guidelines for the clinical management and follow-up of infants with inconclusive cystic fibrosis diagnosis through newborn screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sermet-Gaudelus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Audr\u00e9zet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Couderc",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wizla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Early detection and sensitive monitoring of CF lung disease: prospects of improved and safer imaging",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Graeber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommerburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauczor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wielp\u00fctz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "49--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Cystic fibrosis airway microbiome: overturning the old, opening the way for the new",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "O&apos;toole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Bacteriol",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "561--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The airway microbiota in early cystic fibrosis lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Frayman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranganathan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1384--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "L'antibioth\u00e9rapie dans la mucovicidose. II. Strat\u00e9gie antibiotique",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sermet-Gaudelus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Silly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chretiennot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenoir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "645--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Therapeutic approaches to CFTR dysfunction: from discovery to drug development",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Sheppard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedemonte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Cyst Fibros",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "14--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Genetic therapies for cystic fibrosis lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Curr Opin Pharmacol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "119--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The optimal approach to nutrition and cystic fibrosis: latest evidence and recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hollander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Roos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Heijerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "556--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "CFTR potentiators: from bench to bedside",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Jih",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sohma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Curr Opin Pharmacol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "98--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "A CFTR potentiator in patients with cystic fibrosis and the G551D mutation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mcelvaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tullis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u0159ev\u00ednek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "1663--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Lumacaftor-ivacaftor in patients with cystic fibrosis homozygous for phe508del CFTR",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wainwright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Elborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marigowda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cipolli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "373",
            "issn": "",
            "pages": "220--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Tezacaftor-ivacaftor in patients with cystic fibrosis homozygous for phe508del",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Taylor-Cousar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Munck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mckone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Van Der Ent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Simard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "2013--2036",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo: No\u00ebl S, Sermet-Gaudelus I. Mucoviscidosis: fisiopatolog\u00eda, gen\u00e9tica, aspectos cl\u00ednicos y terap\u00e9uticos",
            "authors": [
                {
                    "first": "U1151",
                    "middle": [],
                    "last": "Inserm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Institut",
                    "middle": [],
                    "last": "Necker-Enfants Malades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pneumoallergologie",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9diatrique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "EMC -Pediatr\u00eda",
            "volume": "55",
            "issn": "1",
            "pages": "1--23",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c1rbol de decisiones. Algoritmo de diagn\u00f3stico. La presencia de signos evocadores o una determinaci\u00f3n de tripsina inmunorreactiva (TIR)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Introducci\u00f3n\u00abAy del ni\u00f1o que deja un sabor salado cuando se le besa en la frente, se le ha lanzado un hechizo y pronto morir\u00e1\u00bb. Fue en",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Figura 3.Las diversas clases de moduladores CFTR (regulador de la conductancia transmembrana de la fibrosis qu\u00edstica) seg\u00fan los grupos de mutaci\u00f3n. El primer grupo incluye mutaciones que alteran la decodificaci\u00f3n del ARNm (\u00e1cido ribonucleico mensajero). Las mutaciones sin sentido son accesibles a los tratamientos de translectura o de NMD (degradaci\u00f3n del ARN mensajero mediada por mutaciones terminadoras). Las mutaciones de empalme son accesibles a los oligonucle\u00f3tidos antisentido. Las terapias de edici\u00f3n de transcripciones o la terapia g\u00e9nica corrigen el ARN o el gen. El segundo grupo incluye mutaciones que alteran el plegamiento de la prote\u00edna. Son accesibles a las llamadas mol\u00e9culas correctoras.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Figura 5. \u00c1rbol de decisiones. Algoritmo de detecci\u00f3n. TIR: tripsina inmunorreactiva; FQ: fibrosis qu\u00edstica; CFQ: Centro de Fibrosis Qu\u00edstica; HTC: heterocig\u00f3tica.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}