{
    "paper_id": "5c135445a3e663906c88712d75ac15927d3dad0e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La organizaci\u00f3n de los sistemas sanitarios ha establecido de facto una frontera artificial entre los servicios que se prestan al colectivo, al conjunto de la poblaci\u00f3n, y los que se prestan individualmente a las personas que integran la poblaci\u00f3n -sin entrar en definiciones, hablamos de salud p\u00fablica en el primer caso, y de atenci\u00f3n cl\u00ednica en el segundo 1-3 -. Personas y poblaciones son realidades complementarias y cambiantes, pero la persona no puede ser vista sino como un individuo social, ya que es la sociedad quien le presta el lenguaje y el bagaje que le hace humano. Y la poblaci\u00f3n no existe sin individuos. Contamos con una urdimbre conceptual que permite valorar la interacci\u00f3n entre salud p\u00fablica y atenci\u00f3n cl\u00ednica 4, 5 . As\u00ed, hay funciones y actividades de la salud p\u00fablica que no implican relaci\u00f3n directa con la atenci\u00f3n cl\u00ednica, como la depuraci\u00f3n de las aguas o los controles de la alimentaci\u00f3n. Pero otras muchas funciones y actividades de salud p\u00fablica se complementan y se llevan a efecto con la colaboraci\u00f3n de los cl\u00ednicos, como las vacunaciones o los cribados neonatales. Por ello, la frontera entre los servicios de salud p\u00fablica y de atenci\u00f3n cl\u00ednica es absurda. En este texto analizaremos algunas causas y consecuencias de la falta de cooperaci\u00f3n entre los servicios de salud p\u00fablica y los de atenci\u00f3n sanitaria, en el contexto del cambio en el uso de los servicios sanitarios, con \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n cl\u00ednica, sin entrar a considerar los problemas espec\u00edficos de la salud p\u00fablica 6,7 . Poblaci\u00f3n, comunidad y paciente Las dificultades en la cooperaci\u00f3n entre salud p\u00fablica y atenci\u00f3n cl\u00ednica nos hacen perder oportunidades de aunar esfuerzos; por ejemplo, para revertir la ley de cuidados inversos 8 . As\u00ed, hay un grupo marginal de poblaci\u00f3n que utiliza las urgencias como fuente habitual de cuidados, y que emplea otros servicios sociales como refugios, comedores p\u00fablicos, correccionales y c\u00e1rceles, en los que ser\u00eda imprescindible un enfoque m\u00faltiple, de salud p\u00fablica, atenci\u00f3n cl\u00ednica y atenci\u00f3n social, tanto para mejorar su salud personal como para controlar algunos problemas de salud de la poblaci\u00f3n; por ejemplo, tuberculosis resistente 9 \u2022 Los conceptos y realidades identificados como \u00abpoblaci\u00f3n, comunidad y paciente\u00bb son muy cambiantes; en el mundo desarrollado el \u00e9nfasis se pone cada vez m\u00e1s en el individuo y sus demandas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 732,
                    "end": 734,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 736,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1515,
                    "end": 1520,
                    "text": "6,7 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1733,
                    "end": 1734,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2182,
                    "end": 2183,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 La atenci\u00f3n cl\u00ednica personal predomina hasta tal extremo sobre la salud p\u00fablica que muchas actividades preventivas se vuelven ineficientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Lo l\u00f3gico es redefinir l\u00edmites y papeles de forma que sea natural la cooperaci\u00f3n entre los servicios de salud p\u00fablica y la atenci\u00f3n primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "G\u00e9rvas J et al. Cooperaci\u00f3n entre salud p\u00fablica y atenci\u00f3n cl\u00ednica en un contexto de cambio de la utilizaci\u00f3n del sistema sanitario REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA grupos marginales, que sumados alcanzan una magnitud notable, ponen de manifiesto las dificultades generales de compaginar la dimensi\u00f3n de la poblaci\u00f3n -como ciudadanos-con la dimensi\u00f3n de usuarios de los servicios asistenciales -como pacientes-, y la necesidad de la cooperaci\u00f3n de los servicios de salud p\u00fablica con los de atenci\u00f3n cl\u00ednica, y de ambos con los servicios sociales. La escasa cooperaci\u00f3n conlleva, por ejemplo, la p\u00e9rdida de oportunidades en lo que se refiere a las intervenciones de promoci\u00f3n de la salud, de protecci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de enfermedades, muy ineficientes si se abordan independientemente por los servicios de atenci\u00f3n sanitaria. Adem\u00e1s, si la salud p\u00fablica debe afrontar cuestiones sociales, de equidad por ejemplo, es imprescindible la colaboraci\u00f3n de todo el sistema sociosanitario, y de otros como los ya se\u00f1alados 10 . Dada la cambiante interpretaci\u00f3n del papel del individuo, la comunidad y la poblaci\u00f3n, no es raro que se origine confusi\u00f3n al considerar estos conceptos. Poblaci\u00f3n es el conjunto de individuos que pueblan un lugar -por ejemplo, la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a-; comunidad, un conjunto de personas unidas por un inter\u00e9s o unas circunstancias comunes -por ejemplo, una comunidad de vecinos-; paciente, el individuo que solicita cuidados y es objeto de examen y/o tratamiento m\u00e9dico -por ejemplo, la persona que requiere atenci\u00f3n a los servicios m\u00e9dicos a causa de dolor abdominal por una probable apendicitis-. Desde este punto de vista, los t\u00e9rminos parecen claros, pero en la pr\u00e1ctica sus l\u00edmites se borran. Las poblaciones son cada vez menos estables, m\u00e1s fluctuantes, menos homog\u00e9neas. Las comunidades se hacen m\u00e1s independientes del lugar geogr\u00e1fico. Y el individuo, sin ligaz\u00f3n a un terru\u00f1o, se ve cada vez m\u00e1s como central y exige la resoluci\u00f3n inmediata de sus problemas mientras reivindica una prevenci\u00f3n omnipotente que evite su papel de paciente. Lo esperable es, pues, la dif\u00edcil identificaci\u00f3n pr\u00e1ctica de poblaciones, comunidades, individuos y pacientes. Esta dificultad no es balad\u00ed, pues el sistema sanitario se ha organizado de modo impl\u00edcito hasta la fecha como si fueran f\u00e1cilmente distinguibles poblaciones, comunidades, individuos y pacientes, y como si la atenci\u00f3n a estos \u00faltimos fuera la llave para mejorar la salud de comunidades y poblaciones. La falsedad de esa concepci\u00f3n es la que est\u00e1 rompiendo las costuras del traje sanitario y lleva a profundizar en elementos que rompen el esquema poblacional, al abandono de la salud p\u00fablica y de la salud comunitaria, y a respuestas de atenci\u00f3n personal inmediata del tipo de cl\u00ednicas sin cita, emergencias ambulatorias y domiciliarias, tel\u00e9fonos \u00absanitarios\u00bb de 24 horas, urgencias hospitalarias hipertrofiadas\u2026 La evoluci\u00f3n social est\u00e1 contribuyendo a desdibujar los l\u00edmites cl\u00e1sicos entre la poblaci\u00f3n y la comunidad, y entre \u00e9sta y el paciente. El paciente deviene usuario, que utiliza activamente, y seg\u00fan prefiere, los servicios sanitarios, y aunque \u00abpuebla\u00bb un determinado lugar se siente m\u00e1s unido, y empieza a formar m\u00e1s comunidad, con grupos vir-tuales con los que interacciona a diario. De todo ello es buen ejemplo la evoluci\u00f3n de la familia, una comunidad b\u00e1sica que cambia no tanto por las nuevas modalidades legales cuanto por la disminuci\u00f3n de su tama\u00f1o 11 . As\u00ed, despu\u00e9s de dos generaciones de hijos \u00fanicos, no quedan ni t\u00edos, ni primos, ni nietos -ni hermanos-y s\u00f3lo persiste el plural para padres y abuelos. Si a\u00f1adimos unas gotas de movilidad geogr\u00e1fica, esos plurales quedan lejos y pasan a ser, tambi\u00e9n, casi virtuales -conectados por las telecomunicaciones-. El que sobrevive es el individuo aislado, que vive solo, y que no es extra\u00f1o que demande servicios personales en un modelo de asistencia sanitaria tan instant\u00e1neo como el que pueden dar las telecomunicaciones -y los servicios tipo \u00abtele-pizza\u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1029,
                    "end": 1031,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 3462,
                    "end": 3464,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los pol\u00edticos responden a los cambios en las poblaciones y comunidades con decisiones que potencian la atenci\u00f3n cl\u00ednica sobre la salud p\u00fablica -por ello los servicios de salud p\u00fablica apenas consumen el 2% de los gastos corrientes de la sanidad p\u00fablica, incluyendo el coste de las vacunas aprobadas, tanto en Espa\u00f1a como en otros pa\u00edses desarrollados 12,13 -. Pero la atenci\u00f3n cl\u00ednica responde a las demandas de los individuos con unos servicios todav\u00eda anclados en el pasado -colapsados por pacientes \u00abocupas\u00bb, ya que un 5% de pacientes compulsivos puede copar hasta el 40% de la atenci\u00f3n 14 -, que ofrecen servicios preventivos como si fueran curativos y que siguen las nuevas tendencias de demanda inmediata sin ning\u00fan plan, desbordados en la pr\u00e1ctica. La demanda de servicios sanitarios personales parece poder crecer hasta el infinito. De hecho, ir\u00f3nicamente, a m\u00e1s salud objetiva se tiene peor salud subjetiva, mayor necesidad de cuidados y m\u00e1s problemas de salud 15, 16 . Y ante los mismos problemas la atenci\u00f3n cl\u00ednica responde con m\u00e1s intervenciones -y esto explica en gran parte el aumento del coste sanitario-, sin que mejore mucho el resultado en salud 17 . Se ofrecen mezclados los servicios curativos y preventivos, pese a que el contrato impl\u00edcito en ambos es distinto -se precisa un balance riesgos-beneficios m\u00e1s claro en lo que se refiere a la prevenci\u00f3n 18 -. Y se intenta ofrecer servicios inmediatos, y por ello muy despersonalizados, ya que se responde a la demanda de los pacientes que buscan no tanto crear lazos con el m\u00e9dico -el m\u00e9dico legitimado como sanador y \u00abbuen samaritano\u00bb, el m\u00e9dico de cabecera cl\u00e1sico-como tener respuesta a una inquietud o molestia que se vive como desasosegante e insoportable, que requiere resoluci\u00f3n imperativa instant\u00e1nea. Es de esperar la proliferaci\u00f3n e hipertrofia de los servicios de urgencia y de los \u00abverticales\u00bb -que resuelven los problemas que crean alarma social o que logran eco en los medios de comunicaci\u00f3n, como el sida, la anorexia nerviosa, la identificaci\u00f3n sexual y otros-. Con ello se fragmenta todav\u00eda m\u00e1s el sistema sanitario y disminuyen las posibilida-des de cooperaci\u00f3n entre salud p\u00fablica y atenci\u00f3n cl\u00ednica -y la resoluci\u00f3n racional de los problemas, con los recursos disponibles. Con las expectativas sociales sin control -el paciente impaciente, los pol\u00edticos exigentes y los medios de comunicaci\u00f3n impactantes-, lo importante y relevante es lo urgente. Pero puede ser imprudente responder a lo importante y relevante desde servicios dise\u00f1ados para otros tiempos, pues el resultado final es atenci\u00f3n con m\u00e1s cantidad, menos calidad y menos seguridad. Los efectos adversos disminuyen la eficacia m\u00e9dica y la atenci\u00f3n cl\u00ednica se convierte en un peligro 19 . El uso de los servicios cl\u00ednicos se convierte as\u00ed en un problema de salud p\u00fablica 19, 20 . Contribuye a las dificultades de coordinaci\u00f3n entre atenci\u00f3n cl\u00ednica y salud p\u00fablica la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los servicios sanitarios, que muchas veces tienen l\u00edmites que no responden a los de las comunidades naturales. La representaci\u00f3n pol\u00edtica se adapta lentamente a esta realidad actual, y en las poblaciones hay comunidades que no se reconocen entre s\u00ed, ni tienen sentimientos de identificaci\u00f3n global, de forma que \u00abla mayor\u00eda\u00bb no se vive como criterio suficiente para decidir con l\u00f3gica el uso adecuado de los recursos sanitarios. La falta de una visi\u00f3n global de la salud de la poblaci\u00f3n disminuye tambi\u00e9n las posibilidades de cooperaci\u00f3n intersectorial \u00abeducaci\u00f3n, transporte, medio ambiente, alimentaci\u00f3n, urbanismo, sanidad y otros sectores\u00bb. A pesar de la falta de esta cooperaci\u00f3n, mejoran los indicadores tipo expectativa de vida al nacer debido a la alfabetizaci\u00f3n universal, la higiene de la vivienda, los sistemas de pensiones, la redistribuci\u00f3n de la riqueza y la democracia, y los pol\u00edticos y los ciudadanos perciben que las mejoras se deben a una atenci\u00f3n cl\u00ednica que se vive como omnipotente, expresi\u00f3n del triunfo de los tiempos modernos, y por ello los pol\u00edticos y los ciudadanos se comportan como monstruos insaciables, consumidores natos de servicios sanitarios personales e inmediatos. Se olvida que la cantidad de \u00abbienes\u00bb sanitarios es peligrosa per se y que el consumo sanitario tiene ventajas e inconvenientes 19, 20 . La inmediatez y el exceso tienen efectos adversos, ya que tienden a disminuir la seguridad en la prestaci\u00f3n de cuidados. Adem\u00e1s, se pone el \u00e9nfasis en una prevenci\u00f3n que evite cualquier malestar y problema futuro 21 , con lo que se legitiman actividades de dudosa eficacia -\u00bfejemplos?: los abusos respecto al diagn\u00f3stico precoz del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, el tratamiento de la hiperlipemia en prevenci\u00f3n primaria y las citas y recitas para el control de la hipertensi\u00f3n-que se suman rutinariamente a la atenci\u00f3n cl\u00ednica 19 . La atenci\u00f3n cl\u00ednica deviene preventiva e inmediata, lo que se contradice con la preponderancia de la morbilidad cr\u00f3nica y de la comorbilidad -lo que provoca frecuentes crisis de identidad entre los m\u00e9dicos cl\u00ednicos-. Todo se complica, adem\u00e1s, por la falsa impresi\u00f3n de estar ofreciendo una medicina cient\u00edfica, como si los m\u00e9dicos hubieran perdido la legitimidad de sanadores y s\u00f3lo pudie-ran sostenerse como cient\u00edficos -se pierde el aspecto humano de la calidad y resulta importante s\u00f3lo su componente t\u00e9cnico-. Se confunde la duda sistem\u00e1tica y la b\u00fasqueda de la verdad, propias del cient\u00edfico, con la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, de b\u00fasqueda de la mejor forma de ayuda al paciente. A todo ello ha contribuido el uso inadecuado de la medicina basada en pruebas -con su \u00e9nfasis en la biolog\u00eda farmacol\u00f3gica, en la prevenci\u00f3n indiscriminada y en la aplicaci\u00f3n de resultados estad\u00edsticos a pacientes individuales 22, 23 . Adem\u00e1s se crea un c\u00edrculo vicioso, y al abandono del componente sanador del m\u00e9dico responde el paciente con exigencias de eficacia instant\u00e1nea, con expectativas de omnipotencia cient\u00edfica y t\u00e9cnica -\u00absi hemos llegado a la Luna, \u00bfc\u00f3mo no va a haber soluci\u00f3n inmediata para mi catarro?\u00bb 21 -. Esas exigencias de eficacia potencian indirectamente los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica, en detrimento de la salud p\u00fablica, con sus m\u00e9todos lentos, sus objetivos lejanos y sus promesas de resultados a largo plazo. Buen ejemplo de los problemas que conlleva el predominio de lo personal sobre lo p\u00fablico, de la falta de coordinaci\u00f3n entre salud p\u00fablica y atenci\u00f3n cl\u00ednica, fue la respuesta de los pol\u00edticos, los medios de comunicaci\u00f3n y los ciudadanos en la crisis de \u00abla vacuna de la meningitis\u00bb, en la que falt\u00f3 racionalidad y se dio una respuesta general inapropiada -con la notable positiva excepci\u00f3n de Navarra-. Problemas parecidos se dan tambi\u00e9n en otros pa\u00edses desarrollados, como bien demuestran las respuestas al severe acute respiratory syndrome (SARS) y a la gripe aviar 24, 25 . Estos ejemplos demuestran que las expectativas sociales condicionan la respuesta sanitaria hasta hacerla irrazonable. El ansia de la inmediatez y de la prevenci\u00f3n conlleva el sacrificio de la racionalidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 970,
                    "end": 973,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 976,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1165,
                    "end": 1167,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2735,
                    "end": 2737,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2822,
                    "end": 2825,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2826,
                    "end": 2828,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 4277,
                    "end": 4280,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 4281,
                    "end": 4283,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 4802,
                    "end": 4804,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 5708,
                    "end": 5711,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 5712,
                    "end": 5714,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 6788,
                    "end": 6791,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 6792,
                    "end": 6794,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El predominio de lo personal -atenci\u00f3n cl\u00ednicasobre lo p\u00fablico -salud p\u00fablica"
        },
        {
            "text": "Propuestas \u00bfQu\u00e9 hacer? Una perspectiva razonablemente factible es establecer alianzas, al menos, entre la salud p\u00fablica y la atenci\u00f3n primaria aprovechando la coincidencia de la distribuci\u00f3n sanitaria en zonas b\u00e1sicas de salud. Por ejemplo, con un primer programa cuyos frutos beneficiar\u00edan a ambos estamentos sanitarios, basado en 5 \u00e1reas de cooperaci\u00f3n: poblaci\u00f3n, brotes epid\u00e9micos, programas comunitarios y asistenciales de promoci\u00f3n y de protecci\u00f3n de la salud, fomento de la equidad y evaluaci\u00f3n de la efectividad y la eficiencia 26 . Para ello ser\u00eda necesaria una estrategia global que aunase todos los recursos disponibles, con los que se puede responder tanto a lo urgente como a lo importante. Se precisa cooperaci\u00f3n que asegure la mejor prestaci\u00f3n de cuidados sanitarios, lo que exigir\u00eda:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El predominio de lo personal -atenci\u00f3n cl\u00ednicasobre lo p\u00fablico -salud p\u00fablica"
        },
        {
            "text": "-Redefinir seg\u00fan los cambios sociales poblaci\u00f3n, comunidad y paciente, y adaptar a esos cambios la estrategia y la estructuraci\u00f3n del sistema sanitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El predominio de lo personal -atenci\u00f3n cl\u00ednicasobre lo p\u00fablico -salud p\u00fablica"
        },
        {
            "text": "-Devolver el aspecto de sanador al m\u00e9dico, mediante la valoraci\u00f3n y reconocimiento del componente humano en la calidad de la atenci\u00f3n. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El predominio de lo personal -atenci\u00f3n cl\u00ednicasobre lo p\u00fablico -salud p\u00fablica"
        },
        {
            "text": "-Compartir con los pacientes y la poblaci\u00f3n las limitaciones y peligros de la atenci\u00f3n curativa y preventiva de los servicios m\u00e9dicos personales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "-Fomentar el liderazgo de salubristas y cl\u00ednicos que pudieran servir de \u00abbander\u00edn de enganche\u00bb para una colaboraci\u00f3n positiva y fluida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "-Definir para la poblaci\u00f3n objetivos cuantificables en salud, y valorar en su cumplimiento el impacto de las actividades de salud p\u00fablica, de atenci\u00f3n cl\u00ednica y de servicios sociales -solas y combinadas-y su potenciaci\u00f3n con la colaboraci\u00f3n mediante mecanismos espec\u00edficos claramente definidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "A todo ello habr\u00eda que sumar esfuerzos con los sectores que determinan gran parte de la salud y son ajenos al sistema sanitario -educaci\u00f3n, justicia, vivienda, hacienda, etc.-, para lo que es imprescindible tener una visi\u00f3n pol\u00edtica global de la salud de la poblaci\u00f3n. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "G\u00e9rvas J et al. Cooperaci\u00f3n entre salud p\u00fablica y atenci\u00f3n cl\u00ednica en un contexto de cambio de la utilizaci\u00f3n del sistema sanitario",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A dictionary of epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Last",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The future of the public\u00b4s health in the 21 century. Washington: National Academy of Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Institute Of Medicine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "WONCA dictionary of general practice/family practice",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Public health and primary care: a framework for proposed linkages",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Starfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1365--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Atenci\u00f3n primaria y responsabilidades de salud p\u00fablica en seis pa\u00edses de Europa y Am\u00e9rica del Norte: un estudio piloto",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Starfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aube",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Maeseneer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jmd",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjortdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Esp Salud P\u00fablica",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "17--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Las estructuras de salud p\u00fablica en Espa\u00f1a: un panorama cambiante",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Segura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Villalb\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "De La Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramis-Juan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tresserras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "218--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Las competencias profesionales en salud p\u00fablica",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Benavides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Segura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "De La Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Porta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "239--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The inverse care law",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "I",
            "issn": "",
            "pages": "405--417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Shared patients: multiple health and social contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Keene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Switz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jancek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Health Social Care Community",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "205--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Population health as a framework for public health practice: a Canadian perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1574--1581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Human population: the next half century",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1172--1177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Gasto sanitario territorializado por comunidades aut\u00f3nomas. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cuentas",
                    "middle": [],
                    "last": "Sat\u00e9lite Del Gasto Sanitario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00fablico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A comparative analysis of 30 countries. CD ROM and User\u00b4s Guide. Par\u00eds: OCDE",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Barcelona: Generalitat Catalunya, Institut d\u00b4Estudis de la Salut",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Segura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "El",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Barceloneta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The paradox of health",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "318",
            "issn": "",
            "pages": "474--482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Health perception versus observation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "860--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "\u00bfEs la financiaci\u00f3n sanitaria suficiente y adecuada?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig-Junoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "96--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Inducci\u00f3n sanitaria de los cribados: impacto y consecuencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Segura-Benedicto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Aspectos \u00e9ticos. Gac Sanit",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "88--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Health care as a risk factor",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1688--1697",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Mejor (servicio) es m\u00e1s (salud)",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ort\u00fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The Zero-vision: potencial side effects of communicating health perfection and zero risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fugelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Patient Educ Counselling",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "267--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The problem of cogent subgroups, a clinicostatistical tragedy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Feinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "287--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The arrogance of preventive medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sackett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "363--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Planning for epidemics. The lessons of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "2332--2336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "An iatrogenic pandemic of panic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Damme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "786--794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Putting public health practice into primary care practice: practical implications of implementing the changes in shifting the balance of power in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Haslam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Public Health Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "243--248",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF2": {
            "text": ". Teresa Alonso Salazar, M. Jos\u00e9 \u00c1lvarez Pasqu\u00edn, Victoria Ayala Vargas, Julio Bonis Sanz, Rafael Bravo Toledo, Josep Casajuana Brunet, Mireia F\u00e0bregas Escurriola, Francisco Garc\u00eda Cebri\u00e1n, Luis Miguel Garc\u00eda Olmos, Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda P\u00e9rez, F\u00e9lix Miguel Garc\u00eda, Sergio Minu\u00e9 Lorenzo, Juan Jos\u00e9 Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez, M. \u00c1ngeles Nu\u00edn Villanueva, Beatriz Ogando D\u00edaz, Raimundo Pastor S\u00e1nchez, M. Antonia Pedraza Due\u00f1as, Juan Antonio P\u00e9rez Artigues, Mercedes P\u00e9rez Fern\u00e1ndez, Miguel \u00c1ngel Ripoll Lozano, M. Pilar Rodr\u00edguez Ledo, Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn y Juan Sim\u00f3 Mi\u00f1ana.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Cooperaci\u00f3n entre salud p\u00fablica y atenci\u00f3n cl\u00ednica en un contexto de cambio de la utilizaci\u00f3n del sistema sanitario Juan G\u00e9rvas a , Andreu Segura Benedicto b y Seminario Innovaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria 2006 a M\u00e9dico de Canencia de la Sierra. Madrid. Coordinador del Equipo CESCA. Madrid. Espa\u00f1a. b M\u00e9dico especialista en Salud P\u00fablica. Profesor titular de Salud P\u00fablica en la Universidad de Barcelona. Director del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Servicios Sanitarios y Salud P\u00fablica del Instituto de Estudios de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a. Barcelona. Espa\u00f1a. *Al final del art\u00edculo se incluyen los nombres de los componentes del Seminario Innovaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria 2006. Palabras clave: Atenci\u00f3n primaria. Salud p\u00fablica. Organizaci\u00f3n. Gesti\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}