{
    "paper_id": "5c236977ff86289850b3d345c24b29794b0fd485",
    "metadata": {
        "title": "Session : L'asthme du nourrisson toujours d'actualit\u00e9 Asthme du nourrisson : monopole du virus respiratoire syncytial ? Infant asthma: sole role of respiratory syncytial virus?",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les infections virales respiratoires constituent une part essentielle de la pathologie infectieuse p\u00e9diatrique ; leur fr\u00e9quence, leurs retentissements \u00e0 long terme sont actuellement mieux pr\u00e9cis\u00e9s. Les cons\u00e9quences des r\u00e9ponses inflammatoires et immunologiques induites d\u00e9pendent de la nature de l'agent infectieux, du profil de s\u00e9cr\u00e9tion de diff\u00e9rentes cytokines et chemokines, de pr\u00e9dispositions g\u00e9n\u00e9tiques modificatrices et d'anomalies des voies a\u00e9riennes constitutionnelles ou acquises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Depuis plus de 40 ans une partie de l'augmentation de la pr\u00e9valence de l'asthme est attribu\u00e9e \u00e0 la survenue de bronchiolites. Le virus respiratoire syncytial (VRS) est responsable de 50 \u00e0 90 % des bronchiolites du nourrisson ; puis les rhinovirus, les virus influenza, les virus para-influenza (VPI), les ad\u00e9novirus [1] et plus r\u00e9cemment les coronavirus et le m\u00e9tapneumovirus humain en sont \u00e9galement la cause [2, 3] . Le diagnostic viral est classiquement r\u00e9alis\u00e9 par la d\u00e9tection antig\u00e9nique directe et l'isolement des souches en culture cellulaire. Les techniques de biologie mol\u00e9culaire, outil plus r\u00e9cent, augmentent la sensibilit\u00e9 de la d\u00e9tection et modifient l'\u00e9pid\u00e9miologie virale classique. Un virus peut \u00eatre impliqu\u00e9 de diff\u00e9rente fa\u00e7on \u00e0 une expression clinique sifflante : sibilances associ\u00e9es aux in-fections respiratoires de la prime enfance, r\u00e9currences sifflantes apr\u00e8s une 1 re bronchiolite aigu\u00eb, l'initiation de novo d'une atopie, exacerbations aigu\u00ebs chez l'asthmatique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 416,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La bronchite sifflante du nourrisson traduit l'obstruction bronchique secondaire \u00e0 l'agression virale des voies a\u00e9riennes. Sa liaison est intime avec la survenue ult\u00e9rieure d'\u00e9pisodes de sibilance ou wheezing. Un suivi prospectif effectu\u00e9 \u00e0 Houston retrouve 70 % des enfants de moins de 1 an infect\u00e9s par le VRS, une affection des voies respiratoires basses se d\u00e9veloppe chez 20 % d'entre eux et seuls 10 % de ces derniers seront hospitalis\u00e9s [4] . On estime que 0,5 \u00e0 2 % des nourrissons seraient hospitalis\u00e9s chaque ann\u00e9e lors de leur primo-infection \u00e0 VRS. La cohorte de Tucson a permis de pr\u00e9ciser l'\u00e9pid\u00e9miologie virale en population g\u00e9n\u00e9rale des infections respiratoires basses. Sur 1246 enfants, 519 ont eu au moins une infection respiratoire basse avant l'\u00e2ge de 3 ans diagnostiqu\u00e9e et prise en charge par un m\u00e9decin [5] . L'\u00e9pid\u00e9miologie pour les enfants ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des investigations virologiques (472 enfants sur les 519) confirme la pr\u00e9dominance virale puisque 43,9 % des pr\u00e9l\u00e8vements retrouvaient le VRS, 14,4 % les VPI, 14,4 % un virus diff\u00e9rent des 2 1 rs , chez 27,7 % des enfants aucun virus ne fut identifi\u00e9 lors de l'\u00e9pisode infectieux mais cette recherche virale ignorait les rhinovirus ou d'autres virus plus r\u00e9cemment mis en cause. Notre \u00e9quipe a montr\u00e9 que cette identification variait selon l'\u00e2ge [1] 2. Virus initiateur de l'asthme ou de l'atopie L'opinion pr\u00e9valente est que les infections virales de la prime enfance n'induisent pas l'asthme atopique, elles ne sont qu'un marqueur d'une population \u00e0 risque par le d\u00e9clenchement pr\u00e9coce d'une 1 re exacerbation aigu\u00eb asthmatique [5, 6] . La recherche clinique a surtout port\u00e9 sur des populations compos\u00e9es de nourrissons hospitalis\u00e9s, cela peut expliquer certains r\u00e9sultats discordants. L'\u00e9pid\u00e9miologie virale d\u00e9pend de la technique utilis\u00e9e (Tableau 3) mais elle diff\u00e8re de celle des bronchiolites aigu\u00ebs virales avec la pr\u00e9sence significativement plus importante des picornavirus (Tableau 2). Chez les nourrissons \u00e0 haut risque g\u00e9n\u00e9tique de maladie respiratoire allergique, lorsque des sibilants sont associ\u00e9s \u00e0 l'infection, le virus est plus l'indicateur pr\u00e9dictif de l'asthme que l'initiateur par son effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re direct. Cette relation retrouv\u00e9e avec le VRS (OR = 3,0) s'accentue avec le rhinovirus (OR = 6,6) : 63 % des nourrissons de moins de 1 an ayant siffl\u00e9 lors de la saison hivernale continueront \u00e0 le faire \u00e0 3 ans vs 20 % pour ceux qui resteront indemnes [7] . Les arguments d'une augmentation de l'asthme comme cons\u00e9quence d'une atopie li\u00e9e \u00e0 l'infection virale sont faibles. Une m\u00e9ta-analyse retenant des crit\u00e8res stricts de la bronchiolite \u00e0 VRS, excluant les \u00e9tudes portant sur les enfants \u00e2g\u00e9s de plus de 1 an et celles ne disposant pas de preuve virologique, souligne que les sifflements r\u00e9currents ne sont ni en rapport avec une \u00e9l\u00e9vation ult\u00e9rieure du risque atopique, ni li\u00e9s \u00e0 une fr\u00e9quence plus \u00e9lev\u00e9e des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux d'atopie [6] . Cependant une \u00e9tude su\u00e9doise, avec un recul de 13 ans, conclut par une analyse multivari\u00e9e qu'une bronchiolite \u00e0 VRS est le facteur de risque ind\u00e9pendant d'asthme et d'acquisition d'une sensibilisation allerg\u00e9nique [8] . Une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente peut \u00eatre oppos\u00e9e : les nourrissons non hospitalis\u00e9s lors d'une \u00e9pid\u00e9mie hivernale \u00e0 VRS ont de fait un facteur protecteur non identifi\u00e9 du risque de d\u00e9velopper ult\u00e9rieurement un asthme ou une allergie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 446,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 825,
                    "end": 828,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1326,
                    "end": 1329,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1613,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1614,
                    "end": 1616,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2452,
                    "end": 2455,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2945,
                    "end": 2948,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 3166,
                    "end": 3169,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sibilances associ\u00e9es aux infections respiratoires du nourrisson"
        },
        {
            "text": "La reconnaissance du r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant des virus chez l'asthmatique lors de ces infections est r\u00e9cente. La d\u00e9tection mol\u00e9culaire des virus a permis d'y souligner la 1 re place du rhinovirus mais tous les virus capables de produire une infection aigu\u00eb des voies respiratoires peuvent \u00eatre responsables d'une exacerbation asthmatique. Il est important de diff\u00e9rencier ces exacerbations viro-induites d'un asthme mal contr\u00f4l\u00e9. Dans le 1 er cas, il existe une chute brutale et pr\u00e9coce des d\u00e9bits de pointe puis une r\u00e9cup\u00e9ration lin\u00e9aire sur plusieurs jours, la r\u00e9ponse aux bronchodilatateurs est m\u00e9diocre. Un asthme mal contr\u00f4l\u00e9 pr\u00e9sente une variabilit\u00e9 des d\u00e9bits de pointe annoncia- trice de l'exacerbation, la r\u00e9ponse aux bronchodilatateurs est nettement plus marqu\u00e9e [9] . La relation entre grippe et asthme reste un sujet de controverse. Nos \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques dans cette pathologie l'ont r\u00e9guli\u00e8rement situ\u00e9e en 3 e position avec une pr\u00e9valence oscillant entre 5 et 15 % ( Tableau 2 et 3) , r\u00e9cemment une \u00e9tude sur les d\u00e9c\u00e8s p\u00e9diatriques li\u00e9s \u00e0 la grippe a retrouv\u00e9 que 20 % d'entre eux pr\u00e9sentaient une pathologie respiratoire chronique dont la moiti\u00e9 un asthme isol\u00e9 [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 767,
                    "end": 770,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1176,
                    "end": 1180,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 980,
                    "end": 995,
                    "text": "Tableau 2 et 3)",
                    "ref_id": "TABREF1"
                }
            ],
            "section": "Infections respiratoires chez l'asthmatique"
        },
        {
            "text": "L'importance des virus respiratoires est maintenant bien \u00e9tablie dans la pathog\u00e9nie de l'asthme, l'int\u00e9r\u00eat demeure dans la poursuite des recherches portant sur l'inflammation g\u00e9n\u00e9r\u00e9e et les m\u00e9canismes pr\u00e9cis sous-jacents. Seules des \u00e9tudes sur des cohortes d'enfants constitu\u00e9es d\u00e8s la naissance permettront de limiter les biais d'interpr\u00e9tation et de s\u00e9lection. Trois facteurs influencent significativement la survenue de l'asthme : une dysr\u00e9gulation de la s\u00e9cr\u00e9tion de cytokines, les infections virales des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures, les interactions entre g\u00e8nes et l'environnement durant une courte p\u00e9riode critique du d\u00e9veloppement immunitaire et pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "R\u00f4le des infections virales et des infections \u00e0 Chlamydia pneumoniae au cours de l'asthme du nourrisson et du jeune enfant. \u00c0 propos d'une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique chez 118 enfants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "3",
            "pages": "365--371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Detection of the new human coronavirus NL63 in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tude descriptive et comparative avec le virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Risk of primary infection and reinfection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "543--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Long-term effects of respiratory syncytial virus bronchiolitis in infants and young children: a quantitative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Steyerberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "654--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lemanske",
                    "middle": [],
                    "last": "Rf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Differences between asthma exacerbations and poor asthma control",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Reddel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ware",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Influenza-associated deaths among children in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Broder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "2559--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Disponible sur internet le 11 mai",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "-693X/$ -see front matter \u00a9 2006 Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.arcped.2006.03.082"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ", le ph\u00e9notype clinique et la technique virologique mise en oeuvre (Tableau 1 et 2). http://france.elsevier.com/direct/ARCPED/ \u00c9pid\u00e9miologie virale lors des infections respiratoires des voies a\u00e9riennes hautes et basses du nourrisson (laboratoire de virologie du CHU de Caen, professeur F. Freymuth)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u00c9tude prospective comparative, au cours de l'hiver 2003-2004, de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale lors des bronchiolites aigu\u00ebs et des exacerbations asthmatiques (laboratoire de virologie du CHU de Caen, professeur F. Freymuth)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}