{
    "paper_id": "5d7451b1f1d1df87965de46a34d364559523ecaf",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Jordi",
                "middle": [],
                "last": "Reina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Murillas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cristina",
                "middle": [],
                "last": "Taboada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas y el algoritmo diagn\u00f3stico planteado de ICD en nuestro hospital por su elevado coste-efectividad fue la realizaci\u00f3n de la detecci\u00f3n de glutamato deshidrogenasa o ant\u00edgeno de Clostridium difficile productor o no de toxina mediante inmunocromatograf\u00eda (ImmunoCard \u00ae , C. difficile GDH, Meridian Bioscience \u00ae Inc., Cincinnati, Ohio, EE. UU.) en heces y confirmaci\u00f3n de CD productor de toxina (principalmente tcdB) mediante t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular (Illumigene \u00ae , Grifols \u00ae PCR Lamp-Cincinnati, Ohio, EE. UU., y posteriormente con real-time PCR DB MAX TM System, Becton-Dickinson, Maryland, EE. UU.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Del total de pacientes (N = 20), 10 (50%) fueron hombres y 10 (50%) mujeres, con una media de edad de 65 a\u00f1os. La distribuci\u00f3n de enfermedades de base tumoral es diversa. Todos los pacientes fueron tratados con metronidazol 500 mg/8 h por v\u00eda oral. De los 20 pacientes, 2 de ellos presentaron recurrencia con diarrea y fueron tratados con vancomicina 125 mg/6 h durante 10 d\u00edas (evidencia B-I) por v\u00eda oral. De las 2 recurrencias, tras el uso de la vancomicina oral y la ausencia de respuesta a este f\u00e1rmaco, fueron tratadas de nuevo con metronidazol 500 mg/8 h por v\u00eda intravenosa, obteniendo una respuesta completa y sin diarrea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Del an\u00e1lisis de las variables implicadas y las respuestas cl\u00ednicas con metronidazol (tabla 1) es interesante incidir en que el uso de este como tratamiento en las primeras recurrencias o en las siguientes ha sido efectivo en nuestra serie de pacientes. Las recomendaciones actuales indican que las recurrencias iniciales o primeras recurrencias sean tratadas con vancomicina oral 125 mg/6 h durante 10 d\u00edas (B-I). De los 20 pacientes estudiados, 3 de ellos no estuvieron ingresados y 2 de ellos fueron tratados en primera recurrencia con vancomicina oral y posteriormente con metronidazol intravenoso, obteniendo una respuesta completa. En todo caso, el objetivo de la comunicaci\u00f3n y su principal inter\u00e9s radica en la buena respuesta frente a metronidazol en pacientes oncol\u00f3gicos, y en que las variables cl\u00ednicas evaluadas, al igual que en otros estudios, reflejan la asociaci\u00f3n entre tratamiento antibi\u00f3tico previo, uso de inhibidores de la bomba de protones e ICD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Concluimos en que quiz\u00e1, y a pesar del escaso n\u00famero de pacientes, es destacable la alta resoluci\u00f3n con metronidazol en pacientes oncol\u00f3gicos. El metapneumovirus humano (MPVh) fue descrito por primera vez en 2001 en secreciones respiratorias, aunque estudios serol\u00f3gicos previos demostraron que ya circulaba en humanos desde 1950 1,2 . El MPVh es responsable de infecciones respiratorias agudas (IRA) y presenta una distribuci\u00f3n estacional mundial, predominando en los meses invernales. Afecta preferentemente a la poblaci\u00f3n infantil menor de 5 a\u00f1os, siendo en ella la segunda causa v\u00edrica despu\u00e9s del VRS 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las IRA causadas por el MPVh en adultos son una entidad poco frecuente, con una incidencia situada entre el 3-10%. Este valor es parecido al descrito para el VRS (5%) e inferior al de los virus gripales (2%) durante la \u00e9poca invernal 1,2 . Aunque la mayor\u00eda de las IRA causadas por el MPVh en adultos son asintom\u00e1ticas o con escasas manifestaciones cl\u00ednicas, pueden presentar una elevada morbimortalidad (cercana al 10%) en las residencias de ancianos y en personas mayores 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se presenta un estudio prospectivo sobre las IRA causadas por MPVh en la poblaci\u00f3n adulta (> 15 a\u00f1os) durante el per\u00edodo comprendido entre enero 2014-marzo 2016. A cada paciente que acud\u00eda a Urgencias con sospecha cl\u00ednica de IRA se le tomaba un frotis far\u00edngeo que fue utilizado para detectar la presencia de virus respiratorios. La t\u00e9cnica diagn\u00f3stica utilizada fue una de amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica tipo PCR en tiempo real comercial (Allplex TM Respiratory Panel; Seegene, Se\u00fal, Corea del Sur). Se revisaron las historias cl\u00ednicas y los datos epidemiol\u00f3gicos de los pacientes con presencia de MPVh en su muestra respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el estudio se han analizado 2.125 pacientes. De ellos, 1.020 (48%) fueron considerados positivos para alg\u00fan virus respiratorio. En 39 casos (3,8% de los positivos y 1,8% del total de los pacientes) se pudo detectar la presencia del MPVh. Estos 39 casos representaron el 21% de todos los MPVh detectados en este estudio (79% en poblaci\u00f3n infantil).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "De acuerdo con el sexo, 22 (56,4%) eran mujeres; la edad media fue de 61,7 a\u00f1os (rango 20-86 a\u00f1os). En 6 casos (15,4%) se pudo detectar coinfecci\u00f3n con otro virus respiratorio (4 rinovirus y 2 adenovirus). El 89,7% de los casos se detectaron entre los meses de febrero y abril. De los pacientes estudiados, 21 (53,8%) precisaron de ingreso hospitalario, y de ellos, 4 (19%) fueron ingresados en la unidad de cuidados intensivos. Ning\u00fan paciente falleci\u00f3 como consecuencia o durante la infecci\u00f3n respiratoria asociada al MPVh. Los principales s\u00edntomas cl\u00ednicos y enfermedades se presentan en la tabla 1. Recibieron tratamiento antibi\u00f3tico 31 pacientes (79,5%): amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico (48%) y levofloxacino (45%). Fueron considerados como inmunodeprimidos 5 pacientes (12,8%) y solo uno de ellos carec\u00eda de factores predisponentes. Los datos se expresan como n\u00famero de casos (%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "El porcentaje de detecci\u00f3n del MPVh en nuestro estudio ha sido del 3,8%, semejante al ya comunicado en estudios m\u00e1s amplios 1,2 . Al comparar con otros virus causantes de IRA en la poblaci\u00f3n adulta de nuestra \u00e1rea geogr\u00e1fica, podemos observar una incidencia del 7,8% para VRS 3 , del 7% para los coronavirus 4 y del 0,38% para los bocavirus 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 342,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Entre las enfermedades respiratorias, se ha descrito al MPVh como causante de neumon\u00eda, bronquitis, traqueobronquitis y cuadros de distr\u00e9s respiratorio 1,2 . La neumon\u00eda (35,8%) represent\u00f3 la principal enfermedad asociada al MPVh en nuestro estudio, siendo la bronquitis y la traqueobronquitis las segundas afecciones respiratorias (23,1 y 15,3%, respectivamente). La frecuencia de ingreso hospitalario oscila entre el 20-55%, dependiendo de la edad y la enfermedad del paciente 1,2 ; en nuestro grupo fue del 53,8%, y de ellos, el 19% en la unidad de cuidados intensivos. Este porcentaje es muy superior al observado en las IRA causadas por VRS (6,5%) 3 , coronavirus (8%) 4 o bocavirus (0%) 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 693,
                    "end": 694,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las IRA causadas por el MPVh parecen afectar preferentemente a la poblaci\u00f3n adulta con alguna enfermedad de base 1,2 . El asma, la EPOC y las cardiopat\u00edas cr\u00f3nicas estaban presentes en el 51,2% de nuestros pacientes, adem\u00e1s de dolencias propias de la edad, como hipertensi\u00f3n (43,5%) o diabetes mellitus (30,7%). Se consideraron como inmunodeprimidos 5 pacientes (12,8%), todos ellos afectados de leucemias o linfomas y un c\u00e1ncer de colon.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dado que no existe ning\u00fan antiviral espec\u00edfico frente al MPVh, el \u00fanico tratamiento es la prevenci\u00f3n de las posibles sobreinfecciones bacterianas 1,2 . El 79,1% de nuestros pacientes recibieron tratamiento antibi\u00f3tico con amoxiclina/\u00e1cido clavul\u00e1nico y levofloxacino. El car\u00e1cter leve o moderado de las infecciones respiratorias causadas por el MPVh podr\u00eda condicionar en nuestro estudio la ausencia de fallecimientos asociados a este virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran que no existe conflicto de intereses en relaci\u00f3n con los resultados obtenidos en este trabajo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Another piece of the puzzle: Human metapneumovirus infections in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "2489--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Human metapneumovirus in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Thijsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Heemstra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "87--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "El virus respiratorio sincitial como causante de infecciones respiratorias agudas en el adulto. \u00bfUna enfermedad emergente?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "I\u00f1igo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Causap\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "215",
            "issn": "",
            "pages": "418--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Caracter\u00edsticas de las infecciones respiratorias agudas causadas por los coronavirus OC43, NL63 y 229E",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Causap\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo-Molinero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "214",
            "issn": "",
            "pages": "499--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Infecciones respiratorias agudas por bocavirus humanos en la poblaci\u00f3n adulta \u00bfuna rareza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "I\u00f1igo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Murillas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "182--185",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Freeman J, Bauer MP, Baines SD, Corver J, Fawley WN, Goorhuis B, et al. The changing epidemiology of Clostridium difficile infections. Clin Microbiol Rev. Alcal\u00e1 L, Mart\u00edn A, Mar\u00edn M, S\u00e1nchez-Somolinos M, Catal\u00e1n P, Pel\u00e1ez T, et al., on behalf of the Spanish Clostridium difficile Study Group. The undiagnosed cases of Clostridium difficile infection in a whole nation: Where is the problem? Clin Microbiol Infect. 2012;18:E204-13. Tom\u00e1s Garc\u00eda-Lozano a,b, * , Eduardo Aznar-Oroval a y Salvador Mart\u00edn-Utrilla b,c a Servicio de Laboratorio de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos y Microbiolog\u00eda, Fundaci\u00f3n Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda (FIVO), Valencia, Espa\u00f1a b Universidad Cat\u00f3lica de Valencia San Vicente M\u00e1rtir, Valencia, Espa\u00f1a c Unidad de Hospitalizaci\u00f3n Domiciliaria, Fundaci\u00f3n Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda (FIVO), Valencia, Espa\u00f1a * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: tglmicro@gmail.com (T. Garc\u00eda-Lozano). http://dx.doi.org/10.1016/j.medcli.2016.04.020",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}