{
    "paper_id": "5d8ac40066e2ec592f35b115896f64d76073b7e2",
    "metadata": {
        "title": "Actualit\u00e9s sur le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re Severe acute respiratory syndrome: update",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Bossi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Guihot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Ansart",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Bricaire",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Propos et points forts. -Le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 reconnu comme \u00e9tant associ\u00e9 \u00e0 une infection virale \u00e9mergente, hautement contagieuse et pouvant \u00eatre mortelle. Actualit\u00e9s. -\u00c0 fin juin 2003, plus de 8500 cas d'infections humaines et 800 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans 30 pays. L'agent responsable de cette infection a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant un nouveau coronavirus. La pr\u00e9sentation clinique, les anomalies biologiques et radiologiques, ainsi que l'\u00e9volution et le traitement des patients infect\u00e9s par ce virus sont d\u00e9crits dans cet article. Perspectives et projets. -La recherche de th\u00e9rapeutiques efficaces et de vaccins est en cours d'\u00e9valuation. \u00a9 2003 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction. -The severe acute respiratory syndrome (SARS) has recently been recognised as a new clinical entity and a new emerging infectious disease that is highly contagious with significant mortality. Current knowledge and key points. -By the end of 17 June 2003, a total of 8500 cases included 800 deaths had been reported from 30 countries. The cause of SARS has been identified as a new corona virus. In this manuscript, we describe the clinical features, biological findings, virological tests, radiological assessment, outcome and treatments of this infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Future. -Research on specific therapies and vaccines is on-going.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le 12 mars 2003, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) annon\u00e7ait officiellement qu'une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathies atypiques s\u00e9v\u00e8res s\u00e9vissait au Vietnam, et en Chine, principalement dans les r\u00e9gions de Hong Kong et de la province de Guangdong [1] . Cette infection responsable d'un syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une transmission interhumaine importante, contaminant notamment le personnel m\u00e9dical qui avait \u00e9t\u00e9 en contact avec des patients infect\u00e9s [2] . L'ensemble de la communaut\u00e9 m\u00e9dicale \u00e9tait ainsi alert\u00e9 de ce qui allait devenir la premi\u00e8re grande pand\u00e9mie de ce d\u00e9but de XXI e si\u00e8cle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 483,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les premiers cas de patients pr\u00e9sentant un SRAS ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s en novembre 2002, dans la province de Guangdong en Chine. Progressivement, cette \u00e9pid\u00e9mie s'est \u00e9tendue, et des cas de patients infect\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s dans 30 pays. Tous les continents ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Cependant, la majorit\u00e9 des cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en Asie du Sud-Est, et principalement en Chine. D\u00e9but juillet 2003, cette pand\u00e9mie \u00e9tait responsable de plus de 8500 cas et de 813 d\u00e9c\u00e8s. En France, des cas d'infection prouv\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s chez sept patients : l'un d'entre eux est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Cette pand\u00e9mie, tr\u00e8s largement m\u00e9diatis\u00e9e, a eu des cons\u00e9quences \u00e9conomiques dramatiques pour certains pays touch\u00e9s par l'infection. Le 5 juillet 2003, l'OMS a annonc\u00e9 officiellement que l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait enray\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'agent responsable du SRAS a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant un nouveau coronavirus [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 82,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le principal mode de transmission du coronavirus est interhumain par contact \u00e9troit avec un sujet infect\u00e9 \u00e9mettant par la toux de fines particules salivaires infect\u00e9es [4] [5] [6] [7] [8] . Le contact avec un sujet malade doit \u00eatre suffisamment \u00e9troit, inf\u00e9rieur \u00e0 un m\u00e8tre [6, 8] . Cependant, il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 que certains patients infect\u00e9s \u00e9taient plus \u00e0 m\u00eame de transmettre la maladie. Ce fait, constat\u00e9, n'est pas encore parfaitement bien compris. Ces patients, appel\u00e9s \u00ab super transmetteurs \u00bb, auraient dans leur salive des quantit\u00e9s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es de virus, plus \u00e9lev\u00e9es que la grande majorit\u00e9 des autres sujets malades [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 171,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 624,
                    "end": 627,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de transmission du coronavirus"
        },
        {
            "text": "Une exposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, avec un membre infect\u00e9 proche, exposerait \u00e9galement \u00e0 un risque plus important de transmission de l'infection [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de transmission du coronavirus"
        },
        {
            "text": "Des cas de transmissions interhumaines ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans un h\u00f4tel o\u00f9 il semblerait que des virus soient rest\u00e9s en suspension dans une pi\u00e8ce o\u00f9 \u00e9tait pass\u00e9 quelques instants plus t\u00f4t un patient consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab super transmetteur \u00bb [6, 8] . La dur\u00e9e exacte de vie du virus dans l'air est inconnue, mais semble de plusieurs heures. Le r\u00f4le des syst\u00e8mes de ventilation et de climatisation a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 dans la transmission du virus. Ce r\u00f4le est largement discut\u00e9 par de nombreux auteurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 253,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de transmission du coronavirus"
        },
        {
            "text": "Il est \u00e0 noter que le virus responsable du SRAS peut \u00eatre retrouv\u00e9 dans les selles et les urines des patients malades plus de 20 jours apr\u00e8s le d\u00e9but des premiers signes cliniques [9] . Il a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 que le virus restait vivant et stable dans des urines au moins 24 heures \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, quatre jours dans des selles diarrh\u00e9iques et six heures dans des selles normales. Cependant, les donn\u00e9es actuelles ne permettent pas de conclure quant \u00e0 un \u00e9ventuel mode de transmission interhumaine par ces voies, y compris durant la p\u00e9riode de convalescence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de transmission du coronavirus"
        },
        {
            "text": "Plusieurs animaux ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9s d'\u00eatre des r\u00e9servoirs du virus. Actuellement, aucune donn\u00e9e n'a permis de confirmer ces hypoth\u00e8ses. L'une des premi\u00e8res victimes du SRAS \u00e9tait un cuisinier qui \u00e9quarrissait les pangolins, animal particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 par certains Chinois. La recherche du coronavirus chez cet insectivore est rest\u00e9e vaine. Actuellement, la piste plus convaincante de la civette est envisag\u00e9e. Des donn\u00e9es plus pertinentes devraient confirmer ou non si cet animal est l'un des r\u00e9servoirs de l'infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de transmission du coronavirus"
        },
        {
            "text": "Enfin, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 par certains auteurs, il ne semble pas que les cafards puissent \u00eatre des vecteurs de cette maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de transmission du coronavirus"
        },
        {
            "text": "Dans toutes les s\u00e9ries publi\u00e9es de patients hospitalis\u00e9s pour SRAS, il existait une majorit\u00e9 de femmes (51-57 %) [4] [5] [6] [7] [8] . L'\u00e2ge moyen des sujets \u00e9tait de 40-45 ans (extr\u00eames : 23-78 ans) [4] [5] [6] [7] [8] . Quelques rares cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez des enfants de moins de 15 ans, et exceptionnellement chez des enfants de moins d'un an [10] . Selon les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature, 30 \u00e0 50 % des sujets infect\u00e9s par ce nouveau coronavirus travaillaient dans des h\u00f4pitaux [5] [6] [7] . Le plus souvent, le personnel m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 en l'absence de r\u00e9elles pr\u00e9cautions d'isolement par des patients infect\u00e9s au cours de la p\u00e9riode o\u00f9 les connaissances sur le coronavirus \u00e9taient limit\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 207,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 488,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 496,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque du SRAS"
        },
        {
            "text": "De m\u00eame, certains patients hospitalis\u00e9s pour une autre pathologie dans les m\u00eames centres, ou des visiteurs de sujets malades ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par contact \u00e9troit avec des sujets infect\u00e9s [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque du SRAS"
        },
        {
            "text": "Les sujets en contact \u00e9troit avec les patients infect\u00e9s, tels les membres de la famille, repr\u00e9sentent \u00e9galement un autre groupe de sujets \u00e0 risque pour cette infection. Dans ce cas, la p\u00e9riode d'exposition au virus avec un sujet infect\u00e9, est souvent plus prolong\u00e9e, et de fait plus importante. Les faibles conditions socio\u00e9conomiques de certaines familles, vivant en promiscuit\u00e9, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites comme facteur de risque d'infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque du SRAS"
        },
        {
            "text": "De nombreux laboratoires \u00e0 travers le monde se sont unis dans leurs recherches afin d'identifier l'agent responsable du SRAS. Cette coop\u00e9ration internationale qui existe depuis longtemps, est possible gr\u00e2ce aux travaux de l'OMS. Treize laboratoires r\u00e9partis dans dix pays en Asie, en Europe et aux \u00c9tats-Unis se sont associ\u00e9s dans cette recherche [3, 11] . En France, l'unit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9tique mol\u00e9culaire des virus respiratoires de l'Institut Pasteur est en charge des \u00e9tudes sur le coronavirus. De toute l'histoire des \u00e9pid\u00e9mies, jamais un nouvel agent infectieux n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 avec autant de rapidit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Initialement observ\u00e9 au microscope \u00e9lectronique, le nouveau coronavirus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par les techniques de biologie mol\u00e9culaire. Sa s\u00e9quence g\u00e9nomique est maintenant enti\u00e8rement connue [12, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Ce virus isol\u00e9 chez les patients atteints de SRAS, appartient \u00e0 la famille des Coronaviridae. Le premier coronavirus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en 1965 chez un patient qui pr\u00e9sentait une banale rhinorrh\u00e9e [14] . Depuis, de nombreux coronavirus ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Bien connus des v\u00e9t\u00e9rinaires, ils sont habituellement responsables de pathologies respiratoires, digestives, h\u00e9patiques, r\u00e9nales ou neurologiques chez plusieurs esp\u00e8ces animales : rats, souris, poulets, dindes, chiens, chats, lapins veaux et cochons.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Chez l'homme, les coronavirus sont le plus souvent responsables de banales infections respiratoires associant toux, asth\u00e9nie, fi\u00e8vre et c\u00e9phal\u00e9es, et plus rarement de gastroent\u00e9rites chez les enfants. L'\u00e9volution de la maladie se fait spontan\u00e9ment vers la gu\u00e9rison. Ces virus ont la propri\u00e9t\u00e9 de muter constamment rendant difficile la mise au point d'un vaccin fiable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "L'identification r\u00e9cente de l'agent du SRAS a permis de reconna\u00eetre un nouveau coronavirus responsable d'une pr\u00e9sentation clinique et d'une gravit\u00e9 bien diff\u00e9rentes de ce que l'on connaissait avec les autres virus de la m\u00eame famille. Actuellement, le nom donn\u00e9 \u00e0 ce virus est \u00ab coronavirus associ\u00e9 au SRAS \u00bb. Un autre nom devrait lui \u00eatre donn\u00e9 dans les mois qui viennent. Le nom de \u00ab coronavirus Urbani \u00bb, du nom du premier m\u00e9decin ayant soign\u00e9 un sujet atteint de SRAS et qui en est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 para\u00eet le plus probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Ce coronavirus est un gros virus envelopp\u00e9, de 80 \u00e0 140 nm de diam\u00e8tre, ayant une forme en couronne \u00e0 ARN simple brin, de 29 727 nucl\u00e9otides. Il a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 \u00e0 partir d'\u00e9couvillonnages nasopharyng\u00e9s provenant de patients qui pr\u00e9sentaient l'ensemble des crit\u00e8res cliniques, biologiques, radiologiques et \u00e9pid\u00e9miologiques d\u00e9finissant un SRAS [9, 15] . Sur cellules Vero E6, un effet cytopathique a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 en microscopie optique apr\u00e8s cinq jours de culture. La microscopie \u00e9lectronique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des caract\u00e9ristiques morphologiques t\u00e9moignant de l'appartenance du virus \u00e0 la famille des Coronaviridae. Des \u00e9tudes immunohistochimiques et par immunofluorescence ont ensuite permis de confirmer que le nouveau virus r\u00e9agissait avec des anticorps polyclonaux dirig\u00e9s contre les coronavirus du groupe I [15] . Enfin, par RT-PCR, la s\u00e9quence de ce nouveau coronavirus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e, permettant ainsi d'observer un nouveau virus diff\u00e9rent de ceux connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent [12, 13] . La connaissance de ce g\u00e9nome a permis le d\u00e9veloppement de tests diagnostiques tr\u00e8s fiables par RT-PCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 802,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 970,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 974,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Enfin, des tests s\u00e9rologiques par immunofluorescence indirecte et m\u00e9thode Elisa ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s. Ces tests s\u00e9rologiques sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, mais n'ont qu'un int\u00e9r\u00eat r\u00e9trospectif et \u00e9pid\u00e9miologique [15] . Un second pr\u00e9l\u00e8vement, 21 jours apr\u00e8s le premier, doit \u00eatre demand\u00e9 afin d'observer l'ascension du titre d'anticorps. Environ 95 % des patients ont des anticorps d\u00e9tectables en moyenne trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des signes cliniques [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Par la suite, ce virus a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 dans des expectorations, des pr\u00e9l\u00e8vements endobronchiques, des selles et des urines. Une excr\u00e9tion du virus peut \u00eatre observ\u00e9e dans les selles de 100 % des patients et dans les urines chez 50 %, jusqu'\u00e0 20 jours apr\u00e8s le d\u00e9but des premiers signes cliniques [9] . De faibles concentrations d'ARN viral peuvent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es dans le plasma \u00e0 la phase aigu\u00eb [16] . La recherche de ce virus chez des sujets indemnes de la maladie est rest\u00e9e vaine, t\u00e9moignant du caract\u00e8re pathog\u00e8ne de cet agent.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Outre l'int\u00e9r\u00eat fondamental de ces tests pour effectuer le diagnostic du SRAS, ces diff\u00e9rents examens ont permis de mieux comprendre les m\u00e9canismes physiopathologiques de l'infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Globalement, trois phases d'\u00e9volution peuvent \u00eatre observ\u00e9es chez les patients infect\u00e9s par le coronavirus [9] . Ces trois phases ne sont pas obligatoires et semblent d\u00e9pendre de la r\u00e9ponse immunitaire de l'h\u00f4te agress\u00e9 par le virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re phase survient au cours de la premi\u00e8re semaine d'infection et est caract\u00e9ris\u00e9e par l'apparition des signes cliniques initiaux (fi\u00e8vre, toux s\u00e8che, douleurs muscu-laires...) qui disparaissent dans le meilleur des cas rapidement. Durant cette phase, la r\u00e9plication virale est importante : il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 par RT-PCR quantitative, que la production virale au niveau du nasopharynx \u00e9tait maximale au 10 e jour apr\u00e8s le d\u00e9but des signes cliniques [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "La deuxi\u00e8me phase, survenant \u00e0 la deuxi\u00e8me semaine, est d\u00e9finie par la r\u00e9apparition de la fi\u00e8vre (assimilable \u00e0 un V grippal), l'apparition d'une diarrh\u00e9e aqueuse et d'une pneumopathie hypox\u00e9miante rapidement progressive. De fa\u00e7on concomitante \u00e0 la diminution de la r\u00e9plication virale dans l'organisme des sujets infect\u00e9s (nasopharynx, selles et urines), on note l'apparition d'anticorps sp\u00e9cifiques dirig\u00e9s contre le coronavirus entre les 10 e et 15 e jours [9] . Les \u00e9ventuelles aggravations cliniques li\u00e9es au coronavirus ne peuvent donc \u00eatre li\u00e9es uniquement au virus, dont la quantit\u00e9 diminue progressivement apr\u00e8s le 10 e jour [9] . Cette aggravation est probablement li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ponse immunologique excessive face \u00e0 l'agression virale. Les tr\u00e8s nombreuses cytokines lib\u00e9r\u00e9es par l'organisme pour combattre le virus favorisent, comme cela est connu avec l'immense majorit\u00e9 des agents infectieux, des l\u00e9sions, principalement not\u00e9es au niveau des poumons, et dont la traduction clinique peut \u00eatre une aggravation de l'\u00e9tat respiratoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 636,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Enfin, la troisi\u00e8me phase est caract\u00e9ris\u00e9e par une \u00e9volution vers un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb n\u00e9cessitant un recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Les techniques de biologie mol\u00e9culaire ont permis de noter que ce virus, comme ceux appartenant \u00e0 la m\u00eame famille, avait la propri\u00e9t\u00e9 de muter tr\u00e8s rapidement y compris chez un m\u00eame individu : 129 mutations diff\u00e9rentes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le de ces mutations n'est pas encore totalement \u00e9lucid\u00e9. On ne sait pas, par exemple, si certaines de ces mutations ne sont pas associ\u00e9es \u00e0 une virulence plus \u00e9lev\u00e9e. L'impact des mutations sur la r\u00e9ponse immunitaire est \u00e9galement inconnu. De m\u00eame, ces mutations pourraient avoir un impact sur le d\u00e9veloppement de vaccins.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects virologiques"
        },
        {
            "text": "Depuis le d\u00e9but de l'alerte par l'OMS, le 12 mars 2003, d\u00e9crivant les premiers cas de patients atteints du SRAS, de tr\u00e8s nombreux articles ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur ce sujet dans des revues scientifiques de haut niveau. Ces multiples rapports m\u00e9dicaux ont ainsi particip\u00e9 \u00e0 la description de fa\u00e7on relativement exhaustive, des signes cliniques, biologiques et radiologiques observ\u00e9s chez un grand nombre de sujets infect\u00e9s [4] [5] [6] [7] [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 436,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation clinique"
        },
        {
            "text": "Cependant, il est important de noter qu'aucun signe observ\u00e9 chez les sujets ayant un SRAS n'est sp\u00e9cifique. Tous les signes et les sympt\u00f4mes peuvent \u00eatre retrouv\u00e9s au cours des autres infections virales ayant un tropisme pour les voies respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation clinique"
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riode d'incubation est relativement faible. Celle-ci est en moyenne de six jours (3 \u00e0 10 jours) [4] [5] [6] [7] [8] 18] . Cette p\u00e9riode d'incubation est l\u00e9g\u00e8rement plus importante que celle qui est observ\u00e9e habituellement avec les autres coronavirus (2 \u00e0 5 jours). Il semblerait qu'au cours de cette p\u00e9riode cliniquement silencieuse, le risque de transmission interhumaine du virus soit faible voire nulle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 108,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation clinique"
        },
        {
            "text": "La description clinique, relativement exhaustive des patients atteints de SRAS, provient le plus souvent de la description de patients qui ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s dans des structures hospitali\u00e8res (Toronto, Hano\u00ef, Hong Kong...) [4] [5] [6] [7] . Il est \u00e0 noter qu'un certain nombre de descriptions cliniques ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en l'absence de confirmation virologique. De m\u00eame, aucune donn\u00e9e n'existe quant \u00e0 un \u00e9ventuel portage du virus chez des sujets asymptomatiques. Les donn\u00e9es descriptives initiales ne reposaient que sur des arguments \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, radiologiques et biologiques. Il para\u00eet donc possible, comme cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9, que certains patients aient pr\u00e9sent\u00e9 une symptomatologie identique \u00e0 celle observ\u00e9e au cours du SRAS, tout en ayant une autre infection (virus de la grippe ou apparent\u00e9, Chlamydia, mycoplasme ou l\u00e9gionelle). En effet, selon les crit\u00e8res initiaux publi\u00e9s par l'OMS, tout patient qui avait une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C avec des signes respiratoires (toux et g\u00eane respiratoire), une imagerie pulmonaire (radiographie de poumon ou scanner thoracique) objectivant des signes \u00e9vocateurs de pneumopathie dite atypique, et un contact avec un sujet ayant eu un SRAS, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant hautement probable d'infection. Par la suite, le d\u00e9veloppement des tests diagnostiques sp\u00e9cifiques a permis de confirmer certains de ces cas probables.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation clinique"
        },
        {
            "text": "Les premiers signes cliniques observ\u00e9s au cours du SRAS ne sont aucunement sp\u00e9cifiques de l'infection [4] [5] [6] [7] . Habituellement, le d\u00e9but de l'infection est domin\u00e9 par l'apparition plus ou moins brutale d'une fi\u00e8vre, sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C, associ\u00e9e \u00e0 des c\u00e9phal\u00e9es, une sensation de malaise et des myalgies. La fi\u00e8vre peut atteindre plus de 40\u00b0C, m\u00eame si en moyenne elle n'est que de 38,5\u00b0C. Certains patients peuvent pr\u00e9senter une hypothermie pouvant atteindre 35,5\u00b0C. Rapidement, en 24/36 heures, ce tableau se compl\u00e8te par une toux s\u00e8che et par une dyspn\u00e9e de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 variable [4] [5] [6] [7] . La fr\u00e9quence des autres signes cliniques est plus variable : frissons, diarrh\u00e9e, naus\u00e9es, vomissements, perte d'app\u00e9tit, pharyngite, arthralgies, douleurs thoraciques, toux avec expectoration, vertiges, douleurs abdominales et rhinorrh\u00e9e (Tableau 1). \u00c0 l'auscultation pulmonaire, il existe fr\u00e9quemment des r\u00e2les cr\u00e9pitants bilat\u00e9raux pr\u00e9dominant aux bases [5, 8] . \u00c0 l'exception des troubles respiratoires et d'une tachycardie, l'examen clinique est habituellement d\u00e9pourvu d'anomalies notables. Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 d'ad\u00e9nopathies, de purpura ou d'exanth\u00e8me [5] . De m\u00eame, aucun trouble neurologique d\u00fb au coronavirus n'a jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 chez un patient infect\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 105,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 109,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 587,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 591,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 595,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 599,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 958,
                    "end": 961,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 964,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1166,
                    "end": 1169,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation clinique"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de diff\u00e9rences fondamentales quant \u00e0 la pr\u00e9sentation clinique initiale entre les enfants de moins de 15 ans et les adultes. Il semblerait n\u00e9anmoins que les tr\u00e8s jeunes enfants ne d\u00e9veloppent que des formes mod\u00e9r\u00e9es et peu agressives de la maladie [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation clinique"
        },
        {
            "text": "Les anomalies biologiques observ\u00e9es chez les patients pr\u00e9sentant un SRAS ne sont pas sp\u00e9cifiques et peuvent \u00eatre retrouv\u00e9es au cours d'autres infections virales [4] [5] [6] [7] [8] . On observe principalement une an\u00e9mie, une leucop\u00e9nie, une lymphop\u00e9nie et une thrombop\u00e9nie. De m\u00eame, une cytolyse h\u00e9patique et une \u00e9l\u00e9vation des enzymes musculaires sont fr\u00e9quentes. Les autres anomalies biologiques sont rapport\u00e9es dans le Tableau 2. L'atteinte respiratoire \u00e9tant le plus souvent au premier plan, une diminution de la saturation en oxyg\u00e8ne dans le sang est tr\u00e8s fr\u00e9quemment observ\u00e9e chez les patients infect\u00e9s (80 %). La fonction r\u00e9nale est habituellement respect\u00e9e. Dans certains cas, le bilan biologique initial peut \u00eatre dans les limites de la normale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 164,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 176,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 180,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques"
        },
        {
            "text": "Ceux-ci sont d'une grande aide au diagnostic. La pr\u00e9sence d'anomalies radiologiques est prise en compte dans la d\u00e9finition des cas de patients atteints de SRAS. Il est cependant \u00e0 noter que 20 % des patients ont une radiographie pulmonaire consid\u00e9r\u00e9e comme initialement normale [6, 7] . Habituellement, les aspects radiologiques sont similaires \u00e0 ceux observ\u00e9s au cours des pneumopathies bact\u00e9riennes dites atypiques. Cependant, il existe quelques arguments permettant d'orienter le diagnostic. G\u00e9n\u00e9ralement, il est not\u00e9 initialement une atteinte pulmonaire p\u00e9riph\u00e9rique, localis\u00e9e et pr\u00e9dominant aux bases, \u00e0 type d'infiltrats ou d'opacit\u00e9s alv\u00e9olaires uni-ou bilat\u00e9raux, mono-ou plurifocaux [5] [6] [7] . Secondairement, ces opacit\u00e9s s'\u00e9tendent rapidement aux deux poumons : un aspect radiologique \u00e9vocateur de SDRA peut alors \u00eatre observ\u00e9 [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 284,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 700,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 704,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 845,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens radiologiques pulmonaires"
        },
        {
            "text": "Dans les cas o\u00f9 la radiographie pulmonaire initiale appara\u00eet normale, le scanner thoracique permet d'objectiver de fa\u00e7on pr\u00e9coce des opacit\u00e9s p\u00e9riph\u00e9riques juxtapleurales avec bronchogramme a\u00e9rien [5, 6] . Ces opacit\u00e9s alv\u00e9olaires sont similaires \u00e0 celles qui sont not\u00e9es au cours des BOOP [5, 6] . \u00c0 un stade ultime, les l\u00e9sions scanographiques sont celles qui sont observ\u00e9es habituellement au cours des SDRA [7] . Plusieurs cas de d\u00e9collements de la pl\u00e8vre ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. La pr\u00e9sence d'\u00e9panchement pleural ou d'ad\u00e9nopathies hilaires ou m\u00e9diastinales n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite [5, 6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 203,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 296,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 585,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens radiologiques pulmonaires"
        },
        {
            "text": "Actuellement, m\u00eame si l'origine virale du SRAS ne fait plus aucun doute, il convient syst\u00e9matiquement de rechercher d'autres agents pathog\u00e8nes qui pourraient \u00eatre soit associ\u00e9s au coronavirus, soit responsables de la symptomatologie clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Chez certains patients hospitalis\u00e9s pour suspicion de SRAS, la recherche de germes responsables de pneumopathies a permis de retrouver la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries (Klebsiella pneumoniae, Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae), et de virus (influenzae A et B, virus syncytial respiratoire, paramyxovirus) [5, 9] . Certains de ces germes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez des patients en association avec le coronavirus responsable de l'\u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "D'apr\u00e8s les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature, l'immense majorit\u00e9 des patients ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s deux \u00e0 cinq jours apr\u00e8s le d\u00e9but des premiers signes cliniques [5] [6] [7] . Outre la gravit\u00e9 des signes observ\u00e9s n\u00e9cessitant imp\u00e9rativement une hospitalisation, certains patients ayant eu un contact avec un sujet infect\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s afin d'\u00eatre isol\u00e9s et mis en quarantaine, dans le but de limiter la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie. Il para\u00eet possible que la m\u00e9diatisation de cette \u00e9pid\u00e9mie ait concouru \u00e0 augmenter le nombre d'hospitalisations chez les patients infect\u00e9s, m\u00eame ayant une symptomatologie frustre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 166,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tat clinique de l'immense majorit\u00e9 des patients s'est am\u00e9lior\u00e9 en trois \u00e0 quatre jours avec, dans un premier temps, l'obtention d'un retour \u00e0 l'apyrexie [5] . La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation des patients a \u00e9t\u00e9 d'environ 10 jours. Une r\u00e9cup\u00e9ration totale de l'\u00e9tat clinique \u00e9tait not\u00e9e habituellement dans les 15 jours suivant la sortie de l'h\u00f4pital [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Cependant, chez un certain nombre de patients (10 \u00e0 40 % selon les s\u00e9ries), une aggravation de la symptomatologie respiratoire a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e vers le 8-10 e jour apr\u00e8s le d\u00e9but des premiers signes cliniques [4, 5] . Un troisi\u00e8me pic d'\u00e9volution vers un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 par certaines \u00e9quipes m\u00e9dicales vers le 20 e jour d'\u00e9volution. Les \u00e9tudes anatomopathologiques des poumons des patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e0 cette phase, ont permis de retrouver des l\u00e9sions identiques \u00e0 celles d\u00e9crites au cours des SDRA pr\u00e9coces [5, 19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 542,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 546,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9gradation de l'\u00e9tat respiratoire n\u00e9cessitant une ventilation artificielle a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e dans 10 \u00e0 15 % des cas [5] [6] [7] . Ces formes graves de pneumonies li\u00e9es au coronavirus ont \u00e9t\u00e9 plus fr\u00e9quemment observ\u00e9es chez les sujets \u00e2g\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 121,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 125,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Il semblerait, comme nous l'avons d\u00e9crit dans les m\u00e9canismes physiopathologiques, qu'une r\u00e9action inflammatoire importante favoris\u00e9e par une r\u00e9ponse immunitaire importante, en r\u00e9action \u00e0 l'infection par le coronavirus, soit \u00e0 l'origine de ces formes graves. C'est la raison pour laquelle l'utilisation de cortico\u00efdes est recommand\u00e9e en cas de formes s\u00e9v\u00e8res de la pneumopathie. L'utilisation de ce type de traitement semble associ\u00e9e \u00e0 une meilleure \u00e9volution clinique des patients, m\u00eame en cas d'aggravation secondaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Initialement estim\u00e9e \u00e0 4-6 % de mortalit\u00e9, les chiffres de d\u00e9c\u00e8s imputables \u00e0 cette infection ont \u00e9t\u00e9 revus \u00e0 la hausse par des \u00e9tudes portant sur de grands nombres de patients. Ainsi, la mortalit\u00e9 serait estim\u00e9e \u00e0 13 % chez les sujets \u00e2g\u00e9s de moins de 60 ans (extr\u00eames : 9,8 \u00e0 16,8 %) et \u00e0 43 % chez les plus de 60 ans (extr\u00eames : 35 \u00e0 65 %) [4] . Globalement, la mortalit\u00e9 est estim\u00e9e \u00e0 moins de 1 % chez les sujets de moins de 24 ans, \u00e0 6 % chez ceux ayant entre 25 et 44 ans, \u00e0 15 % pour ceux ayant 45 \u00e0 64 ans et sup\u00e9rieure \u00e0 50 % chez les plus de 65 ans [4, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Outre l'\u00e2ge, la mortalit\u00e9 d\u00e9pendait du pays o\u00f9 l'\u00e9pid\u00e9mie s\u00e9vissait, des infrastructures hospitali\u00e8res utilisables et de la rapidit\u00e9 de prise en charge des patients infect\u00e9s. Par exemple, au Vietnam, la mortalit\u00e9 globale au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie en mars-avril 2003 \u00e9tait de 8 % : cette mortalit\u00e9 relativement faible s'explique par le fait que la grande majorit\u00e9 des sujets contamin\u00e9s \u00e9taient des jeunes appartenant au corps m\u00e9dical de l'h\u00f4pital o\u00f9 s'est d\u00e9velopp\u00e9e l'\u00e9pid\u00e9mie [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e chez les sujets \u00e2g\u00e9s s'explique par le fait que la symptomatologie clinique est souvent plus s\u00e9v\u00e8re chez eux, et qu'ils ont fr\u00e9quemment d'autres pathologies sous-jacentes, chroniques voire graves, comme une insuffisance respiratoire chronique, une insuffisance r\u00e9nale chronique ou une insuffisance cardiaque [5, 7] . D'autres maladies associ\u00e9es \u00e0 une plus forte mortalit\u00e9 ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es comme le diab\u00e8te, la cirrhose alcoolique, une infection chronique par le virus de l'h\u00e9patite B ou un cancer [5, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 336,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 339,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Le sexe masculin serait associ\u00e9 \u00e0 une mortalit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e par rapport au sexe f\u00e9minin. Enfin, l'\u00e9volution clinique est le plus souvent satisfaisante chez les enfants [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Il est cependant important de noter que la mortalit\u00e9 ne serait que de 2 % chez les patients trait\u00e9s par une association de cortico\u00efdes et de ribavirine [5] . Cependant, dans une \u00e9tude r\u00e9trospective, la survie n'\u00e9tait pas am\u00e9lior\u00e9e chez des sujets ayant \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par de la ribavirine [7] . Bien que statistiquement non significatifs, ces r\u00e9sultats sont peut-\u00eatre li\u00e9s au fait que le traitement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 dans cette \u00e9tude aux patients dont l'\u00e9tat clinique \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, et qu'il a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9 tardivement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Enfin, certaines donn\u00e9es biologiques ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es \u00e0 une plus grande mortalit\u00e9 : hyperleucocytose, pics \u00e9lev\u00e9s de CPK et de LDH ou hyponatr\u00e9mie [5, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 154,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Au cours de la p\u00e9riode de convalescence, aucune donn\u00e9e ne permet de savoir si une transmission du virus est encore possible, y compris par les urines ou les selles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Tout patient suspect d'avoir un SRAS doit imp\u00e9rativement \u00eatre hospitalis\u00e9 et plac\u00e9 en isolement strict. Cette mesure doit \u00eatre parfaitement respect\u00e9e, car elle constitue l'\u00e9l\u00e9ment majeur permettant de rompre la transmission interhumaine et de diminuer la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "De m\u00eame, une hospitalisation pr\u00e9coce est associ\u00e9e \u00e0 une bonne surveillance des patients et \u00e0 une meilleure prise en charge. C'est ainsi qu'en cas de n\u00e9cessit\u00e9, un transfert rapide en r\u00e9animation peut \u00eatre effectu\u00e9 dans de meilleures conditions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Dans tous les cas, un traitement symptomatique doit \u00eatre entrepris. Celui-ci comporte un repos au lit, une bonne hydratation voire une oxyg\u00e9nation si n\u00e9cessaire. Dans la plupart des \u00e9tudes, une prescription d'antibiotique a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e soit en raison d'une surinfection bact\u00e9rienne, soit le plus souvent, de fa\u00e7on initiale lorsqu'une pneumopathie atypique d'origine bact\u00e9rienne \u00e9tait suspect\u00e9e [4] [5] [6] [7] . Actuellement, seule l'association ribavirine-cortico\u00efdes a d\u00e9montr\u00e9 un effet b\u00e9n\u00e9fique sur les formes graves et la mortalit\u00e9 des patients pr\u00e9sentant un SRAS [7] [8] [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 403,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 407,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 574,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 578,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La ribavirine a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e avec succ\u00e8s chez des souris pr\u00e9sentant une h\u00e9patite fulminante gravissime \u00e0 coronavirus diff\u00e9rent de celui qui vient d'\u00eatre d\u00e9couvert pour le SRAS [20] . Les doses utilis\u00e9es chez les souris dans ce type d'exp\u00e9rience \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es. In vitro, la ribavirine n'a qu'un effet modeste sur le coronavirus : les doses d'efficacit\u00e9 de la ribavirine sont 6 \u00e0 30 fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles g\u00e9n\u00e9ralement actives contre les autres virus sensibles \u00e0 cette mol\u00e9cule.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Dans toutes les \u00e9tudes, les doses de ribavirine qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es chez les patients ayant un SRAS \u00e9taient \u00e9lev\u00e9es : de 8 mg/kg trois fois par jour par voie intraveineuse pendant 14 jours, \u00e0 2 g intraveineux puis 1 g/6 h pendant 4 jours puis 500 mg/8 h pendant 3 jours comme cela est recommand\u00e9 au cours d'un acte terroriste utilisant un virus des FHV [6] [7] [8] [9] 21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 370,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Chez les enfants, l'association ribavirine-cortico\u00efdes a \u00e9t\u00e9 bien tol\u00e9r\u00e9e et associ\u00e9e \u00e0 peu d'effets secondaires [10] . L'int\u00e9r\u00eat de l'utilisation des cortico\u00efdes au cours du SRAS r\u00e9side dans son impact sur la diminution des l\u00e9sions pulmonaires li\u00e9es au coronavirus. Le r\u00f4le des cortico\u00efdes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans d'autres infections respiratoires qui s'accompagnaient de l\u00e9sions pulmonaires majeures identiques comme le SDRA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Toutes les \u00e9tudes s'accordent pour avoir d\u00e9montr\u00e9, au moins r\u00e9trospectivement, l'int\u00e9r\u00eat de l'association ribavirine-cortico\u00efdes par voie intraveineuse en traitement curatif chez les patients ayant un SRAS [4] [5] [6] [7] . Cette association m\u00e9dicamenteuse s'est accompagn\u00e9e dans la majorit\u00e9 des cas, d'une am\u00e9lioration clinique et radiologique des patients en moins de deux semaines [5] [6] [7] . Elle est \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 une survie plus grande chez les sujets trait\u00e9s. Le b\u00e9n\u00e9fice sur la survie par rapport aux \u00e9ventuels effets secondaires li\u00e9s \u00e0 ces mol\u00e9cules est important [5] . Cependant, il n'existe pas d'\u00e9tudes prospectives actuellement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 209,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 387,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 395,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 585,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Son int\u00e9r\u00eat en prophylaxie, chez les sujets ayant eu un contact direct avec un patient infect\u00e9, est en revanche plus discut\u00e9. Certains pensent que les concentrations plasmatiques de la ribavirine donn\u00e9e per os sont insuffisantes pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de l'infection tout en s'accompagnant d'effets ind\u00e9sirables s\u00e9v\u00e8res. D'autres estiment que la mol\u00e9cule est suffisamment efficace per os et que les effets secondaires sont rares. Dans ce domaine, il n'existe donc pas encore de consensus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La s\u00e9roth\u00e9rapie a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e chez des patients dont l'\u00e9tat clinique ne s'am\u00e9liorait pas en d\u00e9pit d'un traitement empirique par ribavirine et cortico\u00efdes. L'objectif de ce traitement \u00e9tait d'utiliser le s\u00e9rum provenant de plasma riche en anticorps de patients gu\u00e9ris ayant eu un SRAS. Les r\u00e9sultats ne portent que sur un tr\u00e8s faible \u00e9chantillon de patients et ne sont pas concluants. De plus, il semble que les anticorps qui apparaissent au cours d'une infection \u00e0 coronavirus ne permettent pas d'\u00e9viter une \u00e9ventuelle r\u00e9infection par ce virus. D'autres traitements comme les immunoglobulines humaines, les plasmaph\u00e9r\u00e8ses, ou les pentaglobulines ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9s. Aucune preuve scientifique de l'utilisation de ces traitements n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "En raison du pouvoir de mutation du virus, la recherche de vaccin semble d\u00e9licate. Il para\u00eet peu envisageable d'obtenir un vaccin actif dans les mois qui viennent. L'industrie pharmaceutique semble r\u00e9ticente pour se lancer dans la recherche d'un tel vaccin. L'investissement dans une telle recherche est tr\u00e8s important. De plus, il para\u00eet difficile d'affirmer si l'\u00e9pid\u00e9mie durera six mois, un an, dix ans ou plus. Enfin, comme nous l'avons signal\u00e9 \u00e0 maintes reprises, le virus peut muter fr\u00e9quemment et rendre inutile la recherche qui aurait \u00e9t\u00e9 faite jusque-l\u00e0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s l'annonce par l'OMS du d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie, des mesures concernant la prise en charge des patients ayant un SRAS possible ou probable ont \u00e9t\u00e9 mises en place en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures de prise en charge des patients suspects de SRAS en France"
        },
        {
            "text": "Ce travail a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 conjointement par des membres appartenant aux structures minist\u00e9rielles, \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9, \u00e0 l'institut de veille sanitaire et par les m\u00e9decins particuli\u00e8rement impliqu\u00e9s dans la prise en charge des patients pr\u00e9sentant des infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures de prise en charge des patients suspects de SRAS en France"
        },
        {
            "text": "Tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la bonne gestion des cas, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures de prise en charge des patients suspects de SRAS en France"
        },
        {
            "text": "Des recommandations concernant la prise en charge des patients, leurs traitements, leurs transports ou les examens biologiques et radiologiques ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures de prise en charge des patients suspects de SRAS en France"
        },
        {
            "text": "L'objectif des d\u00e9finitions r\u00e9dig\u00e9es par l'OMS et qui concernent le SRAS a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9crire l'\u00e9pid\u00e9miologie de cette infection, d'en appr\u00e9cier l'amplitude, son \u00e9volution, et d'\u00e9mettre des recommandations sur la pr\u00e9vention et le contr\u00f4le de cette \u00e9pid\u00e9mie. L'\u00e9laboration des d\u00e9finitions reposait initialement sur les seules donn\u00e9es cliniques, biologiques et radiologiques disponibles. Ces d\u00e9finitions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9vis\u00e9es en fonction de l'acquisition de donn\u00e9es actualis\u00e9es [22] . En France, c'est la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 (DGS) qui a r\u00e9dig\u00e9 ces d\u00e9finitions [23] . Pour l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS, la terminologie utilis\u00e9e a \u00e9t\u00e9 celle de cas possibles, probables ou exclus. La derni\u00e8re version publi\u00e9e par la DGS, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e le 20 mai 2003 [23] . En voici les principaux aspects. Un ou plusieurs des \u00e9l\u00e9ments suivant survenus dans les 10 jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le d\u00e9but de l'apparition des signes cliniques :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 754,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions des cas de patients atteints de SRAS"
        },
        {
            "text": "\u2022 retour de zones consid\u00e9r\u00e9es par l'OMS comme zones o\u00f9 il existe une transmission locale active. Un retour de ces zones est \u00e0 consid\u00e9rer pour les personnes s'y \u00e9tant rendues pour un s\u00e9jour professionnel, \u00e0 l'occasion de vacances, mais \u00e9galement pour les sujets qui y r\u00e9sident ; \u2022 notion de contact, le plus souvent \u00e9troit, avec un cas probable : personne ayant soign\u00e9 en l'absence de mesures de protection efficace ou ayant v\u00e9cu avec, ou ayant eu un contact face \u00e0 face, ou ayant \u00e9t\u00e9 en contact avec des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires ou liquides biologiques d'un cas probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions des cas de patients atteints de SRAS"
        },
        {
            "text": "Il est \u00e0 noter que dans cette d\u00e9finition, l'OMS a introduit le cas des patients qui seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'un syndrome respiratoire aigu de cause ind\u00e9termin\u00e9e, apr\u00e8s le 1 er novembre 2002, au d\u00e9cours d'un s\u00e9jour en zone d'end\u00e9mie ou avec la notion d'un contact avec un cas probable, et chez qui aucune autopsie n'aurait \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e. Dans ce cas, la d\u00e9finition du cas possible, inclut des cas r\u00e9trospectifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions des cas de patients atteints de SRAS"
        },
        {
            "text": "Pour la DGS, un cas probable est d\u00e9fini par tout cas possible pr\u00e9sentant des signes de pneumopathie \u00e0 la radiographie ou au scanner pulmonaire. L'OMS y ajoute la mise en \u00e9vidence du coronavirus par une ou plusieurs techniques virologiques (confirmant ainsi le diagnostic), ainsi que des donn\u00e9es autopsiques sp\u00e9cifiques r\u00e9alis\u00e9es chez un sujet d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un syndrome respiratoire aigu sans autre cause identifi\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas probable"
        },
        {
            "text": "Un cas exclu est tout cas possible pour lequel un autre diagnostic explique compl\u00e8tement la symptomatologie ; ou, tout cas possible pour lequel les quatre crit\u00e8res suivants sont enti\u00e8rement remplis :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "\u2022 bon \u00e9tat clinique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "\u2022 absence d'atteinte radiologique ou scanographique pulmonaire lors du suivi ; \u2022 absence de lymphop\u00e9nie (baisse des lymphocytes) ; \u2022 absence de contact avec un cas probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Lorsqu'au moins l'un de ces crit\u00e8res n'est pas rempli, le cas ne peut \u00eatre totalement exclu. Une nouvelle \u00e9valuation clinique, radiologique et biologique doit \u00eatre effectu\u00e9e trois jours apr\u00e8s. Si le patient ne r\u00e9pond pas \u00e0 la d\u00e9finition des cas probables, il reste pendant la dur\u00e9e de ce suivi consid\u00e9r\u00e9 comme cas possible ou en cours d'\u00e9valuation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Afin de parfaitement comprendre ces terminologies, et afin d'\u00f4ter toute ambigu\u00eft\u00e9, la DGS a \u00e9galement d\u00e9taill\u00e9 certains termes utilis\u00e9s dans ces d\u00e9finitions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Ainsi, un sujet contact est une personne expos\u00e9e \u00e0 un cas possible ou probable de SRAS symptomatique, c'est-\u00e0-dire qui pr\u00e9sente des signes cliniques \u00e9vocateurs. Le risque de contracter l'infection est augment\u00e9 dans ces situations. Tout sujet qui a donn\u00e9 des soins \u00e0 un cas possible ou probable de SRAS, en l'absence de mesures adapt\u00e9es et efficaces de pr\u00e9cautions, ou qui a partag\u00e9 son existence ou \u00e9t\u00e9 en contact direct avec des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires ou avec des liquides biologiques (urines, selles par exemple) d'un cas possible ou probable de SRAS, a un risque plus \u00e9lev\u00e9 de se contaminer. Le contact \u00e9troit avec une personne atteinte de SRAS, inf\u00e9rieur \u00e0 un m\u00e8tre augmente ce risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Ces diff\u00e9rentes d\u00e9finitions, m\u00eame si elles peuvent appara\u00eetre pour certains incompl\u00e8tes, ont l'avantage de repr\u00e9senter un outil utilisable par tous les cliniciens qui pourraient \u00eatre en contact avec des sujets susceptibles d'\u00eatre infect\u00e9s par le coronavirus. Il est par exemple clair que les donn\u00e9es utilis\u00e9es pour la description clinique et radiologique du SRAS ne sont pas sp\u00e9cifiques. Une telle pr\u00e9sentation clinique peut \u00eatre observ\u00e9e avec de nombreux autres agents infectieux, telle la grippe par exemple. De m\u00eame, et de fa\u00e7on oppos\u00e9e un certain nombre de patients ayant de la fi\u00e8vre, et des anomalies radiologiques, mais qui ne pr\u00e9sentent aucun signe respiratoire, \u00e9chappent \u00e0 ces d\u00e9finitions. Seule la mise en \u00e9vidence du virus permettrait dans tous les cas de confirmer l'infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Ces d\u00e9finitions sont de plus susceptibles d'\u00eatre modifi\u00e9es en fonction des donn\u00e9es recueillies au fur et \u00e0 mesure que nos connaissances sur le sujet avancent. L'utilisation de tests diagnostiques plus performants et leurs g\u00e9n\u00e9ralisations \u00e0 de nombreux pays permettront probablement d'affiner ces d\u00e9finitions. De m\u00eame, une bonne \u00e9volution clinique sous traitement adapt\u00e9, m\u00eame si l'\u00e9volution spontan\u00e9e vers une gu\u00e9rison est fr\u00e9quente, sera peut-\u00eatre incluse dans les d\u00e9finitions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Au cours des six premiers mois de l'ann\u00e9e 2003, ces d\u00e9finitions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es trois fois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas exclu"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9rents centres m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s comme \u00e9tant centres de r\u00e9f\u00e9rence pour le SRAS. Ces centres sont des services de maladies infectieuses et tropicales, situ\u00e9s dans des centres hospitalo-universitaires. Ces centres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s en fonction des zones g\u00e9ographiques de d\u00e9fense nationale. Cette r\u00e9partition est calqu\u00e9e sur celle qui existe dans le plan Biotox, plan national de gestion des actes de bioterrorisme en France. Sept zones existent sur le territoire fran\u00e7ais. Dans chacune de ces zones un ou plusieurs centres m\u00e9dicaux r\u00e9f\u00e9rents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s : Lille pour la r\u00e9gion Nord, Lyon et Marseille pour le Sud-Est, Bordeaux pour le Sud-Ouest, Rennes et Rouen pour l'Ouest, Nancy et Strasbourg pour l'Est. Pour la r\u00e9gion \u00cele-de-France, deux h\u00f4pitaux parisiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s centres r\u00e9f\u00e9rents (Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re et Bichat-Claude-Bernard). La prise en charge des enfants est effectu\u00e9e par l'h\u00f4pital Necker-Enfants-Malades. Outre les services de maladies infectieuses et tropicales, des services de r\u00e9animations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s pour recevoir les patients les plus graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Structures"
        },
        {
            "text": "Chaque centre r\u00e9f\u00e9rent doit \u00eatre capable d'accueillir les patients dans des conditions optimales de s\u00e9curit\u00e9. Des chambres d'isolement sont n\u00e9cessaires. \u00c0 ces centres r\u00e9f\u00e9rents, de nombreuses autres structures hospitalouniversitaires peuvent \u00eatre activ\u00e9es dans des zones \u00e9loign\u00e9es des centres r\u00e9f\u00e9rents. L'ensemble des adresses des structures hospitali\u00e8res capables de recevoir des patients infect\u00e9s par le SRAS est consultable sur Internet [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Structures"
        },
        {
            "text": "Tout patient pr\u00e9sentant des signes de SRAS et entrant dans la d\u00e9finition des cas possibles ou probables, doit alerter imm\u00e9diatement le Samu en t\u00e9l\u00e9phonant au 15. C'est une \u00e9quipe du Samu qui doit assurer la prise en charge de ces patients de leur domicile \u00e0 l'h\u00f4pital. Il para\u00eet important qu'un patient \u00e9ventuellement malade ne prenne pas les transports en commun pour se rendre dans un centre de r\u00e9f\u00e9rence. Des v\u00e9hicules sp\u00e9cifiques du Samu sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la prise en charge des patients suspects de SRAS. Ces v\u00e9hicules ainsi que les m\u00e9decins et infirmiers sont habill\u00e9s avec des masques de protection, des lunettes individuelles, une paire de gants et une sur-blouse \u00e0 usage unique. Lorsque le transport du patient est fini, le v\u00e9hicule est enti\u00e8rement d\u00e9sinfect\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Tout sujet \u00e9tant d\u00e9fini comme un cas possible ou probable doit \u00eatre hospitalis\u00e9, en isolement strict, dans un service sp\u00e9cialis\u00e9 de maladies infectieuses, pourvu en \u00e9quipements n\u00e9cessaires. \u00c0 ce service doit \u00eatre adjoint un laboratoire capable de g\u00e9rer les pr\u00e9l\u00e8vements des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Les patients doivent rester imp\u00e9rativement dans leur chambre et les visites de l'entourage sont strictement interdites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Lorsque le personnel m\u00e9dical ou param\u00e9dical entre dans la chambre, il doit avoir rev\u00eatu un masque de protection respiratoire, des lunettes de protection, une charlotte, une sur-blouse \u00e0 usage unique, des sur-chaussures et deux paires de gants. Ces mesures d'hygi\u00e8ne sont fondamentales afin de limiter une \u00e9ventuelle transmission interhumaine de la maladie. De m\u00eame, il est conseill\u00e9 au patient de garder un masque lors de ces visites m\u00e9dicales. \u00c0 la sortie de la chambre, les m\u00e9decins et les infirmi\u00e8res se d\u00e9shabillent et jettent leurs tenues qui seront d\u00e9truites. Un lavage des mains rigoureux, comme apr\u00e8s chaque soin habituel r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s d'un patient est indispensable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 l'examen du patient doivent rester dans la chambre (st\u00e9thoscope, appareil pour prise de tension, garrot pour pr\u00e9l\u00e8vements sanguins...). Ils doivent \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9sinfect\u00e9s, tout comme le reste de la chambre. Le linge des patients est \u00e0 usage unique. Cela en est de m\u00eame pour la vaisselle utilis\u00e9e pour l'alimentation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Tout mat\u00e9riel provenant du patient (linge, pyjamas jetables, draps jetables...) est plac\u00e9 dans des conteneurs herm\u00e9tiques sp\u00e9ciaux destin\u00e9s \u00e0 une incin\u00e9ration. De m\u00eame, les pr\u00e9l\u00e8vements biologiques et les radiographies r\u00e9alis\u00e9s dans la chambre du patient doivent \u00eatre d\u00e9sinfect\u00e9s avant d'\u00eatre envoy\u00e9s au laboratoire ou en radiologie centrale pour le d\u00e9veloppement des radiographies thoraciques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Outre les pr\u00e9l\u00e8vements sanguins, un \u00e9couvillonnage nasopharyng\u00e9 est adress\u00e9 \u00e0 un laboratoire r\u00e9f\u00e9rent afin de rechercher le coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Tout cas suspect doit \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'institut de veille sanitaire qui collige tous les cas en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Une radiographie pulmonaire au lit, ainsi qu'un minimum de pr\u00e9l\u00e8vements biologiques sont effectu\u00e9s dans la chambre du patient. La chambre, doit \u00eatre a\u00e9r\u00e9e plusieurs fois par jour. S'il existe un syst\u00e8me de ventilation ou de climatisation, celui-ci doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9. Dans le meilleur des cas, celle-ci doit \u00eatre en pression n\u00e9gative : c'est-\u00e0-dire qu'il existe un syst\u00e8me d'air qui entre dans la chambre mais qui ne permet pas aux virus en suspension d'en sortir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Lorsque l'\u00e9tat du patient le permet (pas de fi\u00e8vre depuis 48 heures, disparition de la toux, disparition des anomalies biologiques et am\u00e9lioration des signes radiologiques), une sortie avec retour \u00e0 domicile est envisag\u00e9e. Un repos \u00e0 domicile est souhaitable pendant sept jours. Le patient doit surveiller sa temp\u00e9rature et revoir le m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent \u00e0 l'issu de sa p\u00e9riode de repos. Lorsque l'\u00e9tat clinique, biologique et radiologique le permet, le patient peut reprendre ses activit\u00e9s normales (sorties, travail...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Pour ce qui concerne les sujets contacts asymptomatiques d'un cas probable ou possible, il est imp\u00e9ratif de les informer sur la maladie et sur les premiers signes cliniques \u00e0 appara\u00eetre. Il doit consulter le plus rapidement possible d\u00e8s l'apparition d'un signe. Un masque lui est remis, afin de le mettre si un signe appara\u00eet. Une mise en quarantaine de 10 jours est indispensable afin de limiter des contacts avec son entourage familial ou professionnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures \u00e0 suivre en cas de suspicion de SRAS"
        },
        {
            "text": "Le SRAS est apparu \u00eatre la premi\u00e8re infection \u00e9mergente observ\u00e9e en ce d\u00e9but de si\u00e8cle. Des efforts consid\u00e9rables, r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une coop\u00e9ration internationale, ont permis de limiter la propagation de l'infection. De m\u00eame, les travaux men\u00e9s en collaboration, ont permis d'isoler l'agent responsable du SRAS, un coronavirus nouveau, et de mettre au point en un temps record des tests diagnostiques fiables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions"
        },
        {
            "text": "M\u00eame si la pand\u00e9mie semble contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 la moiti\u00e9 de cette ann\u00e9e 2003, il appara\u00eet envisageable, pour les auteurs les plus pessimistes, de voire r\u00e9appara\u00eetre cette \u00e9pid\u00e9mie rapidement. La mise au point de traitements sp\u00e9cifiques et d'un vaccin est donc n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Who issues a global alert about cases of atypical pneumonia. Cases of severe respiratory illness may spread to hospital staff",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Case clusters of the severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Drazen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "6--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yee",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical progression and viral load in a community outbreak of coronavirusassociated SARS pneumonia: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1767--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "A multicentre collaboration to investigate the cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1730--1733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The Genome sequence of the SARS-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Astell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks-Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Butterfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Characterization of a novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oberste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monroe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Campagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Icenogle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1394--1403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Cultivation of a novel type of common-cold virus in organ cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bynoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1467--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Comparative full-length genome sequence analysis of 14 SARS coronavirus isolates and common mutations associated with putative origins of infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Thoreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1779--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Lung pathology of fatal severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1773--1781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Effect of ribavirin on viral hepatitis in laboratory animals",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sidwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Huffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Ann N Y Acad Sci",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "239--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Hemorrhagic fever viruses as biological weapons: medical and public health management",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Inglesby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schmaljohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahrling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "2391--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Updated Interim Surveillance Case Definition for Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "391--394",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Conduite \u00e0 tenir pour la prise en charge des personnes pr\u00e9sentant un syndrome ou une suspicion de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) et des personnes contacts",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Cas possible (l'OMS utilise le terme de cas suspect) Tout sujet qui pr\u00e9sente l'ensemble des signes suivants : \u2022 pouss\u00e9e f\u00e9brile (> 38\u00b0C) ; \u2022 et un ou plusieurs signes d'atteinte respiratoire basse (toux, essoufflement [dyspn\u00e9e], g\u00eane respiratoire...).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Fr\u00e9quence des signes cliniques observ\u00e9s au cours du SRAS[4][5][6][7][8]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}