{
    "paper_id": "5deb56b295dd0105fc5dd3b2a54457e72f51c21b",
    "metadata": {
        "title": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones del tracto respiratorio superior",
        "authors": [
            {
                "first": "\u00d3scar",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria. Santa Cruz de Tenerife. b Hospital de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn. Las Palmas de Gran Canaria. c Hospital Universitario de Canarias. La Laguna. Tenerife",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N\u00ednive",
                "middle": [],
                "last": "Batista",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria. Santa Cruz de Tenerife. b Hospital de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn. Las Palmas de Gran Canaria. c Hospital Universitario de Canarias. La Laguna. Tenerife",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [],
                "last": "Bordes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria. Santa Cruz de Tenerife. b Hospital de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn. Las Palmas de Gran Canaria. c Hospital Universitario de Canarias. La Laguna. Tenerife",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Lecuona",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria. Santa Cruz de Tenerife. b Hospital de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn. Las Palmas de Gran Canaria. c Hospital Universitario de Canarias. La Laguna. Tenerife",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Magdalena",
                "middle": [],
                "last": "Lara",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria. Santa Cruz de Tenerife. b Hospital de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn. Las Palmas de Gran Canaria. c Hospital Universitario de Canarias. La Laguna. Tenerife",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Los procesos infecciosos de v\u00edas respiratorias superiores constituyen seguramente la causa m\u00e1s frecuente de consulta en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria y las enfermedades que m\u00e1s ausencia escolar y laboral producen 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 211,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La presente revisi\u00f3n es un resumen de todos los cuadros cl\u00ednicos que afectan al tracto respiratorio superior, una versi\u00f3n ampliada de cada cuadro cl\u00ednico se puede consultar en el Procedimiento 23 de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC): Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones del tracto respiratorio superior (TRS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En esta revisi\u00f3n hemos optado por unificar varios de los puntos en los cuales esta dividido el Procedimiento, as\u00ed podemos ver en la tabla 1 la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de las infecciones del TRS, la recogida de la muestra, el transporte y la conservaci\u00f3n de las muestras provenientes del TRS, est\u00e1n resumidos en la tabla 2 y los s\u00edndromes cl\u00ednicos producidos por otras bacterias no frecuentes (s\u00edndrome de Lemierre, absceso periamigdalino y far\u00edngeo, angina de Vincent, difteria, candidiasis y zigomicosis), se encuentran resumidos en la tabla 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Revisaremos los cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s frecuentes que afectan a las v\u00edas a\u00e9reas superiores (faringitis, s\u00edndromes lar\u00edngeos, otitis y sinusitis) conforme a un esquema similar, una breve introducci\u00f3n, unas consideraciones cl\u00ednicas, el papel del laboratorio de microbiolog\u00eda, los procedimientos que hay que realizar en situaciones especiales, la informaci\u00f3n de resultados, las t\u00e9cnicas r\u00e1pidas actuales y, por \u00faltimo, aquellos procedimientos no aceptables en cada situaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se define la faringitis como la inflamaci\u00f3n y/o la infecci\u00f3n de la faringe y/o el \u00e1rea periamigdalar. Puede estar afectada tanto la orofaringe como la nasofaringe, adenoides y am\u00edgdalas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis infecciosa"
        },
        {
            "text": "Las infecciones del tracto respiratorio superior se hallan entre las m\u00e1s frecuentes, y generan m\u00e1s consultas m\u00e9dicas que cualquier otro tipo de enfermedad infecciosa. Se incluyen los procedimientos de diagn\u00f3stico de los siguientes s\u00edndromes: faringitis estreptoc\u00f3cica y no estreptoc\u00f3cica, s\u00edndromes lar\u00edngeos, otitis, sinusitis y otras infecciones causadas por hongos y bacterias raros y/o poco frecuentes: s\u00edndrome de Lemierre, angina de Vincent, abscesos far\u00edngeos y periamigdalares, difteria, candidiasis y zigomicosis. Se incluye informaci\u00f3n detallada sobre la recogida y procesamiento de las muestras, elecci\u00f3n de pruebas de laboratorio, criterios de interpretaci\u00f3n, informaci\u00f3n de resultados, procedimientos adicionales en infecciones poco frecuentes, y la utilidad de nuevas t\u00e9cnicas. Toda la informaci\u00f3n incluida en este art\u00edculo est\u00e1 contenida en los Procedimientos de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (http://www.seimc.org/protocolos/microbiologia/) Palabras clave: Tracto respiratorio superior. Infecciones. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis infecciosa"
        },
        {
            "text": "Upper respiratory tract (URT) infections are common and account for more medical visits than any other type of infectious disease. Diagnostic procedures for the following syndromes are included in this report: Streptococcal and nonstreptococcal pharyngitis, laryngeal syndromes, otitis, sinusitis, and others caused by unusual and/or uncommon bacteria or fungi, including Lemierre's disease, Vincent's angina, pharyngeal and peritonsillar abscesses, diphtheria, candidiasis, and zygomycoses. Detailed information is provided on specimen collection and processing, selection of laboratory tests, interpretation of findings, reporting",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiological diagnosis of upper respiratory tract infections"
        },
        {
            "text": "Si tenemos en cuenta la cantidad de microorganismos que pueden producir faringitis (tabla 1), llegamos a la conclusi\u00f3n de que el papel del laboratorio de microbiolog\u00eda en una faringitis aguda es detectar la faringitis estreptoc\u00f3cica 1-3 , as\u00ed como identificar las causas poco frecuentes pero frente a las cuales se dispone de tratamiento espec\u00edfico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Existen diversos signos, s\u00edntomas y factores epidemiol\u00f3gicos que pueden sugerirnos una infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica, sin embargo todos son muy inespec\u00edficos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La placa de agar sangre se incuba en estufa con 5% de CO 2 y 35\u00b0C de temperatura durante 24 h. En el caso de negatividad se reincubar\u00e1 hasta 48 h. Otra alternativa para el cultivo consiste en sembrar la muestra de la forma ya descrita en placa de agar sangre e incubarla en anaerobiosis durante 48 h a 35\u00b0C o bien la siembra en medio de agar sangre selectivo 4 . En caso de sospecha de infecci\u00f3n por Neisserias pat\u00f3genas los medios de cultivo utilizados para la siembra ser\u00e1n enriquecidos y selectivos. Debe inocularse tambi\u00e9n una placa de agar chocolate, dado que algunas cepas de N. gonorrhoeae pueden inhibirse por los antibi\u00f3ticos que contienen los medios selectivos. Incubar las placas a 35\u00b0C en atm\u00f3sfera con 5% de CO 2 durante 72 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selecci\u00f3n de medios y criterios de incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las pruebas definitivas para la identificaci\u00f3n de Streptococcus pyogenes son: la presencia de cualquier halo de inhibici\u00f3n con un disco con 0,04 U de bacitracina, la detecci\u00f3n de pirrolidonilarilamidasa (PYR) y la detecci\u00f3n del ant\u00edgeno A de Lancefield mediante la utilizaci\u00f3n de kits comercializados. Para la identificaci\u00f3n de los estreptococos del grupo C y G relacionados con faringitis aguda ver la tabla 4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estreptococos betahemol\u00edticos"
        },
        {
            "text": "En el caso de infecciones estreptoc\u00f3cicas hay que tener en cuenta que existen cepas de S. pyogenes y S. dysgalac-tiae subsp. equisimilis denominadas variantes hemolisina-deficientes que no producen hem\u00f3lisis o producen una \u2423-hem\u00f3lisis en agar sangre 5 . Para potenciar la actividad hemol\u00edtica de estas cepas se recomienda el empleo de un medio selectivo y diferencial que contiene colistina, \u00e1cido nalid\u00edxico y pH 7,5 ajustado con tamp\u00f3n PIPES (CNA-P). La contribuci\u00f3n de estas cepas en las faringitis estreptoc\u00f3cicas est\u00e1 a\u00fan por dilucidar, ya que en muchos casos estas infecciones estar\u00e1n infradiagnosticadas si se emplean medios de agar sangre convencionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estreptococos betahemol\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Su detecci\u00f3n no requiere un procesamiento especial de la muestra. Es un bacilo grampositivo aerobio y de lento crecimiento, por lo que se recomienda la incubaci\u00f3n de los cultivos durante 72 h. El laboratorio debe de informar la presencia de A. haemolyticum en muestras far\u00edngeas siempre que el crecimiento sea moderado o abundante. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arcanobacterium haemolyticum"
        },
        {
            "text": "Neisseria gonorrhoeae Para su aislamiento es fundamental el procesamiento r\u00e1pido de la muestra; deber\u00eda sembrarse en el mismo momento de su obtenci\u00f3n. Si esto no fuera posible, se debe introducir el hisopo en un medio de transporte y mantener la muestra a temperatura ambiente. Dada las consecuencias sociales y m\u00e9dico-legales que tiene el diagn\u00f3stico de una enfermedad de transmisi\u00f3n sexual (ETS) es importante confirmar la identificaci\u00f3n a nivel de especie, en el caso de aislamientos extragenitales de N. gonorrhoeae, mediante dos m\u00e9todos independientes, como puede ser la identificaci\u00f3n bioqu\u00edmica y la identificaci\u00f3n mediante sondas de ADN 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Procedimientos adicionales que hay que realizar en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "El cultivo no se realiza en la mayor\u00eda de los laboratorios asistenciales ya que los medios necesarios para el aislamiento son caros y complejos, el procedimiento para el cultivo es laborioso y el tiempo de incubaci\u00f3n es prolongado. De ah\u00ed que el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por M. pneumoniae siga bas\u00e1ndose en la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoplasma pneumoniae"
        },
        {
            "text": "No existe m\u00e9todo de referencia para su diagn\u00f3stico y en muchos laboratorios se emplean m\u00e9todos no estandarizados; esto condiciona que el diagn\u00f3stico de este tipo de infecci\u00f3n sea muy variable. La \u00fanica t\u00e9cnica donde se han obtenido buenos resultados es la microinmunofluorescencia. Utiliza como ant\u00edgeno cuerpos elementales purificados especie-espec\u00edficos y es la t\u00e9cnica recomendada como test serol\u00f3gico de referencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydophila pneumoniae y Chlamydophila psittaci"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es fundamentalmente serol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Treponema pallidum"
        },
        {
            "text": "Estas t\u00e9cnicas son de dos tipos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas r\u00e1pidas de diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Estas t\u00e9cnicas presentan la ventaja de que el resultado puede estar disponible en el mismo momento de la consulta. Se basan en la detecci\u00f3n del hidrato de carbono de la pared celular de S. pyogenes, solubilizado tras su extracci\u00f3n \u00e1cida, mediante una reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica. Los primeros kits comercializados utilizaban una t\u00e9cnica de aglutinaci\u00f3n con l\u00e1tex. A continuaci\u00f3n se desarrollaron t\u00e9cnicas de enzimoinmunoensayo con puntos de corte claramente definidos y que tienen mejores resultados en cuanto a la sensibilidad 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de estreptococo grupo A"
        },
        {
            "text": "Sondas de ADN (Group A Streptococcus Direct test; Gen Probe, Inc., San Diego, Calif.). Detectan secuencias de ARNr espec\u00edficas de S. pyogenes por quimioluminiscencia. La sensibilidad y especificidad son 86-94,8 y 95-100%, respectivamente, si la comparamos con el cultivo 8 . Los resultados est\u00e1n disponibles en 2 h aproximadamente y se requiere de un equipo especializado para su realizaci\u00f3n. Tiene la ventaja de que la lectura de los resultados es objetiva 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 272,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 459,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas moleculares"
        },
        {
            "text": "Reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) a tiempo real (LightCycler Strep-A assay; Roche Applied Science, Indian\u00e1polis, Ind.). Comparando con el cultivo, la sensibilidad y especificidad son 93 y 98%, respectivamente. La duraci\u00f3n de la t\u00e9cnica es de 1,5 h aproximadamente y se requiere de un equipamiento especializado 8 . Actualmente no se realiza de manera habitual en los laboratorios asistenciales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 320,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas moleculares"
        },
        {
            "text": "Los laboratorios deber\u00edan informar la presencia de Arcanobacterium spp. en los cultivos far\u00edngeos si los organismos se presentan en un gran n\u00famero (de moderado a abundante).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "La presencia de cualquier n\u00famero de colonias de N. gonorrhoeae en un frotis far\u00edngeo, debe ser informada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "La presencia de N. meningitidis en cultivos far\u00edngeos s\u00f3lo debe ser informado si se a\u00edsla en abundancia o si el cl\u00ednico ha especificado su investigaci\u00f3n con fines epidemiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas r\u00e1pidas empleadas para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la faringitis aguda \u00fanicamente detectan la presencia de S. pyogenes pero no descartan otras etiolog\u00edas, incluso las producidas por estreptococos betahemol\u00edticos de los grupos C y G, cuyas manifestaciones cl\u00ednicas pueden ser similares a las que produce S. pyogenes. Los resultados est\u00e1n influenciados tanto por la toma de muestra como por la cualificaci\u00f3n del personal que los interpreta. Deben efectuarse siempre los controles necesarios para garantizar la calidad de los resultados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "Recientemente se han formulado diversas recomendaciones respecto a la utilizaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido para el diagn\u00f3stico de la faringitis estreptoc\u00f3cica. El Comit\u00e9 de Enfermedades Infecciosas de la Sociedad Americana de Pediatr\u00eda establece la necesidad de realizar el cultivo far\u00edngeo en ni\u00f1os con resultados negativos de t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido y sospecha de faringitis estreptoc\u00f3cica 10 . La Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas hace la misma recomendaci\u00f3n en esta circunstancia 3 . En el caso de pacientes adultos no parece necesaria la confirmaci\u00f3n mediante cultivo de resultados negativos con estas t\u00e9cnicas 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 414,
                    "end": 416,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "Se debe evitar la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno como test de cura en pacientes que se encuentran ya asintom\u00e1ticos y que han recibido un ciclo completo de antibi\u00f3ticos, ya que pueden obtenerse resultados falsos positivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Procedimientos no aceptables"
        },
        {
            "text": "La laringitis es una manifestaci\u00f3n frecuente de las infecciones del tracto respiratorio superior, caracterizada por rinorrea, tos y dolor de garganta, que normalmente afecta a ni\u00f1os mayores, adolescentes y adultos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis aguda y laringotraque\u00edtis"
        },
        {
            "text": "La laringotraque\u00edtis aguda o s\u00edndrome de crup es una infecci\u00f3n viral de las v\u00edas respiratorias superiores e inferiores espec\u00edfica de la infancia, que produce inflamaci\u00f3n en la zona de la subglotis y un cuadro llamativo de disnea acompa\u00f1ada de una inspiraci\u00f3n estridente caracter\u00edstica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis aguda y laringotraque\u00edtis"
        },
        {
            "text": "La laringitis comienza como un catarro com\u00fan sin fiebre asociada o con febr\u00edcula. El paciente se queja de ronquera y las cuerdas vocales aparecen hiper\u00e9micas, como consecuencia del edema. Por lo general, el diagn\u00f3stico de la laringitis aguda se hace s\u00f3lo con la historia cl\u00ednica 11 . El inicio del crup es gradual, seguido de infecci\u00f3n del tracto respiratorio superior. El distr\u00e9s respiratorio grave, especialmente en ni\u00f1os peque\u00f1os, y la fiebre son manifestaciones comunes. El crup produce estrechamiento de la v\u00eda a\u00e9rea y signos y s\u00edntomas similares a los de la epiglotitis, pero los ni\u00f1os con crup tienden a tener un curso de la enfermedad m\u00e1s largo, empeorando por las noches y con tos perruna. Sin embargo, en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os de 6 meses, la presentaci\u00f3n del crup y de la epiglotitis puede ser indistinguible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 281,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En vista de que el diagn\u00f3stico de laringitis y crup es fundamentalmente cl\u00ednico, y la etiolog\u00eda viral de la mayor\u00eda de los casos, los cultivos para bacterias y hongos son s\u00f3lo necesarios cuando no hay otra causa aparente o cuando se hace diagn\u00f3stico diferencial de infecciones cr\u00f3nicas (p. ej., histoplasmosis y tuberculosis) con malignidad lar\u00edngea 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En contraste con la faringitis y el crup, la epiglotitis tiene una etiolog\u00eda primariamente bacteriana. La mayor\u00eda de los casos de epiglotitis en ni\u00f1os peque\u00f1os menores de 5 a\u00f1os suelen ser causadas por Haemophilus influenzae tipo b (Hib).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epiglotitis"
        },
        {
            "text": "Desde la introducci\u00f3n de la vacuna frente al Hib ha habido un descenso agudo en el n\u00famero de casos de epiglotitis aguda ocasionada por este organismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epiglotitis"
        },
        {
            "text": "La epiglotitis aguda ocurre t\u00edpicamente en ni\u00f1os entre 2 y 6 a\u00f1os y caracter\u00edsticamente presenta un inicio agudo con fiebre alta, dolor de garganta y obstrucci\u00f3n respiratoria con estridor, disfagia y agitaci\u00f3n. Es importante diferenciar esta situaci\u00f3n del crup viral por las implicaciones terap\u00e9uticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es esencialmente cl\u00ednico sin la necesidad de realizar el aislamiento etiol\u00f3gico de los organismos directamente desde el lugar de afecci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan, la manipulaci\u00f3n de la epiglotis puede conducir a obstrucci\u00f3n respiratoria, siendo por tanto una contraindicaci\u00f3n absoluta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El cultivo de sangre puede ser con frecuencia confirmatorio ya que el 50% de los casos son bacteri\u00e9micos, y el \u00fanico que se puede realizar en el laboratorio de microbiolog\u00eda para el diagn\u00f3stico de epiglotitis 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los hisopos far\u00edngeos pueden ser muestras \u00fatiles para determinar la colonizaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas con Hib y son por lo general utilizados con fines epidemiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Procedimientos adicionales que hay que realizar en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "La otitis es la inflamaci\u00f3n del o\u00eddo, tanto del canal auditivo externo como del o\u00eddo medio, cuya causa m\u00e1s frecuente es la infecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n del conducto auditivo externo es similar a una infecci\u00f3n de la piel y los tejidos blandos en cualquier otra parte del cuerpo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa"
        },
        {
            "text": "La otitis externa puede aparecer a cualquier edad, y puede dividirse en varias categor\u00edas: localizada aguda, difusa aguda, cr\u00f3nica, invasiva (maligna) y f\u00fangica, excepto en los casos invasivos, no suelen diferenciarse como tales en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 254,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa"
        },
        {
            "text": "La otitis media (OM) o inflamaci\u00f3n del o\u00eddo medio se asocia a presencia de l\u00edquido en el o\u00eddo medio, o con otorrea (secreci\u00f3n desde el o\u00eddo a trav\u00e9s de una perforaci\u00f3n de la membrana timp\u00e1nica o de un tubo de ventilaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "Puede clasificarse por los s\u00edntomas asociados y duraci\u00f3n, frecuencia y complicaciones, as\u00ed como por los hallazgos otosc\u00f3picos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "Otitis media aguda (OMA). Otitis de comienzo brusco que se acompa\u00f1a de signos y s\u00edntomas que no siempre son espec\u00edficos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "La OMA se debe a la colonizaci\u00f3n del o\u00eddo medio por bacterias procedentes de la nasofaringe, que causa una reacci\u00f3n aguda inflamatoria con producci\u00f3n de pus 13 . Una vez resuelto el episodio agudo, puede persistir en el o\u00eddo medio cierta cantidad de l\u00edquido por dificultades de drenaje; la presencia de este fluido puede causar dificultades auditivas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "Otitis media serosa (OMS). Se define como una secreci\u00f3n asintom\u00e1tica del o\u00eddo medio que puede asociarse a sensaci\u00f3n de \"o\u00eddo taponado\". Se sabe que la eliminaci\u00f3n incompleta de las bacterias del o\u00eddo medio despu\u00e9s de una OMA puede ser responsable de la inflamaci\u00f3n persistente del o\u00eddo medio, que conducir\u00eda a la OMS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "Otitis media recurrente. Se define como la aparici\u00f3n de tres episodios de OMA en 6 meses, o cuatro o m\u00e1s episodios en un a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "Otitis media cr\u00f3nica supurada. Se debe a episodios recurrentes de infecci\u00f3n aguda y a una duraci\u00f3n prolongada del derrame del o\u00eddo medio, generalmente producido por un episodio previo de infecci\u00f3n aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "Procesamiento de la muestra. Se rota toda la superficie de la torunda sobre el primer cuadrante de la placa de cultivo donde se inocula, y a continuaci\u00f3n se extiende la muestra con un asa est\u00e9ril por los tres cuadrantes restantes de la placa, con el fin de obtener colonias bien aisladas. En el caso de muestras l\u00edquidas depositar 3 o 4 gotas en la superficie del agar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media"
        },
        {
            "text": "Debe evaluarse el tipo y n\u00famero relativo de microorganismos potencialmente pat\u00f3genos aislados en cultivo, junto con el resultado de la tinci\u00f3n de Gram, en la que se observar\u00eda la presencia y el tipo de c\u00e9lulas inflamatorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios para interpretaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "Todas las bacterias que se a\u00edslen, a excepci\u00f3n de las que compongan la flora habitual, deben identificarse hasta el nivel de especie en la medida de lo posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios para interpretaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "Se debe informar de la presencia en la tinci\u00f3n de Gram de c\u00e9lulas inflamatorias, bacterias, levaduras o estructuras f\u00fangicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "El resultado del cultivo puede ser negativo, puede revelar la presencia de flora habitual, o de cualquier bacteria descrita como pat\u00f3gena en el contexto de una otitis, tanto en cultivo puro como mixto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "Si las bacterias aisladas reflejan la presencia de flora mixta sin predominio de ning\u00fan microorganismo debe indicarse as\u00ed en el informe; si el cuadro cl\u00ednico lo requiere, deber\u00eda comunicarse al m\u00e9dico esta circunstancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "En la lectura del resultado del cultivo para bacterias anaerobias hay que ser cuidadoso al valorar la presencia de aquellos anaerobios que forman parte de la flora habitual del canal auditivo externo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "En el caso de bacterias cuyo car\u00e1cter pat\u00f3geno a\u00fan est\u00e1 en estudio hay que ser especialmente cauto al informar de su presencia en el cultivo, valorando si aparecen en cultivo puro, e informando del posible significado cl\u00ednico-microbiol\u00f3gico del aislamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "Se debe informar de cualquier aislamiento a partir de muestras obtenidas por timpanocentesis 14 , as\u00ed como de la presencia de c\u00e9lulas inflamatorias y microorganismos observados en la tinci\u00f3n de Gram.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "En ocasiones se han de realizar informes urgentes o preliminares, a requerimiento m\u00e9dico o si se trata de un cuadro cl\u00ednico potencialmente grave, como es el caso de la otitis externa invasiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n de resultados"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado diversas t\u00e9cnicas de PCR que permiten 15 obtener resultados en el mismo d\u00eda, y adem\u00e1s han permitido estudiar la presencia de bacterias de cultivo m\u00e1s dificultoso, como el A. otitidis, en muestras de timpanocentesis practicadas en pacientes con otitis media serosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas r\u00e1pidas de diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No deben procesarse para cultivo las muestras de exudado nasofar\u00edngeo recogidas para estudio de otitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Procedimientos no aceptables"
        },
        {
            "text": "Cualquier obstrucci\u00f3n de los senos paranasales conduce a la alteraci\u00f3n de la fisiolog\u00eda normal y potencialmente puede producir sinusitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas de la sinusitis aguda pueden ser inespec\u00edficos y su diagn\u00f3stico se fundamenta en una cuidadosa historia cl\u00ednica y un buen examen f\u00edsico en o\u00eddos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las veces la etiolog\u00eda es viral (rinovirus, virus influenza, virus parainfluenza o adenovirus) o al\u00e9rgica, pero en un peque\u00f1o porcentaje de casos, puede aparecer una infecci\u00f3n bacteriana secundaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los hongos son agentes causantes de sinusitis cr\u00f3nica y ocurre especialmente en pacientes inmunodeprimidos o con anormalidades mec\u00e1nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico no se realiza de manera rutinaria 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 66,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los p\u00e1rametros usados se exponen en tabla 6.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selecci\u00f3n de medios y criterios de incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Debe evaluarse el tipo y n\u00famero relativo de microorganismos potencialmente pat\u00f3genos aislados en cultivo, jun- to con el resultado de la tinci\u00f3n de Gram, en la que se observar\u00eda la presencia y el tipo de c\u00e9lulas inflamatorias 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 228,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios para la interpretaci\u00f3n de los resultados"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de los pacientes con sinusitis aguda se a\u00edslan m\u00e1s de 10 4 UFC/ml, mientras que el hallazgo de menos 10 3 UFC/ml suele corresponder a una contaminaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios para la interpretaci\u00f3n de los resultados"
        },
        {
            "text": "La identificaci\u00f3n de S. aureus o bacilos gramnegativos se realizar\u00e1 s\u00f3lo en el caso de un aislamiento masivo de dichos microorganismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios para la interpretaci\u00f3n de los resultados"
        },
        {
            "text": "Los hongos no deben ser identificados a nivel de especie en el caso de sinusitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios para la interpretaci\u00f3n de los resultados"
        },
        {
            "text": "En el diagn\u00f3stico de la sinusitis, muestras no aceptables para el cultivo son las muestras nasofar\u00edngeas u orofar\u00edngeas, muestras de esputo y de saliva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Procedimientos no aceptables"
        },
        {
            "text": "Comprende una serie de cuadros cl\u00ednicos, s\u00edndrome de Lemierre, absceso periamigdalino y far\u00edngeo, angina de Vincent, difteria, candidiasis y zigomicosis, resumidos en la tabla 3, y cuyo desarrollo se encuentra accesible en el Procedimiento 23 de la SEIMC \"Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones del tracto respiratorio superior\". ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes cl\u00ednicos producidos por otras bacterias"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Optimal management of adults with pharyngitis -a multi-criteria decision analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Dolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Medical Informatics and Decision Making",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiologic evidence for Lancefield group C beta-hemolytic streptococci as a cause of exudative pharyngitis in college students",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Murren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Practice guidelines for diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "113--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Processing and interpretation of Upper Respiratory Tract Specimens, 1.14 En",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Sneed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clinical Microbiology Procedures Handbook",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Haemolysin-deficient variants of Streptococcus pyogenes and S. dysgalactiae subsp. equisimilis may be overlooked as aetiological agents of pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dierksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tagg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "811--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Increased sensitivity of DNA amplification testing for detection of pharyngeal gonorrhoea in men who have sex with men",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Page-Shafer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Graves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Balls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zapitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Klausner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "173--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Manual of Clinical Microbiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Waites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Rikihisa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor-Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mycoplasma Y Ureaplasma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "972--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Rapid diagnosis of pharyngitis caused by group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "571--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Performance characteristics and utilization of rapid antigen test, DNA Probe, and culture for detection of group A Streptococci in an acute care clinic",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chapin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Blake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "4207--4217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "En: Pickering LK",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Committee on Infectious Diseases. Group A streptococcal infection",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "573--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias superiores. En: Tratado SEIMC de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Ed. M\u00e9dica Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vicente",
                    "middle": [],
                    "last": "Anza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1201--1209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Laboratory Diagnosis of Upper Respiratory Tract Infections 10A",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Waites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Suabolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Talkington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Baselski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "15--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pech\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "CMI",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Coryneform bacteria isolated from middle ear fluid",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Briel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Minck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Veron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1667--1675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinically applicable multiplex PCR for four middle ear pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hendolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Paulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ylikoski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "125--157",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "D\u00edez O et al. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones del tracto respiratorio superior TABLA 1. Etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de las infecciones del tracto respiratorio superior",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "D\u00edez O et al. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones del tracto respiratorio superior TABLA 3. S\u00edndromes cl\u00ednicos producidos por otras bacterias TABLA 4. Identificaci\u00f3n de estreptococos betahemol\u00edticos con significado cl\u00ednico en pacientes con faringitis aguda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "D\u00edez O et al. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones del tracto respiratorio superior 392 Enferm Infecc Microbiol Clin 2007;25(6):387-93 TABLA 5. Otitis. Selecci\u00f3n de medios y condiciones de incubaci\u00f3n",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "D\u00edez O et al. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones del tracto respiratorio superior Enferm Infecc Microbiol Clin 2007;25(6):387-93 393 TABLA 6. Sinusitis. Selecci\u00f3n de medios y condiciones de incubaci\u00f3n",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}