{
    "paper_id": "5e5523ab9299981aa6dc40d0ee209a73cbdb5ab8",
    "metadata": {
        "title": "Insuffisance Respiratoire Aigu\u00eb chez le patient immunod\u00e9prim\u00e9 : Quelle approche diagnostique ?",
        "authors": [
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Camous",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris 7",
                    "location": {
                        "settlement": "Assistance Publique des H\u00f4pitaux de Paris",
                        "region": "Paris"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Lemiale",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris 7",
                    "location": {
                        "settlement": "Assistance Publique des H\u00f4pitaux de Paris",
                        "region": "Paris"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Schnell",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris 7",
                    "location": {
                        "settlement": "Assistance Publique des H\u00f4pitaux de Paris",
                        "region": "Paris"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "De Miranda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris 7",
                    "location": {
                        "settlement": "Assistance Publique des H\u00f4pitaux de Paris",
                        "region": "Paris"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Azoulay",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris 7",
                    "location": {
                        "settlement": "Assistance Publique des H\u00f4pitaux de Paris",
                        "region": "Paris"
                    }
                },
                "email": "elie.azoulay@sls.ap-hop-paris.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "1 Brenner H. : Long-term survival rates of cancer patients achieved by the end of the 20th century: a period analysis. Lancet 2002 ; 360 : 1131-35. 2 Linker C, Damon L, Ries C, Navarro W : Intensifi ed and shortened cyclical chemotherapy for adult acute lymphoblastic leukemia. KC : Assessment of Proteasome Inhibition for Extending Remissions (APEX) Investigators. Bortezomib or high-dose dexamethasone for relapsed multiple myeloma. N Engl J Med 2005 ; 352 : 2487-98. AE, Capdeville R, Druker BJ : IRIS Investigators. Imatinib compared with interferon and low-dose cytarabine for newly diagnosed chronicphase chronic myeloid leukemia. N Engl J Med 2003 ; 348 : 994-1004.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les praticiens de la plupart des sp\u00e9cialit\u00e9s prennent en charge un nombre croissant de patients atteints de tumeurs solides ou h\u00e9matologiques. En effet, les strat\u00e9gies de d\u00e9pistage \u00e0 un stade pr\u00e9coce des tumeurs, l'am\u00e9lioration des traitements disponibles, l'intensification et l'allongement de la dur\u00e9e des traitements ont permis une augmentation de la survie globale des patients dans de nombreuses pathologies tumorales malignes [1] . Par exemple, un sch\u00e9ma de chimioth\u00e9rapie bas\u00e9 sur des cycles de dur\u00e9e raccourcie et de plus forte intensit\u00e9 a permis d'augmenter le taux de r\u00e9mission et de gu\u00e9rison dans les leuc\u00e9mies aigu\u00ebs lymphoblastiques (LAL) de l'adulte [2] . La meilleure compr\u00e9hension de la physiopathologie du my\u00e9lome multiple a permis le d\u00e9veloppement de nouvelles drogues cibl\u00e9es [3] . Les th\u00e9rapeutiques cibl\u00e9es ont d\u00e9montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat dans les lymphomes malins non hodgkinien et les leuc\u00e9mies my\u00e9lo\u00efdes chroniques (LMC) [4, 5] . Aussi, les facteurs de croissance h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques diminuant la dur\u00e9e la dur\u00e9e de neutrop\u00e9nie, ont permis l'utilisation de plus fortes doses de chimioth\u00e9rapie, et ainsi am\u00e9lior\u00e9 le taux de gu\u00e9rison [6] . Toutefois, la toxicit\u00e9 des traitements et les complications infectieuses ont augment\u00e9 de fa\u00e7on parall\u00e8le avec l'usage croissant de th\u00e9rapeutiques anticanc\u00e9reuses plus agressives.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 667,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 942,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 943,
                    "end": 945,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1146,
                    "end": 1149,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les complications pulmonaires sont les plus fr\u00e9quentes chez les patients en cours de chimioth\u00e9rapie. L'insuffisance respiratoire aigu\u00eb (IRA) est la premi\u00e8re cause d'admission en r\u00e9animation des patients d'oncoh\u00e9matologie (OH) [7] [8] [9] et est responsable du d\u00e9c\u00e8s dans 50 % des cas. Cette mortalit\u00e9 peut atteindre 60 %-70 % en cas de n\u00e9cessit\u00e9 de mise sous ventilation m\u00e9canique et de 80 %-90 % chez les allogreff\u00e9s de moelle osseuse sous ventilation m\u00e9canique [10] . Ces complications sont g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e9v\u00e8res, avec des infiltrats pulmonaires diffus, entra\u00eenant une hypox\u00e9mie et des dysfonctions d'organes [11] . L'usage de la ventilation non invasive a permis une augmentation de la survie en diminuant la n\u00e9cessit\u00e9 d'intubation chez les patients d'OH ayant une atteinte respiratoire isol\u00e9e et un niveau d'hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re mais pas extr\u00eame [12] [13] [14] [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 614,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 849,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 864,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les infiltrats pulmonaires des patients d'OH peuvent \u00eatre secondaires \u00e0 de nombreuses \u00e9tiologies (tableau 1). Bien que la n\u00e9cessit\u00e9 d'un traitement pr\u00e9coce, notamment d'une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e, fasse actuellement consensus, le d\u00e9bat sur la meilleure strat\u00e9gie diagnostique des infiltrats pulmonaires chez les patients d'OH est encore ouvert [16] . L'\u00e9ventail des strat\u00e9gies varie du traitement probabiliste sans exploration diagnostique (que nous ne recommandons pas de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale) \u00e0 la biopsie pulmonaire \u00e0 thorax ouvert (que nous cherchons perp\u00e9tuellement \u00e0 \u00e9viter). Toutefois, la r\u00e9alisation d'explorations diagnostiques est recommand\u00e9e par la plupart des \u00e9quipes. La diff\u00e9rence fondamentale entre les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies repose sur la r\u00e9alisation ou non d'une fibroscopie bronchique avec lavage broncho-alv\u00e9olaire (LBA) (tableau 2) [16] . Le d\u00e9bat sur la r\u00e9alisation du LBA est particuli\u00e8rement important pour les patients avec une hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re, parmi lesquels la r\u00e9alisation du LBA entra\u00eene une d\u00e9gradation clinique dans 10 \u00e0 40 % des cas [17] [18] [19] . Ce risque doit \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 l'absence de diagnostic certain, facteur ind\u00e9pendant pr\u00e9dictif de d\u00e9c\u00e8s chez les patients d'OH en IRA [10, [20] [21] [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 851,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1063,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1068,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1073,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1212,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1217,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1218,
                    "end": 1222,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1227,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u00c9tiologie des infi ltrats pulmonaires des patients d'oncoh\u00e9matologie. D'apr\u00e8s [16] . Dans cette revue, nous discuterons tout d'abord de la DIRECT attitude, qui permet d'optimiser la probabilit\u00e9 de mise en route d'une antibioth\u00e9rapie ad\u00e9quate dans les heures suivant l'admission en r\u00e9animation ( fig. 1 ). Nous ne recommandons pas la DIRECT attitude comme seule strat\u00e9gie diagnostique, car seule l'identification certaine de l'\u00e9tiologie des infiltrats pulmonaires augmente la probabilit\u00e9 de survie. Nous d\u00e9crirons ensuite les deux principales strat\u00e9gies diagnostiques des infiltrats pulmonaires diff\u00e9rant par l'usage ou non du LBA. L'efficacit\u00e9 diagnostique du LBA ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e dans une revue r\u00e9cente [16] , nous d\u00e9velopperons plut\u00f4t la strat\u00e9gie diagnostique sans LBA. Dans notre exp\u00e9rience, le LBA combin\u00e9 aux autres explorations non invasives ne permet d'\u00e9tablir un diagnostic de certitude que chez pr\u00e8s de 20 % des patients. Si la biopsie pulmonaire est souvent contre-indiqu\u00e9e par l'hypo x\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re et les autres d\u00e9faillances d'organes, elle reste d'une part l'examen de r\u00e9f\u00e9rence, et d'autre part l'outil diagnostique \u00e0 la fois le plus aim\u00e9 et le plus redout\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 709,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 301,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Tableau I."
        },
        {
            "text": "Nous avons r\u00e9cemment propos\u00e9 une strat\u00e9gie clinique permettant aux cliniciens de privil\u00e9gier des hypoth\u00e8ses \u00e9tiologiques dans la proc\u00e9dure diagnostique d'infiltrats pulmonaires chez les patients d'OH avant toute investigation diagnostique ( fig. 1) [16] . Cette approche empirique est actuellement en cours de validation prospective.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 248,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le but principal de la DIRECT attitude est de centrer les investigations diagnostiques et la th\u00e9rapeutique sur les quelques \u00e9tiologies les plus probables pour chaque patient, plut\u00f4t que de consid\u00e9rer le panel complet des causes d'infiltrats pulmonaires chez les patients d'OH. En permettant de cibler les 2 ou 3 diagnostics \u00e9tiologiques les plus probables pour chaque patient, la DIRECT attitude pourrait aider \u00e0 la mise en route des th\u00e9rapeutiques les plus appropri\u00e9es dans les premi\u00e8res heures suivant l'admission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "-D repr\u00e9sente le d\u00e9lai par rapport \u00e0 3 \u00e9v\u00e9nements importants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 le d\u00e9lai depuis le diagnostic initial du cancer ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 le d\u00e9lai depuis le d\u00e9but des signes respiratoires ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 et dans le cas des allogreff\u00e9s, le d\u00e9lai depuis l'allogreffe. Par exemple, l'infiltration pulmonaire leuc\u00e9mique ou la leucostase survient chez les patients avec une hyperleucocytose blastique importante, g\u00e9n\u00e9ralement lors de la phase inaugurale de la maladie ou lors de la rechute [23] . Une dyspn\u00e9e subaigu\u00eb d'aggravation progressive sur une p\u00e9riode de plus de 15 jours est g\u00e9n\u00e9ralement secondaire \u00e0 une infiltration pulmonaire sp\u00e9cifique ou \u00e0 une insuffisance cardiaque congestive plut\u00f4t qu'\u00e0 une pneumopathie bact\u00e9rienne ou une pneumocystose pulmonaire. Chez les allogreff\u00e9s de moelle osseuse, le risque de pneumopathie \u00e0 CMV est maximal lors de la phase de GVH (Graft versus host disease), alors que sa survenue au cours des 30 premiers jours post-allogreffe est peu probable [24] . Cette maladie est devenue n\u00e9anmoins rare depuis l'utilisation large du traitement pr\u00e9emptif de toute PCR positive \u00e0 CMV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 786,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "-I repr\u00e9sente le type de d\u00e9ficit immunitaire sousjacent. Cette information est primordiale pour formuler des hypoth\u00e8ses sur le type de pathog\u00e8ne responsable des infiltrats pulmonaires. Les patients avec un d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 cellulaire (par exemple les leuc\u00e9mies aigu\u00ebs lymphoblastiques ou les lymphomes) sont \u00e0 haut risque d'infections fongiques ou virales (par exemple, les infections herp\u00e9tiques [HSV], de pneumocystose pulmonaire, et de mycoses \u00e9mergentes). Les patients avec un d\u00e9ficit de la phagocytose (par exemple, la leuc\u00e9mie \u00e0 tricholeucocytes, la leuc\u00e9mie my\u00e9lomonocytaire chronique (LMMC), et la LMC) sont \u00e0 risque d'infections \u00e0 germes intracellulaires (par exemple Legionella, Mycoplasma, et Mycobacterium Tuberculosis). Les patients ayant une neutrop\u00e9nie ou une alt\u00e9ration des fonctions des neutrophiles (par exemple, les neutrop\u00e9nies quantitatives ou qualitatives, les syndromes my\u00e9lodysplasiques, et la LMC) sont pr\u00e9dispos\u00e9s aux infections bact\u00e9riennes ou fongiques. Enfin, l'hypogammaglobulin\u00e9mie des patients avec une leuc\u00e9mie lympho\u00efde chronique ou un my\u00e9lome les pr\u00e9dispose aux infections \u00e0 germes encapsul\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Toutefois, tous ces sch\u00e9mas th\u00e9oriques doivent \u00eatre r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re des nouvelles technologies de caract\u00e9risation des d\u00e9ficits immunitaires. De plus, le d\u00e9veloppement actuel de sch\u00e9mas de chimioth\u00e9rapie plus intensifs et plus prolong\u00e9s et de th\u00e9rapeutiques anti-tumorales cibl\u00e9es (comme les anticorps anti CD20 ou antiCD52) va probablement changer les sch\u00e9mas classiques d'immunod\u00e9pression des patients d'OH ce qui sugg\u00e8re que de nouvelles \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qualitatives sont n\u00e9cessaires -R se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la s\u00e9miologie radiologique du clich\u00e9 thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "-E repr\u00e9sente l'exp\u00e9rience clinique du praticien et sa connaissance de la litt\u00e9rature. Par exemple, bien que l'h\u00e9morragie intra-alv\u00e9olaire puisse \u00eatre th\u00e9oriquement \u00e0 l'origine d'infiltrats pulmonaires chez tous les immunod\u00e9prim\u00e9s, cette complication s'observe essentiellement chez les allogreff\u00e9s de T l'aspect Tomodensitom\u00e9trique le D \u00e9lai depuis le d\u00e9but des sympt\u00f4mes, le diagnostic de la maladie maligne ou la greffe de moelle moelle osseuse [25, 26] . De fa\u00e7on analogue, l'aspergillose pulmonaire touche g\u00e9n\u00e9ralement les malades neutrop\u00e9niques au long cours (p.e, les patients leuc\u00e9miques en induction), ceux sous corticoth\u00e9rapie au long cours [27, 28] essentiellement dans le cadre de l'allogreffe de moelle [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 654,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 658,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "-C repr\u00e9sente les donn\u00e9es de l'examen clinique complet du patient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "-T repr\u00e9sente les donn\u00e9es s\u00e9miologiques de la tomodensitom\u00e9trie \u00e0 haute r\u00e9solution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La DIRECT attitude : un canevas permettant de s\u00e9lectionner l'antibioth\u00e9rapie initiale et les premi\u00e8res explorations diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Le tableau 2 rapporte les outils utilis\u00e9s dans la strat\u00e9gie diagnostique sans LBA. La r\u00e9alisation de ces examens pourrait \u00eatre une alternative \u00e0 la r\u00e9alisation d'un LBA chez les patients d'OH avec des infiltrats pulmonaires. Nous discuterons les donn\u00e9es disponibles pour chacune des techniques dans le cas particulier des patients d'OH. Les donn\u00e9es radiologiques (radiographie standard et scanner) seront d\u00e9velopp\u00e9es dans une autre section. Nous passerons en revue les examens compl\u00e9mentaires utilis\u00e9s dans le diagnostic des infiltrats pulmonaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie diagnostique non invasive"
        },
        {
            "text": "Les pneumonies bact\u00e9riennes des patients immunod\u00e9prim\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement secondaires \u00e0 des infections \u00e0 Bacilles \u00e0 gram n\u00e9gatifs (BGN) ou \u00e0 Staphylococcus aureus. La pression de s\u00e9lection r\u00e9sultant de l'usage d'antibioth\u00e9rapies \u00e0 large spectre explique l'\u00e9mergence actuelle de souches de BGN multir\u00e9sistants. Comme nous l'avons discut\u00e9 dans le chapitre pr\u00e9c\u00e9dent, la rentabilit\u00e9 diagnostique du LBA est souvent faible. De plus, certains germes identifi\u00e9s peuvent repr\u00e9senter des colonisants de l'arbre trach\u00e9obronchique, plut\u00f4t que de r\u00e9els pathog\u00e8nes. Dans une \u00e9tude men\u00e9e dans une population d'allogreff\u00e9s aucun agent pathog\u00e8ne n'\u00e9tait isol\u00e9 chez 70 % des malades, et certains des micro-organismes mis en \u00e9vidence (comme Candida spp, Staphylococcus coagulase-negative, et Enterococcus sp) n'\u00e9taient probablement que des contaminants [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 836,
                    "end": 840,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires \u00e0 vis\u00e9e anti-infectieuse 1) Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "L'analyse des \u00e9tudes cliniques sur le LBA montre les analyses microbiologiques standards, peuvent \u00e9chouer \u00e0 documenter la cause d'une pneumonie bact\u00e9rienne. Dans la population des patients sous antibioth\u00e9rapie probabiliste \u00e0 large spectre au moment de la r\u00e9alisation du LBA, la sensibilit\u00e9 de la coloration de Gram et des cultures est faible, et le temps de culture peut \u00eatre long. De plus, ces m\u00e9thodes ne font pas la distinction entre colonisation et infection v\u00e9ritable. Le diagnostic s\u00e9rologique est lent et la plupart du temps \u00e0 la fois peu sensible et peu sp\u00e9cifique. Dans la plupart des cas malgr\u00e9 une d\u00e9marche diagnostique optimale, il n'y a pas de documentation microbiologique. Les m\u00e9thodes de diagnostic rapide permettent au praticien de s\u00e9lectionner la th\u00e9rapie la plus adapt\u00e9e. Ces tests sont disponibles pour Legionella pneumophila ou Streptococus pneumoniae et sont en cours de d\u00e9veloppement pour d'autres agents pathog\u00e8nes. Toutefois, il semble que l'incidence r\u00e9elle de ces pathog\u00e8nes chez les patients d'OH ait \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires \u00e0 vis\u00e9e anti-infectieuse 1) Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Dans un premier temps, les anticorps dirig\u00e9s contre Legionella pneumophila \u00e9taient recherch\u00e9s par immunofluorescence ou par des tests de micro-agglutination. Depuis, de nombreux tests ELISA (diff\u00e9rant par leur technique d'extraction d'antig\u00e8ne) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s. La sensibilit\u00e9 rapport\u00e9e est variable (41 % \u00e0 75 % selon les m\u00e9thodes) [31, 32] . De faibles taux d'anticorps anti Legionella spp ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s chez des volontaires sains, des donneurs de sang ou des patients hospitalis\u00e9s [33, 34] . La pr\u00e9sence de ces anticorps semble t\u00e9moigner d'une exposition pr\u00e9alable \u00e0 Legionella spp. La d\u00e9tection urinaire de l'antig\u00e8ne est positive 1 \u00e0 3 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l'infection et reste positive jusqu'\u00e0 1 an apr\u00e8s dans une petite proportion de patients [35, 36] . L'atout majeur de l'antig\u00e9nurie est sa sp\u00e9cificit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 99 % [37] . La sensibilit\u00e9 de d\u00e9tection des infections \u00e0 L. pneumophila varie de d'h\u00e9mocultures positives. La r\u00e9alisation de ce test est facile, d\u00e9tecte le polysaccharide C, antig\u00e8ne de la membrane plasmique commun \u00e0 toutes les souches de S. pneumoniae et le r\u00e9sultat est obtenu en 15 minutes. Le test \u00e9tait encore positif chez 83 % des patients, retest\u00e9s \u00e0 J3 de traitement antibiotique et restait positif pendant au moins 7 jours chez la plupart des patients [42] . Les r\u00e9sultats \u00e9taient comparables dans les autres \u00e9tudes de la litt\u00e9rature [43] [44] [45] . Une m\u00e9thode de PCR nich\u00e9e, ciblant le germe de la pneumolysine pour d\u00e9tecter l'ADN de S. pneumoniae a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e sur divers pr\u00e9l\u00e8vements biologiques de 474 patients avec une pneumonie aigu\u00eb communautaire et 183 patients-contr\u00f4les sans pneumonie. Cette m\u00e9thode n'apportait que peu d'informations suppl\u00e9mentaires par rapport aux autres m\u00e9thodes de d\u00e9tection de S. pneumoniae et ne permettait pas de diff\u00e9rencier colonisation et infection en cas d'utilisation sur les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires [43, 45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 344,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 494,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 767,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 843,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1295,
                    "end": 1299,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1377,
                    "end": 1381,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1382,
                    "end": 1386,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1387,
                    "end": 1391,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1887,
                    "end": 1891,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1892,
                    "end": 1895,
                    "text": "45]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'infections \u00e0 pathog\u00e8nes de croissance difficile tels que Mycoplasma pneumoniae est bas\u00e9 classiquement sur des s\u00e9rologies montrant une augmentation du titre d'anticorps. Cette m\u00e9thode est d'une sensibilit\u00e9 douteuse chez les immunod\u00e9prim\u00e9s, et plus particuli\u00e8rement chez les patients avec un d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 humorale. Les cultures sont relativement peu sensibles et longues, avec un d\u00e9lai de 3 semaines de culture avant la d\u00e9tection du pathog\u00e8ne [46] . De nombreuses m\u00e9thodes PCR de d\u00e9tection de M. pneumoniae ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es sur plusieurs types de pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires et dans diverses populations, avec des r\u00e9sultats prometteurs. La PCR a une sensibilit\u00e9 bien sup\u00e9rieure et l'obtention du r\u00e9sultat est beaucoup plus rapide. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la corr\u00e9lation entre la s\u00e9rologie et les r\u00e9sultats de la PCR est tr\u00e8s bonne [47] . La PCR peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sur les pr\u00e9l\u00e8vements des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (VAS) ou pulmonaires. Les pr\u00e9l\u00e8vements des VAS (\u00e9couvillon pharyng\u00e9 et pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s) sont \u00e0 privil\u00e9gier, de par leur facilit\u00e9 d'obtention, et la forte sensibilit\u00e9 du r\u00e9sultat [43] . La PCR sur l'\u00e9couvillon pharyng\u00e9 est probablement le meilleur test de d\u00e9tection de M. pneumoniae. Toutefois, des proc\u00e9dures standardis\u00e9es doivent \u00eatre mises au point avant la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'utilisation de cette m\u00e9thode [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 852,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1123,
                    "end": 1127,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1354,
                    "end": 1358,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoplasma pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Les cultures bact\u00e9riologiques pour la d\u00e9tection de C. pneumoniae sont techniquement difficiles, lentes, et leur rendement est g\u00e9n\u00e9ralement faible. Le diagnostic des infections \u00e0 C. pneumoniae repose sur la s\u00e9rologie, dont la valeur chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 est incertaine. De plus, cette m\u00e9thode n\u00e9cessite un s\u00e9rum pr\u00e9lev\u00e9 \u00e0 la phase aigu\u00eb et \u00e0 distance de l'infection, ce qui ne permet de poser le diagnostic que de fa\u00e7on r\u00e9trospective. Ces limitations techniques impor tantes ont entra\u00een\u00e9 de nombreuses \u00e9tudes de PCR \u00e0 vis\u00e9e diagnostique des infections \u00e0 C. pneumoniae Malheu reu sement, les r\u00e9sultats sont d\u00e9cevants. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la PCR \u00e9tait aussi sensible que la culture, mais la sp\u00e9cificit\u00e9 exacte \u00e9tait difficile \u00e0 \u00e9tablir en l'absence d'une m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 772,
                    "end": 776,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydia pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Dans les ann\u00e9es pass\u00e9es, les cultures virales \u00e9taient la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence pour le diagnostic biologique des infections respiratoires virales. Toutefois, les r\u00e9sultats n'\u00e9taient obtenus qu'apr\u00e8s un d\u00e9lai de 2 \u00e0 10 jours. Des m\u00e9thodes de diagnostic plus rapides telles que la d\u00e9tection d'antig\u00e8nes viraux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es. Ces techniques sont toutefois consid\u00e9r\u00e9es comme moins sensibles et moins sp\u00e9cifiques que les cultures virales. De plus, ces techniques de d\u00e9tection d'antig\u00e8nes ne sont pas r\u00e9alisables pour tous les virus respiratoires. La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e9lev\u00e9es de la PCR dans la d\u00e9tection des infections respiratoires virales en ont fait la m\u00e9thode diagnostique de r\u00e9f\u00e9rence [49] . La d\u00e9tection par PCR des virus respiratoires est non seulement plus sensible que la culture virale ou la d\u00e9tection d'antig\u00e8nes, mais elle permet de raccourcir le d\u00e9lai diagnostic, notamment chez le patient d'OH [50, 51] . La PCR est une m\u00e9thode fiable de d\u00e9tection pour les virus Parainfluenza 1-3, le virus respiratoire syncitial, le rhinovirus, les virus influenza A and B, les enterovirus, et les coronavirus [52] [53] [54] . La PCR sur les \u00e9couvillons nasopharyng\u00e9s donne les m\u00eames r\u00e9sultats que sur les liquides de LBA [49] . Dans une \u00e9tude incluant des patients d'h\u00e9matologie avec des infections respiratoires virales, la PCR sur les \u00e9couvillons nasopharyng\u00e9s permettait dans la plupart des cas d'\u00e9tablir le diagnostic [55] . Dans les ann\u00e9es futures, un usage \u00e0 plus large \u00e9chelle des PCR multiplex chez les patients d'OH devrait soulever de nouvelles questions sur l'implication clini que r\u00e9elle des virus isol\u00e9s dans les aspirations nasopharyng\u00e9s des patients avec des infiltrats pulmonaires [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 920,
                    "end": 924,
                    "text": "[50,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 928,
                    "text": "51]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1121,
                    "end": 1125,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1126,
                    "end": 1130,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1135,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1233,
                    "end": 1237,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1434,
                    "end": 1438,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1709,
                    "end": 1713,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Usage de l'aspiration nasopharyng\u00e9e pour le diagnostic des pneumonies virales"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s greffe de cellules souches, le Cytom\u00e9galovirus (CMV) est souvent responsable d'infections s\u00e9v\u00e8res. L'antig\u00e9n\u00e9mie CMV est une m\u00e9thode diagnostique quantitative rapide pour le monitorage des infections \u00e0 CMV. La r\u00e9alisation de ce test est fastidieuse, car elle n\u00e9cessite un contage manuel du nombre de cellules infect\u00e9es pour chaque \u00e9chantillon. De plus, les r\u00e9sultats peuvent \u00eatre modifi\u00e9s par des facteurs inh\u00e9rents tels que la m\u00e9thode de stockage et les m\u00e9thodes de fixation. Les techniques de PCR ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour le diagnostic des infections \u00e0 CMV. La PCR en temps r\u00e9el donne une mesure quantitative de la charge virale. Toutefois, si le cut-off de l'antig\u00e9n\u00e9mie pour initier un traitement a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9, le seuil optimal de la charge virale en PCR n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 [49, 56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 783,
                    "end": 787,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 791,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Usage de l'aspiration nasopharyng\u00e9e pour le diagnostic des pneumonies virales"
        },
        {
            "text": "Les greff\u00e9s de moelle et les patients avec des tumeurs h\u00e9matologiques ont un d\u00e9ficit profond de l'immunit\u00e9, ce qui entra\u00eene un risque de pneumonie herp\u00e9tique. Bien que dans la plupart des cas, on mette en \u00e9vidence un herpesvirus de type 1, les autres herpes virus tels que, le virus varicelle zona, l'Epstein-Barr virus, HHV-6, and HHV-8 sont aussi \u00e0 l'origine d'infections pulmonaires dans cette population de malades. R\u00e9cemment, l'avanc\u00e9e des techniques diagnostiques et l'utilisation de traitements prophylactiques ou pr\u00e9emptifs ont modifi\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9miologie des infections \u00e0 Herpesviridae. Malgr\u00e9 cela, les Herpesviridae restent une cause importante de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 chez les transplant\u00e9s de cellules souches [57] . Les m\u00e9thodes de PCR multiplexes d'amplification de l'ADN des Herpesviridae ont les meilleures sensibilit\u00e9s, quel que soit l'\u00e9chantillon test\u00e9 [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 723,
                    "end": 727,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 876,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Usage de l'aspiration nasopharyng\u00e9e pour le diagnostic des pneumonies virales"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9thode diagnostique de r\u00e9f\u00e9rence de la pneumocystose pulmonaire est la mise en \u00e9vidence du pathog\u00e8ne au microscope apr\u00e8s coloration, (m\u00e9th\u00e9namine d'argent, Giemsa, ou bleu de toluidine) ou par immunofluorescence sur le pr\u00e9l\u00e8vement (crachat induit ou liquide de LBA) [59] . Plusieurs \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9 que la sensibilit\u00e9 de la PCR \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 celle du microscope pour la d\u00e9tection de P. jiroveci [60] . La PCR est un outil utile pour \u00e9carter le diagnostic de pneumocystose pulmonaire chez les VIH n\u00e9gatifs, qui ont la plupart du temps des quantit\u00e9s de pathog\u00e8nes plus faibles que les VIH+. [61] . Les m\u00e9thodes de PCR en temps r\u00e9el semblent avoir une meilleure sp\u00e9cificit\u00e9 [49, [62] [63] [64] . Des \u00e9chantillons identiques \u00e0 ceux utilis\u00e9s pour la microscopie, peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour la PCR [60] . La PCR sur le liquide de LBA permet d'obtenir le meilleur rendement diagnostique ; m\u00eame si les crachats induits, utilis\u00e9s en routine pour les patients VIH+, peuvent aider au diagnostic ; leur valeur pr\u00e9dictive exacte n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e chez les autres populations d'immunod\u00e9prim\u00e9s [63] . Les lavages oraux peuvent \u00eatre utilis\u00e9s comme pr\u00e9l\u00e8vement non-invasif alternatif, malgr\u00e9 une sensibilit\u00e9 de la PCR bien plus faible que sur les pr\u00e9l\u00e8vements pulmonaires [65, 66] . Dans une publication r\u00e9cente [67] , la pneumocystose pulmonaire \u00e9tait recherch\u00e9e chez 448 patients, en utilisant \u00e0 la fois la PCR et la coloration de Gromori-Grocott. Le crachat induit seul \u00e9tait diagnostic chez 39 patients et un LBA \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 chez 351 autres patients. La sensibilit\u00e9 de la PCR \u00e9tait de 87 % et sa sp\u00e9cificit\u00e9 de 92 %, la valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative du test sur le liquide de LBA \u00e9tant alors de 98,7 %. \u00c9tant donn\u00e9 cette excellente valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative, nous recommandons l'usage de la PCR pour \u00e9liminer le diagnostic de pneumocystose pulmonaire comme \u00e9tiologie d'infiltrats pulmonaires chez le patient d'OH. Une PCR n\u00e9gative sur le liquide de LBA ou sur un crachat induit de bonne qualit\u00e9 permet d'arr\u00eater le traitement curatif anti-Pneumocystis [68] . Une PCR positive ne peut \u00eatre que corr\u00e9l\u00e9e au niveau de suspicion clinique de PCP. En cas d'absence de suspicion clinique, il peut s'agir soit d'un faux positif soit d'une colonisation bronchique \u00e0 Pneumocystis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 606,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 688,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 693,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 698,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 703,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 809,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1098,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1270,
                    "end": 1274,
                    "text": "[65,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1275,
                    "end": 1278,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1310,
                    "end": 1314,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 2054,
                    "end": 2058,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie diagnostique non-invasive de la pneumocystose pulmonaire (PCP)"
        },
        {
            "text": "Jusque r\u00e9cemment, seule la mise en \u00e9vidence d'Aspergillus dans un milieu biologique normalement st\u00e9rile permettait de poser un diagnostic de certitude d'infection fongique invasive. Les \u00e9chantillons de sites cliniques qui peuvent \u00eatre colonis\u00e9s (crachats, liquide de LBA, ou pr\u00e9l\u00e8vements sinusiens) permettent rarement de poser le diagnostic. La pr\u00e9sence d'Aspergillus spp dans le liquide de LBA peut simplement indiquer une colonisation plut\u00f4t qu'une infection invasive. La culture peut prendre un d\u00e9lai de plusieurs jours, voire plusieurs semaines. La m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence est le diagnostic histologique de la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments hyphaux invasifs sur un \u00e9chantillon de tissu obtenu par un pr\u00e9l\u00e8vement invasif, mais ces proc\u00e9dures sont dangereuses chez les patients fragiles [69, 70] . La premi\u00e8re \u00e9tude clinique comparant la positivit\u00e9 de l'antig\u00e9n\u00e9mie aspergillaire avec l'examen histo logique a montr\u00e9 que la technique ELISA permettait de poser un diagnostic avec une sensibilit\u00e9 de 92,6 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 de 95,4 % [71] . La VPP \u00e9tait de 93 % et la VPN de 95 % [71] . Dans plus de la moiti\u00e9 des cas, l'antig\u00e9n\u00e9mie se positivait avant qu'il existe des arguments cliniques pour une aspergillose invasive [72, 73] . \u00c0 partir des r\u00e9sultats de ces r\u00e9sultats et de ceux d'autres \u00e9tudes, l'European Organization for Research and Treatment of Cancer/Invasive Fungal Infections Cooperative Group et le National Institute of Allergy and Infectious Diseases Mycoses Study Group ont \u00e9labor\u00e9 une conf\u00e9rence de consensus sur la d\u00e9finition standard des infections fongiques invasives, utilisant la r\u00e9alisation de l'antig\u00e9n\u00e9mie aspergillaire comme m\u00e9thode diagnostique majeure. La conf\u00e9rence de consensus recommande que l'antig\u00e9n\u00e9mie aspergillaire serve \u00e0 \u00e9tablir un diagnostic d'aspergillose probable [70] . La valeur de cette strat\u00e9gie diagnostique a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par plusieurs \u00e9tudes cliniques [74, 75] . De plus, la rentabilit\u00e9 diagnostique de l'antig\u00e9n\u00e9mie aspergillaire chez le neutrop\u00e9nique semble meilleure [76] . Une technique PCR de d\u00e9tection d'Aspergillus spp a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e, mais reste trop peu sp\u00e9cifique avec beaucoup de faux positifs [77] [78] [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 776,
                    "end": 780,
                    "text": "[69,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 784,
                    "text": "70]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1027,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1073,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1214,
                    "text": "[72,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1218,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 1794,
                    "end": 1798,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1888,
                    "end": 1892,
                    "text": "[74,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 1893,
                    "end": 1896,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 2006,
                    "end": 2010,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 2142,
                    "end": 2146,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 2147,
                    "end": 2151,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 2152,
                    "end": 2156,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes diagnostiques des infections fongiques"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es de nombreuses analyses multivari\u00e9es montrent que dans le sepsis s\u00e9v\u00e8re, l'antibioth\u00e9rapie non adapt\u00e9e est un important facteur ind\u00e9pendant pr\u00e9dictif de mortalit\u00e9 [80] . En pratique clinique, l'usage d'une antibioth\u00e9rapie \u00e0 large spectre permet de contrebalancer l'absence d'identification du micro-organisme \u00e0 l'origine du sepsis. L'inconv\u00e9nient de cette strat\u00e9gie est l'\u00e9mergence, sous l'effet d'une forte pression de s\u00e9lection, de souches de bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes. De plus, chez les patients d'h\u00e9matologie neutrop\u00e9niques, le rende ment diagnostique des h\u00e9mocultures est faible [81] (25 % voire moins en cas d'antibioth\u00e9rapie concomitante au pr\u00e9l\u00e8vement des h\u00e9mocultures) et plus de la moiti\u00e9 des infections clini quement diagnostiqu\u00e9es sont trait\u00e9es de mani\u00e8re empirique. Une explication serait le faible inoculum bact\u00e9rien ou fongique n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement d'une infection. Pour pallier \u00e0 ce probl\u00e8me [82] , plusieurs outils diagnostiques rapides utilisant des m\u00e9thodes de biologie mol\u00e9culaire (comme la PCR en temps r\u00e9el) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s [83] . Leur utilit\u00e9 en pratique clinique n'est pas encore d\u00e9montr\u00e9e. Dans le sepsis s\u00e9v\u00e8re [84] , la corr\u00e9lation entre PCR et h\u00e9mocultures est d\u00e9cevante. En effet, la PCR n'est positive que dans 70 % des cas o\u00f9 l'h\u00e9moculture est positive [84] . Toutefois, une PCR positive \u00e9tait statistiquement associ\u00e9e \u00e0 un score de dysfonction d'organes plus grand et une tendance \u00e0 une mortalit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e. Dans la population des malades immunod\u00e9prim\u00e9s, les r\u00e9sultats des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires semblent plus prometteurs, m\u00eame si la pr\u00e9cision de ces m\u00e9thodes doit \u00eatre encore \u00e9valu\u00e9e [85, 86] . La PCR semble plus sensible que les h\u00e9mocultures avec une ad\u00e9quation de 100 % entre h\u00e9mocultures positives et PCR et une grande VPN (98,6 %) en cas de n\u00e9gativit\u00e9 de la PCR. Cependant, ces r\u00e9sultats doivent \u00eatre confirm\u00e9s dans des \u00e9tudes de plus grande ampleur, et l'utilit\u00e9 clinique de cette m\u00e9thode doit se traduire en termes de quantit\u00e9 d'antibiotiques consomm\u00e9s et de d\u00e9sescalade th\u00e9rapeutique. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 927,
                    "end": 931,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1072,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 1159,
                    "end": 1163,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1306,
                    "end": 1310,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1639,
                    "end": 1643,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1644,
                    "end": 1647,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mise en \u00e9vidence de l'ADN microbien par PCR sur sang total"
        },
        {
            "text": "Au-del\u00e0 de la place r\u00e9siduelle du LBA chez les malades d'OH avec IRA, la mise au point de nouvelles techniques non invasives va permettre d'am\u00e9liorer le diagnostic des pneumonies bact\u00e9riennes (recherche de l'ARN 16S) et virales (puces \u00e0 ADN). Des applications sur les autres pathog\u00e8nes sont aussi \u00e0 attendre. On peut esp\u00e9rer que ces nouvelles techniques am\u00e9liorent la rentabilit\u00e9 diagnostique du LBA [87] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Nous pensons que le d\u00e9veloppement de ces m\u00e9thodes diagnostiques non invasives va entra\u00eener une baisse de l'usage de la FB-LBA comme le LBA a entra\u00een\u00e9 une baisse de la r\u00e9alisation des biopsies pulmonaires [88] . Toutefois, en cas d'incertitude diagnostique malgr\u00e9 une d\u00e9marche diagnostique exhaustive incluant le LBA, il est licite d'\u00e9tudier la balance b\u00e9n\u00e9fices/risques d'une biopsie pulmonaire, \u00e9tant donn\u00e9 sa rentabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, car le diagnostic \u00e9tiologique de l'atteinte pulmonaire diminue la mortalit\u00e9 [10, 16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Nous proposons \u00e0 l'heure actuelle un algorithme de prise en charge diagnostique des patients d'OH admis en r\u00e9animation pour IRA (fig. 2 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 135,
                    "text": "(fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "L. Camous, D. Schnell, V. Lemiale, E. Azoulay n'ont d\u00e9clar\u00e9 aucun conflit d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confl it d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "S. de Miranda, n'a pas transmis sa d\u00e9claration de conflit d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confl it d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "alone in elderly patients with diff use large-B-cell lymphoma",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "235--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Tailored fl uorouracil, epirubicin, and cyclophosphamide compared with marrow-supported high-dose chemotherapy as adjuvant treatment for high-risk breast cancer: a randomised trial. Scandinavian Breast Group 9401 study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiklund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Erikstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lidbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Malmstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellokumpu-Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Bengtsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6derlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Anker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ottosson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salminen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Holte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilking",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "1384--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Changing use of intensive care for hematological patients: the example of multiple myeloma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Recher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soufi R L",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leleu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fermand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1395--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Outcomes of critically ill cancer patients in a university hospital setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kress",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Christenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pohlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Linkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1957--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Performance of six severity-of-illness scores in cancer patients requiring admission to the intensive care unit: a prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dantas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gadelha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cariello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nardes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amorim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Toscano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rocco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "194--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Th e prognosis of acute respiratory failure in critically ill cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Th I\u00e9ry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Meignin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciroldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "360--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Rabbat A : Incidence and prognostic value of respiratory events in acute leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefebvre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Peff",
                    "middle": [],
                    "last": "Ault De Latour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanhes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Leukemia",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "670--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Improved survival in cancer patients requiring mechanical ventilatory support: impact of noninvasive mechanical ventilatory support",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornstain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leleu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Recher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "519--544",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Noninvasive ventilation: application to the cancer patient admitted in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Close",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Berghmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Markiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sculier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Support Care Cancer",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "56--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Prognosis of patients with acute myeloid leukaemia admitted to intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabbat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Montani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefebvre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Marie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "350--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Noninvasive ventilation in immunosuppressed patients with pulmonary infi ltrates, fever, and acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gbikpi-Benissan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiff Ers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cardinaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "481--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Diagnostic strategy in cancer patients with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "808--830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Bronchoscopic evaluation of pulmonary infi ltrates following bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dunagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hurd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Haponik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "135--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Utility of fi beroptic bronchoscopy in bone marrow transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bonacum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "681--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Use of fi rst line bronchoalveolar lavage in the immunosuppressed oncology patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Padhani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Powles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeanes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "967--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Bronchoalveolar lavage in the diagnosis of diff use pulmonary infi ltrates in the immunosuppressed host",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Zaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hajdu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Severe respiratory failure requiring ICU admission in bone marrow transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Portel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boiron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bebear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bebear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiff Ers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gbikpi-Benissan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cardinaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "883--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Utility of fi beroptic bronchoscopy in neutropenic patients admitted to the intensive care unit with pulmonary infi ltrates",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Portel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boiron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bebear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bebear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiff Ers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gbikpi-Benissan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cardinaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2224--2254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Acute monocytic leukemia presenting as acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Th Iery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rousselot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1329--1362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Evaluation of three assays on alveolar lavage fl uid in the diagnosis of cytomegalovirus pneumonitis after bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Escudier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bernaudin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "495--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Diff use alveolar hemorrhage in allogeneic bone marrow transplantation. A postmortem study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Picado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Battochia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1006--1016",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Diff use alveolar hemorrhage in hematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Afessa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Teff Eri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Litzow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Krowka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wylam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "641--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Management of invasive pulmonary aspergillosis in non-neutropenic critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Trof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beishuizen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Debets-Ossenkopp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Girbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Groeneveld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1694--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Incidence of bacteremias and invasive mycoses in children undergoing allogeneic hematopoietic stem cell transplantation: a single center experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castagnola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagnasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Faraci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Caviglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Caruso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cappelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Morreale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Timitilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tripodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "339--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Invasive aspergillosis. Disease spectrum, treatment practices, and outcomes. I3 Aspergillus Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kirkpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hiemenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wingard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rinaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Graybill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "250--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Hospital Infection Surveillance System for Patients with Hematologic/Oncologic Malignancies Study Group. Surveillance of nosocomial sepsis and pneumonia in patients with a bone marrow or peripheral blood stem cell transplant: a multicenter project",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dettenkofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenzler-R\u00f6ttele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Babikir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "926--957",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Sensitivity of urinary antigen test in relation to clinical severity in a large outbreak of Legionella pneumonia in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bl\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Toldos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Alemany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Orenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Segovia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "488--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Evaluation of a rapid immunochromatographic assay for the detection of Legionella antigen in urine samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "896--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Legionella and community-acquired pneumonia: a review of current diagnostic tests from a clinician's viewpoint",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baselski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Case of false-positive results of the urinary antigen test for Legionella pneumophila",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tankovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soussy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "953--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Clinical outcomes for hospitalized patients with Legionella pneumonia in the antigenuria era: the infl uence of levofl oxacin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mykietiuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Sab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "794--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Comparison of the Binax Legionella urinary antigen enzyme immunoassay (EIA) with the Biotest Legionella Urin antigen EIA for detection of Legionella antigen in both concentrated and nonconcentrated urine samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2718--2740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Rapid diagnosis of Legionnaires' disease using an immunochromatographic assay for Legionella pneumophila serogroup 1 antigen in urine during an outbreak in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Yzerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kuijper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Speelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dankert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2738--2777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Sensitivity of three urinary antigen tests associated with clinical severity in a large outbreak of Legionnaires' disease in Th e Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Yzerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lettinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellekens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dankert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peeters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "3232--3268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Clinical utility of urinary antigen detection for diagnosis of community-acquired, travel-associated, and nosocomial legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Helbig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Uldum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "L\u00fcck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wewalka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "838--878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Evaluation of the Binax and Biotest urinary antigen kits for detection of Legionnaires' disease due to multiple serogroups and species of Legionella",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2763--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "P : Diagnosis of Legionella infection in Legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Den",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yzerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "871--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Rapid diagnosis of bacteremic pneumococcal infections in adults by using the Binax NOW Streptococcus pneumoniae urinary antigen test: a prospective, controlled clinical evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Creek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartwright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2810--2823",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Nucleic acid amplifi cation tests for the diagnosis of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Murdoch",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1162--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Detection of Streptococcus pneumoniae antigen by a rapid immunochromatographic assay in urine samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "243--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Evaluation of a rapid immunochromatographic test for detection of Streptococcus pneumoniae antigen in urine samples from adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Reller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "3495--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Reaction pattern of human anti-Mycoplasma pneumoniae antibodies in enzyme-linked immunosorbent assays and immunoblotting",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "517--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Molecular approaches to diagnosis of pulmonary diseases due to Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Abele-Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Busch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitschko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaff Er",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Heesemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "548--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Molecular detection of Mycoplasma pneumoniae in adults with community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dorigo-Zetsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Verkooyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Helden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Nat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Den Bosch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1184--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Impact of rapid microbiological testing on the management of lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1445--1492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Polymerase chain reaction is more sensitive than viral culture and antigen testing for the detection of respiratory viruses in adults with hematological cancer and pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dekker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenberg-Arska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "177--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Improved diagnosis of the etiology of community-acquired pneumonia with real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Den Eeden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Graff Elman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "345--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Applicability of a real-time quantitative PCR assay for diagnosis of respiratory syncytial virus infection in immunocompromised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Beek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schipper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijhuis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "4378--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Frequent detection of human coronaviruses in clinical specimens from patients with respiratory tract infection by use of a novel realtime reverse-transcriptase polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Alphen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oosterheert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schipper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijhuis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "652--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Nijhuis M : Frequent detection of respiratory viruses in adult recipients of stem cell transplants with the use of real-time polymerase chain reaction, compared with viral culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laterveer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dekker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "662--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Respiratory virus infections in adults with hematologic malignancies: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00e1mila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Portos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laborda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Monitoring cytomegalovirus infection by antigenemia assay and two distinct plasma real-time PCR methods after hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "315--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Pneumonia caused by herpesviruses in recipients of hematopoietic cell transplants",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taplitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "121--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Utility of a multiplex PCR assay for detecting herpesvirus DNA in clinical samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Druce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Catton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chibo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Minerds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kostecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maskill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Leong-Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gerrard",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Birch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1728--1760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "H : Pneumocystis pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Th Omas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Limper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "2487--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "DNA amplifi cation on induced sputum samples for diagnosis of Pneumocystis carinii pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wakefi Eld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guiver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hopkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "337",
            "issn": "",
            "pages": "1378--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Pneumocystis carinii pneumonia: a comparison between patients with the acquired immunodefi ciency syndrome and patients with other immunodefi ciencies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kovacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hiemenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Macher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shelhamer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Urmacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Honig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Longo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "663--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "A real-time polymerase chain reaction assay for detection of Pneumocystis from bronchoalveolar lavage fl uid",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arcenas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Uhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buckwalter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Limper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Crino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wengenack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "169--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Molecular diagnosis of Pneumocystis pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Durand-Joly I",
                    "middle": [],
                    "last": "Chab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Delhaes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dei-Cas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "FEMS Immunol Med Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "405--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Spanish PCP Working Group. Sensitivity and specifi city of nested and real-time PCR for the detection of Pneumocystis jiroveci in clinical specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alvarez-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mir\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wissmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Diehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Prolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Meshnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "153--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "New insights into transmission, diagnosis, and drug treatment of Pneumocystis carinii pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kovacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Meshnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Masur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Jama",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "2450--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Th e use of oral washes to diagnose Pneumocystis carinii pneumonia: a blinded prospective study using a polymerase chain reactionbased detection system",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kovacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Miele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Keary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Silcott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Stock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Townley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Masur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "1485--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Polymerase chain reaction for diagnosing pneumocystis pneumonia in non-HIV immunocompromised patients with pulmonary infi ltrates",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Menotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "655--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "PCR detection of Pneumocystis carinii in bronchoalveolar lavage specimens: analysis of sensitivity and specifi city",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ribes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Limper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Espy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "830--865",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Autopsycontrolled prospective evaluation of serial screening for circulating galactomannan by a sandwich enzyme-linked immunosorbent assay for hematological patients at risk for invasive Aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhaegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Demuynck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhoef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenberghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Eldere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boogaerts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "3223--3251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Defi ning opportunistic invasive fungal infections in immunocompromised patients with cancer and hematopoietic stem cell transplants: an international consensus",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "7--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Screening for circulating galactomannan as a noninvasive diagnostic tool for invasive aspergillosis in prolonged neutropenic patients and stem cell transplantation recipients: a prospective validation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhaegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagrou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Eldere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boogaerts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Blood",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "1604--1614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Use of circulating galactomannan screening for early diagnosis of invasive aspergillosis in allogeneic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Eldere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhaegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbeken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verschakelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boogaerts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1297--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Galactomannan and computed tomography-based preemptive antifungal therapy in neutropenic patients at high risk for invasive fungal infection: a prospective feasibility study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Th Eunissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhoef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verschakelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagrou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbeken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhaegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boogaerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Eldere",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1242--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Usefulness of the MSG/IFICG/ EORTC diagnostic criteria of invasive pulmonary aspergillosis in the clinical management of patients with acute leukaemia developing pulmonary infi ltrates",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Borlenghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattaneo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Capucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Quaresmini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Franco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grazioli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Carosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Hematol",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "205--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Clinical applicability of the new EORTC/MSG classifi cation for invasive pulmonary aspergillosis in patients with hematological malignancies and autopsy-confi rmed invasive aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Subir\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "La C\u00e1mara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Hematol",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "80--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Serum Aspergillus galactomannan antigen testing by sandwich ELISA: practical use in neutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marmorat-Khuong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuentz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Latg\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bart-Delabesse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "7--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Bron choal veolar lavage in immunocompromised patients with haematological malignancy-value of new microbiological methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hohenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "It\u00e4l\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sipil\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rantakokko-Jalava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meur Man",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikoskelainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionp\u00e4\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotilainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Haematol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "203--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Aspergillus galactomannan enzyme immunoassay and quantitative PCR for diagnosis of invasive aspergillosis with bronchoalveolar lavage fl uid",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fredricks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Leisenring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Balajee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "5517--5539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Characterization and comparison of galactomannan enzyme immunoassay and quantitative real-time PCR assay for detection of Aspergillus fumigatus in bronchoalveolar lavage fl uid from experimental invasive pulmonary aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Francesconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Petraitiene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Petraitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kalahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaufele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2475--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Adequacy of early empiric antibiotic treatment and survival in severe sepsis: experience from the MONARCS trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Macarthur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Albertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Panack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Teoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Barchak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "284--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Improved laboratory diagnosis of bacterial and fungal infections in patients with hematological malignancies using PCR and ribosomal RNA sequence analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maclarg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morris",
                    "middle": [],
                    "last": "Tc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rooney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1637--1678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Vandenbroucke-Grauls CM : New developments in the diagnosis of bloodstream infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Agtmael",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Danner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Savelkoul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "751--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Multiplex polymerase chain reaction detection enhancement of bacteremia and fungemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Albertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kost",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1487--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "A multicenter trial to compare blood culture with polymerase chain reaction in severe human sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sachse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dessap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Straube",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "241--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Optimization of the detection of microbes in blood from immunocompromised patients with haematological malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Skovbjerg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Welinder-Olsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kondori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowrouzian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockelberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Larsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenneras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "680--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Molecular diagnosis of sepsis in neutropenic patients with haematological malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Diotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghidoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzorno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Emrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Burioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciceri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Clementi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "601--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Safety and Tolerability of Nonbronchoscopic Lavage in ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Perkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatterjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Giles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mcauley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Quinton",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Th Ickett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "1358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Pulmonary complications in adult blood and marrow transplant recipients: autopsy fi ndings",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Nadrous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Teff Eri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Litzow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aubry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Afessa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1385--92",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "La DIRECT attitude permettant de mettre au point une strat\u00e9gie anti-infectieuse adapt\u00e9e et de guider les investigations ad\u00e9quates. D'apr\u00e8s[16].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Proposition de prise en charge diagnostique chez les patients d'oncoh\u00e9matologie admis en r\u00e9animation pour insuffi sance respiratoire aigu\u00eb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u00c9valuation de la fibroscopie et des examens non invasifs impact diagnostic et th\u00e9rapeutique, nouveaux examens non invasifs Insuffisance respiratoire aigu\u00eb du patient d'onco-h\u00e9matologie Examens diagnostiques non invasifs (EDNI) Traitement probaliste Appr\u00e9ciation clinique imm\u00e9diate D.I.R.E.C.T \u00c9valuation clinique rigoureuse canevas Pas de diagnostic \u00e0 J1",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}