{
    "paper_id": "603fe5e6217044d04a893c43adf1465df17c5d07",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Reina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Ferr\u00e9s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Rubio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Rojo-Molinero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias agudas (IRA) de etiolog\u00eda viral se presentan en la poblacional general, aunque predominan en la edad pedi\u00e1trica. Las causadas por el virus respiratorio sincitial (VRS) y los virus gripales se presentan preferentemente en brotes epid\u00e9micos invernales 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas de estas enfermedades son comunes en la mayor\u00eda de los virus causantes, solo el diagn\u00f3stico de laboratorio permite conocer con seguridad el verdadero causante del cuadro respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n molecular en las muestras respiratorias ha permitido no solo establecer la etiolog\u00eda viral de muchas de ellas, sino adem\u00e1s comprobar que en un porcentaje no despreciable est\u00e1n causadas por m\u00e1s de un virus, es decir son infecciones mixtas o coinfecciones 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Dado que el VRS es el principal implicado en las IRA de los menores de 2 a\u00f1os, hemos analizado el patr\u00f3n de presentaci\u00f3n virol\u00f3gico de este tipo de infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Durante el per\u00edodo febrero 2013-febrero 2014 se ha estudiado la presencia de diferentes virus en los pacientes menores de 2 a\u00f1os con sospecha de IRA, tanto de v\u00edas altas como bajas, que acud\u00edan a urgencias (Palma de Mallorca). La detecci\u00f3n de los virus respiratorios en los aspirados nasofar\u00edngeos se realiz\u00f3 mediante una RT-PCR m\u00faltiple comercial (Amyplex \u00ae RV16, Seegen, Corea) que detecta de forma simult\u00e1nea y diferencial 16 virus distintos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "En del VRS-B. Aunque en la mayor\u00eda de estudios es el VRS-A (60-70%) el que predomina en cada temporada epid\u00e9mica 5---7 . En nuestro primer a\u00f1o de caracterizaci\u00f3n viral, el VRS-A ha representado el 74,9% de los casos, porcentaje parecido a los comunicados en estudios previos 3, 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 279,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "El rinovirus ha sido, en ambos subtipos, el virus coinfectante m\u00e1s frecuentemente detectado (42,4%). Este virus circula pr\u00e1cticamente durante todo el a\u00f1o, aunque muestra una mayor prevalencia en los meses invernales 8 . Los virus gripales se hab\u00edan descrito como los principales coinfectantes con el VRS, ya que ambos circulan epid\u00e9micamente en el mismo per\u00edodo de tiempo 5, 6 . En este estudio han representado tan solo el 15,1%, aunque en un estudio previo, que inclu\u00eda adultos, se detect\u00f3 un 32,5% de coinfecci\u00f3n del VRS con los virus gripales 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 376,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "A pesar de que el n\u00famero de casos de VRS-B no es muy elevado, se ha observado como este subtipo tiene tendencia a producir infecciones como virus \u00fanico; as\u00ed solo el 28,2% de sus infecciones eran de tipo mixto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Harada et al. 7 han comunicado que el 18% de las infecciones por VRS son mixtas, siendo el rinovirus y adenovirus los principales virus implicados. Estos autores demuestran que las coinfecciones virales no comportan una mayor gravedad o severidad del proceso respiratorio y que tan solo representan el patr\u00f3n ecol\u00f3gico viral que predomina en una determinada \u00e9poca anual. Apoyando esta hip\u00f3tesis se ha visto que las infecciones respiratorias mixtas disminuyen durante los meses del verano 5, 8 .Se han detectado 3 casos de coinfecci\u00f3n entre los subtipos A y B del VRS (1,8% de las coinfecciones). Los pacientes presentaron un cuadro de bronquiolitis no grave que no requiri\u00f3 ingreso hospitalario. Aunque Kouni et al. 6 han comunicado un 27,2% de este tipo de coinfecciones, en la mayor\u00eda de estudios este tipo de aso- ciaci\u00f3n no se detecta o representa un porcentaje muy bajo (1-2%) 3, 4 . Alrededor del 35% de las infecciones por VRS se presentan como coinfecciones v\u00edricas. Es importante conocer este patr\u00f3n para poder valorar la evoluci\u00f3n y el pron\u00f3stico de estas infecciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 15,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 490,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 492,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 717,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 882,
                    "end": 884,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 885,
                    "end": 886,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Mixed viral infections: Detection and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Waner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "143--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Evaluation of a novel real-time RT-PCR using TOCE technology compared with culture and Seeplex RV15 for simultaneous detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chulten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "338--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Distribution of Respiratory Syncytial Virus subtypes A and B among infants presenting to the emergency department with lower respiratory tract infection or apnea",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jafri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Makari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henrickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "335--375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Circulation of human respiratory syncytial virus strains among hospitalized children with acute lower respiratory infection in Malaysia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Etemadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekawi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Othman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Moghabdam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Evol Bioinform Online",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "151--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The role of infections and coinfections with newly identified and emerging respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Debiaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ceresola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Clementi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Evaluation of viral co-infections in hospitalized and non-hospitalized children with respiratory infections using microarrays",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakitsos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chranioti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Theodoridou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chrousos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Michos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "772--779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Does respiratory virus coinfection increases the clinical severity of acute respiratory infection among children infected with Respiratory Syncytial Virus?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinoshita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yoshida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Minh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Morimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "441--446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Human rhinoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "St",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "135--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "An\u00e1lisis de las coinfecciones detectadas entre los virus gripales A y B y otros virus respiratorios",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Busquets",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2012--2013",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.eimc.2014.02.008"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "el estudio se han detectado 383 casos de IRA causados por el VRS, de ellos 287 (74,9%) fueron identificados como VRS-A y 96 (24,1%) como VRS-B. El VRS-A fue detectado como virus \u00fanico en 170 (59,2%) casos y en infecci\u00f3n mixta en 117 (40,8%); mientras que el VRS-B lo fue en el 71,8 y 28,2%, respectivamente (tabla 1). De los 158 virus coinfectantes, el rinovirus represent\u00f3 el 42,4%, el adenovirus 18,9% y los virus gripales A y B el 15,1%. El 9,4% de las infecciones por VRS-A estaban ocasionadas por 3 virus o m\u00e1s, mientras que esta situaci\u00f3n represent\u00f3 el 7,4% en el VRS-B. En 3 pacientes se pudo detectar una infecci\u00f3n mixta causada por el VRS-A y el VRS-B. La utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas moleculares ha cambiado el patr\u00f3n virol\u00f3gico de las IRA pedi\u00e1tricas 2 . En los brotes de bronquiolitis por VRS, generalmente cocirculan ambos subtipos virales A y B 3,4 . Su participaci\u00f3n etiol\u00f3gica var\u00eda en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y la zona geogr\u00e1fica. As\u00ed en Malasia 4 el VRS-A solo representa el 16,4% de los casos frente al 83,6%",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}