{
    "paper_id": "61ae6ef9c2cd1c9c03744ec3ccbf6e09f9a46f01",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez-Roig",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital del Mar",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Salvad\u00f3",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratorio de Referencia de Catalu\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Caballero-Rabasco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital del Mar",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1nchez-Buenavida",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital del Mar",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez-Segura",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital del Mar",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Bonet-Alcaina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital del Mar",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Arch Bronconeumol. 2015;51(1):5-9 w w w . a r c h b r o n c o n e u m o l . o r g Original Coinfecci\u00f3n v\u00edrica en las infecciones respiratorias infantiles",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction: The introduction of molecular techniques has enabled better understanding of the etiology of respiratory tract infections in children. The objective of the study was to analyze viral coinfection and its relationship to clinical severity. Methods: Hospitalized pediatric patients with a clinical diagnosis of respiratory infection were studied during the period between 2009-2010. Clinical and epidemiological data, duration of hospitalization, need for oxygen therapy, bacterial coinfection and need for mechanical ventilation were collected. Etiology was studied by multiplex PCR and low-density microarrays for 19 viruses. Coinfection was detected in 61.81%, 36.36% with 2 viruses, 16.10% and 9.35% with 3 to 4 or more. Coinfection was higher in 2009 with 69.79 vs. 53.88% in 2010. Rhinovirus/RSV-B on 10 times and RSV-A/RSV-B on 5 times were the most detected coinfections. Hospitalization decreased with greater number of viruses (P < 0,001). Oxygen therapy was required by 26.75% (one virus was detected in 55.34% of cases). A larger number of viruses resulted in less need for oxygen (P < 0,001). Ten cases required mechanical ventilation, 4 patients with bacterial coinfection and 5 with viral coinfection (P = 0,69).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Conclusions: An inverse relationship was found between the number of viruses detected in nasopharyngeal aspirate, the need for oxygen therapy and hospitalization days. More epidemiological studies and improved quantitative detection techniques are needed to define the role of viral coinfections in respiratory disease and its correlation with the clinical severity.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2013 SEPAR. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n v\u00edrica respiratoria es una causa de elevada morbimortalidad durante la infancia. Algo m\u00e1s de la tercera parte de los ni\u00f1os en edad preescolar desarrollan infecciones de las v\u00edas respiratorias bajas durante el primer a\u00f1o de vida. La necesidad de hospitalizaci\u00f3n en estos casos se sit\u00faa entre el 1 y el 2% de los pacientes 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El agente etiol\u00f3gico no siempre es conocido. Los ni\u00f1os con infecciones respiratorias habitualmente son seguidos de forma ambulatoria, sin estudio de la etiolog\u00eda de la misma y, cuando son hospitalizados, las t\u00e9cnicas de estudio que se utilizan habitualmente carecen de sensibilidad adecuada 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 292,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado la experiencia y el conocimiento del papel de las coinfecciones virales en las infecciones respiratorias gracias a la incorporaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas moleculares 4-6 . En la actualidad los datos cl\u00ednicos existentes sobre las coinfecciones, tanto por lo que refiere al n\u00famero de virus implicados como a la gravedad asociada, es variable y, a veces, discrepante. Probablemente estas diferencias est\u00e9n relacionadas con los diferentes agentes etiol\u00f3gicos implicados seg\u00fan la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica y con los m\u00e9todos de detecci\u00f3n empleados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de nuestro trabajo fue analizar la etiolog\u00eda v\u00edrica de las infecciones respiratorias, as\u00ed como de la realidad cl\u00ednica de la coinfecci\u00f3n, y su posible relaci\u00f3n con la gravedad cl\u00ednica a trav\u00e9s de nuestra experiencia en los casos hospitalizados en un hospital general de Barcelona, con servicio de pediatr\u00eda de segundo nivel, aplicando una t\u00e9cnica de polimerasa chain reaction (PCR) m\u00faltiple y detecci\u00f3n mediante microarrays de baja densidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se estudi\u00f3 prospectivamente a los pacientes pedi\u00e1tricos, con edades comprendidas entre 7 d\u00edas y 15 a\u00f1os, que se hospitalizaron por infecci\u00f3n respiratoria durante el per\u00edodo comprendido entre el 1 de febrero del 2009 y el 31 de diciembre del 2010 en el Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital del Mar de Barcelona. El criterio b\u00e1sico de inclusi\u00f3n era un diagn\u00f3stico inicial de: a) infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias (rinofaringitis, laringitis, traqueobronquitis o neumon\u00eda), con orientaci\u00f3n cl\u00ednica de probable infecci\u00f3n v\u00edrica; b) s\u00edndrome gripal; c) sospecha de tos ferina; d) neumon\u00edas con orientaci\u00f3n cl\u00ednica bacteriana o empiemas, con mala evoluci\u00f3n durante el ingreso con sospecha de probable coinfecci\u00f3n v\u00edrica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes"
        },
        {
            "text": "Se recogieron datos personales, epidemiol\u00f3gicos, motivo del ingreso as\u00ed como su curso cl\u00ednico, duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n, necesidades de ox\u00edgeno en los casos con saturaciones \u2264 92%, y necesidad de ingreso en Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos (UCIP) para ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes"
        },
        {
            "text": "Se estudiaron los casos estratificados por grupos de edad (menores de 12 meses, entre 1 y 3 a\u00f1os, entre 3 y 5 a\u00f1os, y mayores 5 a\u00f1os), la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica en el momento del ingreso, los d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n agrupados en menor a 4 d\u00edas, entre 5-10 d\u00edas y superior a 10 d\u00edas, necesidad de oxigenoterapia, necesidad de traslado a UCIP para ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, n\u00famero de virus detectados y la presencia de coinfecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes"
        },
        {
            "text": "De cada uno de ellos se recogi\u00f3 un aspirado nasofar\u00edngeo en las primeras 12 h del ingreso. En los ingresados con sospecha cl\u00ednica de neumon\u00eda bacteriana, en el momento en que exist\u00eda una mala evoluci\u00f3n con sospecha de que pudiera atribuirse a una coinfecci\u00f3n v\u00edrico-bacteriana y no a la propia de una mala respuesta al tratamiento o a la virulencia del agente etiol\u00f3gico, se recog\u00eda una muestra de aspirado nasofar\u00edngeo. La t\u00e9cnica se realizaba en el mismo d\u00eda de la extracci\u00f3n, excepto los fines de semana. Las muestras se conservaban a una temperatura de 2-8 \u2022 C hasta su realizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras para estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La extracci\u00f3n de los \u00e1cidos nucleicos (ARN/ADN) se llev\u00f3 a cabo mediante MagnaPure LC de Roche diagnostics. Chi-cuadrado de Pearson. Resultados con p < 0,05 se consideraron significativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extracci\u00f3n de los \u00e1cidos nucleicos"
        },
        {
            "text": "R S V A R S V B F L U A H 1 N 1 2 0 0 9 F L U A H 1 N 1 E S T A C . F L U A H 3 N 2 F L U B F L U C P",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amplificaci\u00f3n y detecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se analizaron 463 muestras de pacientes en edad pedi\u00e1trica ingresados en el Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital del Mar de Barcelona por infecciones de v\u00edas respiratorias adquiridas en la comunidad con resultado positivo en 385 muestras (83,15%). La distribuci\u00f3n etaria fue: menores de 12 meses 173 (44,94%), de 12 meses a 3 a\u00f1os 143 (37,14%), de 3 a\u00f1os a 5 a\u00f1os 53 (13,77%) y mayores de 5 a\u00f1os 16 (4,15%). El 44,94% de los casos se sit\u00faan en la franja de edad menor de 12 meses. En ning\u00fan paciente exist\u00edan factores de riesgo para enfermedades respiratorias. Los diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos de los casos positivos correspond\u00edan a 100 bronquiolitis, 92 neumon\u00edas, 81 bronquitis, 80 infecciones respiratorias de v\u00edas altas, 25 s\u00edndromes gripales, 6 tos ferinas y un reci\u00e9n nacido con riesgo de infecci\u00f3n tal como se refleja en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los virus detectados se muestran en la figura 1. La coinfecci\u00f3n se present\u00f3 en el 61,81% de los estudiados con resultado positivo donde en el 36,36% se detectaron 2 virus, en el 16,10% fueron 3 virus y en el 9,35% una cifra igual o mayor a 4 virus. Objetivamos una menor hospitalizaci\u00f3n a mayor n\u00famero de virus detectados (p < 0,001) como se refleja en la tabla 2 y siguiendo una asociaci\u00f3n lineal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los 103 casos que necesitaron oxigenoterapia (saturaciones basales \u2264 92%) se pueden observar en la tabla 3. Al correlacionar estos datos se observ\u00f3 como a menor edad aumenta el n\u00famero de casos que precisan oxigenoterapia, siendo estad\u00edsticamente significativo (p < 0,001) y a mayor n\u00famero de virus detectados menor necesidad de oxigenoterapia (p < 0,001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Precisaron ingreso en UCIP para ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 9 casos. En la tabla 4 se describe la edad, la forma cl\u00ednica de presentaci\u00f3n, los virus detectados y su diagn\u00f3stico. El agente etiol\u00f3gico dominante en los mismos fue VRS. No se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas al correlacionar la coinfecci\u00f3n v\u00edrica y la necesidad de UCIP para ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (p = 0,69).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La sospecha cl\u00ednica de coinfecci\u00f3n bacteriana se estableci\u00f3 en 37 casos (8,50%) y se fundament\u00f3 por la cl\u00ednica y los valores de los reactantes de fase aguda aunque solo en 2 casos se obtuvo confirmaci\u00f3n por hemocultivo o PCR positiva a Streptococcus pneumoniae en el l\u00edquido pleural. En 20 de ellos se detect\u00f3 un virus y en 14 de los casos, 2 virus. La duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n fue entre 1 y 4 d\u00edas en 27 pacientes y entre 5 y 10 d\u00edas en 10 pacientes. En los 8 casos diagnosticados de neumon\u00eda at\u00edpica mediante serolog\u00eda, se detect\u00f3 coinfecci\u00f3n v\u00edrica por un solo virus en 5 de ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "El primer aspecto a resaltar de los resultados es la elevada positividad entre poblaci\u00f3n sin factores de riesgo (83,15% de las muestras estudiadas), y, asimismo, de la elevada tasa de coinfecci\u00f3n hallada (61,81%), especialmente en el primer a\u00f1o estudiado (69,79%). En la literatura, el tanto por ciento de coinfecci\u00f3n oscila entre 8 y el 76% seg\u00fan las series [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] [16] . En cuanto a la gravedad de los casos estudiados, se debe resaltar que un mayor n\u00famero de virus detectados no es sin\u00f3nimo de mayor gravedad. Seg\u00fan nuestros resultados, existe una relaci\u00f3n inversamente proporcional entre el n\u00famero de virus detectados y la necesidad de oxigenoterapia y d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n, siendo estad\u00edsticamente significativa (p < 0,001), aunque en los escasos 9 casos que precisaron ingreso en UCIP se registr\u00f3 un mayor dominio de casos con coinfecci\u00f3n, pero sin significaci\u00f3n estad\u00edstica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 370,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existen estudios realizados en los que no se encontraron diferencias cl\u00ednicas entre los pacientes con infecciones respiratorias causadas por un \u00fanico agente y las causadas por m\u00faltiples virus en las muestras de aspirado nasofar\u00edngeo estudiadas entre los ni\u00f1os 28 que relacionaba la coinfecci\u00f3n con necesidad de ingreso en UCIP, llegaron a la conclusi\u00f3n de que la presencia de 2 o m\u00e1s virus implicados aumentaba la probabilidad de ingreso en UCIP en 2,7 veces. En cambio, en otro estudio realizado por Ghani et al. 29 , en pacientes ingresados en UCIP, solo si exist\u00eda una coinfecci\u00f3n bacteriana implicaba una mayor estancia hospitalaria, sin mayor mortalidad. Tambi\u00e9n debemos considerar que la presencia prolongada de fragmentos virales, entre 5 y 6 semanas despu\u00e9s del inicio de la sintomatolog\u00eda 14 podr\u00eda explicar la detecci\u00f3n de m\u00e1s de un virus, sin que realmente tengan un papel en la patogenicidad del proceso 30 . La epidemiolog\u00eda puede ayudar a establecer relaciones, pero la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cuantitativas ayudar\u00eda mucho m\u00e1s a la interpretaci\u00f3n de estos resultados discrepantes como sucede con la atribuci\u00f3n o no de mayor gravedad a las coinfecciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 262,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 516,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 916,
                    "end": 918,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una limitaci\u00f3n importante de nuestro trabajo, en cuanto al papel de la coinfecci\u00f3n en las infecciones respiratorias de v\u00edas altas, es el escaso n\u00famero de este tipo de infecciones estudiadas, si se tiene en cuenta la frecuencia con que se presentan en la pr\u00e1ctica habitual pedi\u00e1trica. La no necesidad de hospitalizaci\u00f3n en la gran mayor\u00eda de las mismas limita el conocimiento de la realidad para poder extrapolar nuestros datos a la poblaci\u00f3n general y un \u00faltimo aspecto, hasta ahora desconocido, ser\u00eda el papel que a largo plazo pueden tener estas coinfecciones en el aparato respiratorio con el desarrollo de enfermedad pulmonar cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque en nuestro estudio objetivamos una relaci\u00f3n inversamente proporcional entre el n\u00famero de virus detectados en aspirado nasofar\u00edngeo, la necesidad de oxigenoterapia y los d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n, existen grandes discrepancias respecto a los datos de otros estudios publicados en la literatura, por lo que se necesitan m\u00e1s estudios epidemiol\u00f3gicos y mejor\u00eda en las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n cuantitativa para definir el papel de las coinfecciones v\u00edricas en la enfermedad respiratoria y su correlaci\u00f3n con la gravedad cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The burden of respiratory syncytial virus infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iwane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Staat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "588--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Five-year cohort study of hospitalization for respiratory syncytial virus associated lower respiratory tract infection in African children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuwanda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cutland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "215--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Detection of 12 respiratory viruses with two-set multiplex reverse transcriptase-PCR assay using a dual priming oligonucleotide system",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jin",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Korean J Lab Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "420--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Development of respiratory virus panel test for the detection of twenty human respiratory viruses by using multiplex PCR and a fluid microbead-based assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Merante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaghoubian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lisle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "3056--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Evidence from multiplex molecular assays for complex multipathogen interactions in acute respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brunstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "97--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The widely used diagnostics DNA microarrays-A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "207--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Respiratory viruses in children admitted to hospital intensive care units: Evaluating the CLARTR pneumovir DNA array",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frobert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Escuret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Javouhey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Casalegno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouscambert-Duchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulinier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "150--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Multipathogen infections in hospitalized children with acute respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xicheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Comparison of automated microarray detection with real-time PCR assays for detection of respiratory viruses in specimens obtained from children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Robitaille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boisvert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "743--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Rapid detection of respiratory tract viral infections and coinfections in patients with influenza-like illnesses by use of reverse transcription-PCR DNA microarray systems",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Talmud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Huguenin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moutte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Strady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cousson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "3836--3878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Viral etiology of acute febrile respiratory illnesses in hospitalized children younger than 24 months",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suryadevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bonville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartholoma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riddell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiska",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "513--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Multiple simultaneous viral infections in infants with acute respiratory tract infections in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fr\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "268--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "In very young infants severity of acute bronchiolitis depends on carried viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Le Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Forget",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Single versus dual respiratory virus infections in hospitalized infants: Impact on clinical course of disease and interferon-gamma response",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pracher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "605--615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Frequent detection of viral coinfection in children hospitalized with acute respiratory tract infection using a real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenenbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Schildgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweitzer-Krantz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adams",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "589--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Detection of multiple respiratory pathogens during primary respiratory infection: Nasal swab versus nasopharyngeal aspirate using real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Meerhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Houben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Coenjaerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kimpen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hofland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellevis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "365--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Association of rhinovirus infection with increased disease severity in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Astra",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Prezerakou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1285--1294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Human metapneumovirus as a causative agent of acute bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xepapadaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Psarras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourgiotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Liapi-Adamidou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "267--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Two-year prospective study of single infections and co-infections by respiratory syncytial virus and viruses identified recently in infants with acute respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Debiaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampaolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marinozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berr\u00e8",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Terulla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "716--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "High rate of viral identification and coinfections in infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nascimiento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abramovici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clinics (Sao Paulo)",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1133--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Multiple versus single virus respiratory infections: Viral load and clinical disease severity in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Influenza Other Respi Viruses",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "71--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Respiratory viral coinfection among hospitalized patients with H1N1 2009 during the first pandemic wave in Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Camargo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Guatura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "180--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Broad respiratory virus detection in infants hospitalized for bronchiolitis by use of a multiplex RT-PCR DNA microarray system",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Huguenin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moutte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Renois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Leveque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Talmud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Abely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "979--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Human bocavirus in Chile: Clinical characteristics and epidemiological profile in children with acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cjc",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Vizcaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Araos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Montecinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Godoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Valiente-Echeverr\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Chilena Infectol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "504--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Viral etiology of acute respiratory infections in hospitalized and outpatient children in",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Marcone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Videla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "105--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Human metapneumovirus in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Mixed respiratory virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Paranhos-Baccal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Komurian-Pradel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Vernet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "407--417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The impact of dual viral infection in infants admitted to a pediatric intensive care unit associated with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Komurian-Pradel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Javouhey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajoharison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagnaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "213--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "An investigation into the prevalence and outcome of patients admitted to a pediatric intensive care unit with viral respiratory tract infections in Cape Town, South Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hardie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Argent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "275--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Human bocavirus infection in children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brieu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodi\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Segondy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Foulongne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "969--73",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Results: A total of 385 patients were positive, 44.94% under 12 months. The most frequently detected viruses were RSV-B: 139, rhinovirus: 114, RSV-A: 111, influenza A H1N1-2009: 93 and bocavirus: 77.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Virus aislados durante los a\u00f1os 2009 y 2010 en 385 ni\u00f1os ingresados en el Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital del Mar de Barcelona por infecciones de las v\u00edas respiratorias adquiridas en la comunidad.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Los 5 virus m\u00e1s destacados, en la suma de los 2 per\u00edodos estudiados, fueron VRS-B 139, rhinovirus 114, VRS-A 111, virus influenza serotipo A H1N1-2009 93 y bocavirus 77. Los porcentajes de codetecciones de cada per\u00edodo fueron: a) en el 2009, el 69,79% de las infecciones estaban causadas por m\u00e1s de un agente v\u00edrico (134 de 192 infecciones detectadas); b) en el 2010 fueron el 53,88% (104 de 193 infecciones detectadas). Las coinfecciones m\u00e1s frecuentes fueron rhinovirus + VRS-B en 10 ocasiones y VRS-A + VRS-B en 5.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Se utiliz\u00f3 el kit CLART \u00ae PneumoVi, de Laboratorios Gen\u00f3mica, Madrid, Espa\u00f1a, capaz de detectar y caracterizar la presencia de los 19 tipos y subtipos m\u00e1s frecuentes de virus humanos que causan infecciones respiratorias. Los virus analizados son: adenovirus; bocavirus; coronavirus; enterovirus (echovirus); influenza virus A (subtipos H3N2 humano, H1N1 humano, B, C y H1N1/2009); metapneumovirus (subtipos A y B); parainfluenza virus 1, 2, 3, y",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Relaci\u00f3n entre el n\u00famero de virus detectados y los diagn\u00f3sticos observados",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "de peor evoluci\u00f3n14,[24][25][26][27][28] . De ellos destacamos un estudio realizado en Viena, por Aberle et al. 14 , entre 2000 y 2004: se observ\u00f3 que el cuadro obstructivo era m\u00e1s grave si en la coinfecci\u00f3n estaba implicado el VRS y se aumentaban los d\u00edas de estancia media hospitalaria en el caso de que el rhinovirus fuera el implicado y otro estudio realizado por Grensill et al.26 mostr\u00f3 que cuando la coinfecci\u00f3n era entre VRS y metapneumovirus, la evoluci\u00f3n era m\u00e1s grave. Asimismo, en el estudio de Richard et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}