{
    "paper_id": "62617e03845393f2e3972b84b316c82402b7b15a",
    "metadata": {
        "title": "Les virus des bronchiolites aigu\u00ebs Bronchiolitis viruses",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Freymuth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Dina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Cuvillon-Nimal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue de la C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Lubin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue de la C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vaudecrane",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de n\u00e9onatologie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guillois",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de n\u00e9onatologie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Gouarin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Petitjean",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Lafaix-Delaire",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "h\u00f4pital Jacques-Monod, rue Eug\u00e8ne-Garnier",
                    "location": {
                        "addrLine": "BP 219",
                        "postCode": "61104",
                        "settlement": "Flers cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue de la C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex 9",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La bronchiolite aigu\u00eb (BA) du nourrisson repr\u00e9sente une forme tr\u00e8s fr\u00e9quente et potentiellement grave des infections virales respiratoires de l'enfant. Une conf\u00e9rence de consensus l'a d\u00e9finie comme \u00ab un premier \u00e9pisode survenant en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique chez un nourrisson de plus de 1 mois et de moins de 2 ans, au d\u00e9cours imm\u00e9diat (48 \u00e0 72 h) d'une rhinopharyngite peu ou pas f\u00e9brile, associant une toux, une dyspn\u00e9e obstructive avec polypn\u00e9e, tirage, surdistension thoracique (clinique ou radiologique), un wheezing ou des r\u00e2les sibilants ou sous-cr\u00e9pitants \u00e0 pr\u00e9dominance expiratoire \u00bb [1]. On estime que 300 000 \u00e0 400 000 enfants sont hospitalis\u00e9s chaque hiver en France pour une BA. Cet article pr\u00e9cise quelques aspects de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale de ces BA notamment \u00e0 la lumi\u00e8re d'observations recueillies dans plusieurs h\u00f4pitaux de Normandie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le plus connu des virus des BA est le virus respiratoire syncytial humain (hRSV), d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois en France en 1961 par Breton et al. dans une \u00e9pid\u00e9mie chez des pr\u00e9matur\u00e9s [2] . Encore aujourd'hui, beaucoup le consid\u00e8rent comme l'agent unique de cette atteinte respiratoire. Cependant, un certain nombre d'autres virus respiratoires ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s dans les BA, parmi les virus traditionnels : virus influenza, virus para-influenza (PIV), ad\u00e9novirus, quelques rhinovirus et les \u00ab nouveaux \u00bb virus respiratoires : m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV), coronavirus, bocavirus et de nombreux rhinovirus. Tous ces virus n'ont pas la m\u00eame importance dans l'\u00e9tiologie des BA. Leur pr\u00e9valence est \u00e9videmment fonction du type d'outils virologiques utilis\u00e9s pour les rechercher. La fr\u00e9quence de leur d\u00e9tection peut aller de 57,6 % \u00e0 72,3 % et 92 %, selon que l'on utilise un test d'immunofluorescence (IFA), l'IFA et la culture, ou l'IFA, la culture et la biologie mol\u00e9culaire [3] . Toutes les \u00e9tudes effectu\u00e9es en Normandie et rapport\u00e9es ici ont utilis\u00e9 la m\u00eame m\u00e9thodologie virale : une recherche virale initi\u00e9e en IFA sur des secr\u00e9tions nasales et, en cas d'IFA n\u00e9gative, une seconde recherche virale en culture et en polymerase chain reaction (PCR), le tout permettant de d\u00e9tecter les virus influenza, PIV, hRSV, hMPV, ad\u00e9novirus, les 4 coronavirus et les rhinovirus. Cette m\u00e9thodologie \u00e9tait celle de l'\u00e9tude prospective rouennaise \u00e9valuant l'\u00e9tiologie virale des BA vues dans les services d'urgence p\u00e9diatrique [4] ; \u00e9tude qui avait inclus 209 enfants de moins de 1 an (\u00e2ge moyen : 2,4 mois). Elle montrait que le hRSV restait le virus dominant : il \u00e9tait trouv\u00e9 dans 64,1 % des cas. Les autres virus les plus fr\u00e9quemment d\u00e9tect\u00e9s \u00e9taient les rhinovirus (26,8 %) , le hMPV (7,6 %) et les PIV (3,4 %) . Le r\u00f4le des autres virus \u00e9tait extr\u00eamement r\u00e9duit. La majorit\u00e9 des donn\u00e9es sur l'\u00e9tiologie des BA sont issues d'observations hospitali\u00e8res. Que repr\u00e9sentent les enfants consultant aux urgences p\u00e9diatriques ou hospitalis\u00e9s pour une BA par rapport \u00e0 l'ensemble des enfants atteints ? Les \u00e9valuations faites en France estiment que, chaque hiver, environ 30 % des enfants de moins de 2 ans font une BA et qu'environ 2 % d'entre eux sont hospitalis\u00e9s [5, 6] . Une \u00e9tude am\u00e9ricaine a estim\u00e9 \u00e0 18 % la fr\u00e9quence des infections \u00e0 hRSV chez les enfants de moins de 5 ans atteints d'une infection respiratoire aigu\u00eb ; 20 % de ces infections conduisant \u00e0 une hospitalisation, 18 % \u00e0 une consultation dans un service d'urgence p\u00e9diatrique et 15 % \u00e0 la visite d'un m\u00e9decin [7] . Une \u00e9tude caennaise a compar\u00e9 les BA observ\u00e9es chez des enfants de moins de 1 an, 81 \u00e9tant suivis par des m\u00e9decins de ville et 77 \u00e9tant hospitalis\u00e9s [8] . L'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait celle de l'hiver 2005-2006 et, entre les 2 groupes, il n'y avait pas de diff\u00e9rences significatives dans les facteurs pr\u00e9disposant ou l'\u00e2ge des enfants, bien que les enfants hospitalis\u00e9s fussent plus jeunes (40 % ayant moins de 3 mois). En revanche, les BA vues en ville \u00e9taient moins graves que celles des enfants hospitalis\u00e9s, comme l'attestaient les diff\u00e9rences significatives dans la fr\u00e9quence des signes de lutte, des distensions thoraciques, des retentissements alimentaires et la prise en charge qui restait ambulatoire. Le fait marquant \u00e9tait l'\u00e9tiologie virale. Le hRSV ne repr\u00e9sentait que 42 % des virus identifi\u00e9s chez les enfants suivis en ville contre 85 % chez ceux hospitalis\u00e9s (p < 0,01). Puis venaient les rhinovirus (19,5 %) , les coronavirus (8 %), les PIV (3,5 %) et les hMPV (2,5 %).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 188,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 976,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1513,
                    "end": 1516,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1756,
                    "end": 1764,
                    "text": "(26,8 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1794,
                    "end": 1801,
                    "text": "(3,4 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2250,
                    "end": 2253,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2254,
                    "end": 2256,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2564,
                    "end": 2567,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2719,
                    "end": 2722,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 3475,
                    "end": 3483,
                    "text": "(19,5 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels virus, quelles bronchiolites ?"
        },
        {
            "text": "Le hRSV est donc l'agent majeur des BA vues \u00e0 l'h\u00f4pital. Il repr\u00e9sentait 33,9 % 2 ). Le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hRSV se situe en g\u00e9n\u00e9ral au cours de la 1 re ou de la 2 e semaine d'octobre, mais il peut varier de quelques semaines, d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre et d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre ( fig. 3 ). Au CHU de Caen par exemple, les premiers hRSV avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s durant la 45 e semaine de l'hiver 2004 et la 36 e semaine de l'hiver 2005. Le d\u00e9calage dans l'apparition de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hRSV selon les r\u00e9gions d\u00e9crit aux \u00c9tats-Unis existe aussi en France [9] . Ainsi, au cours du dernier hiver 2008-2009, les premi\u00e8res souches de hRSV ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es \u00e0 la 44 e semaine chez les enfants hospitalis\u00e9s \u00e0 Dijon et \u00e0 Tours, aux 41 e et 39 e semaines chez les enfants hospitalis\u00e9s \u00e0 Lille, Nice et Caen, mais aux semaines 36 et 37 \u00e0 Strasbourg et \u00e0 Paris (h\u00f4pital Saint-Vincent-de-Paul). Il n'y a pas de gradient nord-sud ou est-ouest dans l'apparition des \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 hRSV. Tout au plus a-t-on observ\u00e9 que les 5 derni\u00e8res \u00e9pid\u00e9mies avaient d\u00e9marr\u00e9 plus t\u00f4t \u00e0 Paris (h\u00f4pital Saint-Vincent-de-Paul) (38 e semaine), \u00e0 Strasbourg (38 e semaine) et \u00e0 Caen (40 e semaine). L'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hRSV pr\u00e9c\u00e8de 8 fois sur 10 l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 virus influenza ( fig. 4 ). Cette s\u00e9quence des \u00e9pid\u00e9mies avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e par Glezen et al. il y a plus de 20 ans [10] . La situation inverse est tr\u00e8s rare. L'\u00e9pid\u00e9mie de grippe semble donc interrompre l'\u00e9pid\u00e9mie d'infections \u00e0 hRSV. Il n'y a pas d'explication \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Ces virus n'\u00e9tant pas apparent\u00e9s sur le plan antig\u00e9nique, un m\u00e9canisme d'origine immunitaire est exclu. Th\u00e9oriquement, et parce que les \u00e9pid\u00e9mies de grippe d\u00e9marrent chez les enfants, on pourrait imaginer que les secr\u00e9tions d'interf\u00e9ron induites par les infections \u00e0 virus influenza inhibent l'extension des infections \u00e0 hRSV dans les communaut\u00e9s d'enfants qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par le hRSV au cours de l'hiver. Ou alors l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hMPV qui co\u00efncide fr\u00e9quemment avec celle due au hRSV jouet-elle un r\u00f4le ? L'apparition constante du pic d'infections \u00e0 hRSV pendant l'hiver dans les pays \u00e0 climat temp\u00e9r\u00e9 a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme li\u00e9e aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, en particulier \u00e0 la temp\u00e9rature atmosph\u00e9rique. Soit directement, parce que le froid favorise la survie du virus ou son infectivit\u00e9 par ralentissement du flux muco-ciliaire et diminution de la phagocytose leucocytaire [11] , soit indirectement, parce que la modification de la vie sociale \u00e0 cette p\u00e9riode facilite les contaminations virales crois\u00e9es. La r\u00e9alit\u00e9 d'un lien entre l'intensit\u00e9 d'une \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hRSV et la moyenne des temp\u00e9ratures n'est pas \u00e9vidente. Trois \u00e9tudes ont trouv\u00e9 un tel lien [ ( F i g u r e _ 2 ) T D $ F I G ] [12,13], d'autres l'ont infirm\u00e9 [14] . Plus r\u00e9cemment, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que la fin des \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 hRSV \u00e9tait acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par une mont\u00e9e de la temp\u00e9rature atmosph\u00e9rique [15] , et que la d\u00e9tection des souches virales \u00e9tait li\u00e9e au taux d'humidit\u00e9 et inversement proportionnelle \u00e0 l'ensoleillement [16] . Le hRSV dispara\u00eet entre les \u00e9pid\u00e9mies et sa r\u00e9apparition \u00e0 l'automne reste myst\u00e9rieuse. Le virus n'ayant jamais \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 chez les animaux, son r\u00e9servoir est strictement humain. Mais sous quelle forme l'infection virale persiste-t-elle dans la population entre les \u00e9pid\u00e9mies ? On observe tr\u00e8s rarement des bronchiolites \u00e0 hRSV au printemps ou en \u00e9t\u00e9 [16] . Il existe donc certainement une forme de persistance asymptomatique. Le maintien du hRSV dans les tissus apr\u00e8s l'infection initiale n'est pas d\u00e9finitivement prouv\u00e9. On sait que le hRSV infecte d'autres cellules que les cellules cylindriques cili\u00e9es de l'arbre respiratoire o\u00f9 il se multiplie. Ce sont les cellules T, les cellules dendritiques, les monocytes ou macrophages qui expriment des r\u00e9cepteurs sur lesquels la gpG du virus peut se fixer : le CX3CR1, la L-s\u00e9lectine (CD62L) et l'annexine II. Exp\u00e9rimentalement, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que le g\u00e9nome et des ARNm du hRSV \u00e9taient d\u00e9tect\u00e9s dans les macrophages alv\u00e9olaires pulmonaires de souris infect\u00e9es plus de 100 j apr\u00e8s l'infection, alors que le virus n'\u00e9tait pas d\u00e9celable au-del\u00e0 du 14 e jour [17] , et que le hRSV bovin pouvait persister jusqu'\u00e0 71 j dans les ganglions lymphatiques m\u00e9diastinaux et trach\u00e9obronchiques apr\u00e8s l'infection d'un veau [18] . Une fois le virus r\u00e9activ\u00e9 chez un sujet porteur, les facteurs qui d\u00e9clenchent l'\u00e9pid\u00e9mie sont inconnus. Le r\u00f4le amplificateur de la reprise d'une vie en collectivit\u00e9 pour les enfants, \u00e0 l'automne, dans les cr\u00e8ches ou les \u00e9coles, est tr\u00e8s important. Le hRSV infecte \u00e9videmment les nourrissons non immunis\u00e9s, en d\u00e9pit de la pr\u00e9sence d'anticorps maternels. Mais ce virus a la capacit\u00e9 de r\u00e9infecter facilement les sujets de tous les \u00e2ges, y compris les nourrissons et les jeunes enfants [19] . Ces r\u00e9infections facilitent la diffusion du virus dans les populations d'enfants. D'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, le nombre de BA \u00e0 hRSV observ\u00e9es chez les enfants hospitalis\u00e9s semble assez stable. Pourtant, certains auteurs ont not\u00e9 l'alternance de fortes \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 d\u00e9but pr\u00e9coce, avec des \u00e9pid\u00e9mies plus mod\u00e9r\u00e9es et plus retard\u00e9es [20] . Nous n'avons pas observ\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. En revanche, \u00e0 une plus grande \u00e9chelle de temps, on constate une augmentation r\u00e9guli\u00e8re du nombre de cas de BA. Chez les enfants hospitalis\u00e9s au CHU de Caen et \u00e0 l'h\u00f4pital de Flers durant les 6 derniers hivers (2003 \u00e0 2009), le nombre moyen de hRSV d\u00e9tect\u00e9s par \u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait de 341 (extr\u00eames : 300-401), soit 30,6 % de plus que les 261 hRSV d\u00e9tect\u00e9s en moyenne par \u00e9pid\u00e9mies (extr\u00eames : 219-298) au cours des 4 hivers pr\u00e9c\u00e9dents (1999 \u00e0 2003). Dans cette observation, il n'existait pas de biais dans le recrutement hospitalier de ces enfants. Cette augmentation avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e \u00e0 Caen entre les ann\u00e9es 1983 \u00e0 1986 et 1993 \u00e0 1996 [21] et par le r\u00e9seau \u00c9pid\u00e9miologie et recueil des bronchiolites en urgence pour surveillance (ERBUS) de l'Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP) entre les ann\u00e9es 1992 et 1996 [22] . L'accroissement du nombre de BA hivernales n'est pas propre \u00e0 la France ; il est signal\u00e9 dans la plupart des pays industrialis\u00e9s [23] . Il n'y a probablement pas d'explication simple au ph\u00e9nom\u00e8ne. S'agit-il d'une augmentation de la virulence des souches virales ou d'une modification des conditions de vie des nourrissons li\u00e9e notamment \u00e0 la fr\u00e9quentation pr\u00e9coce des collectivit\u00e9s d'enfants et des lieux publics, ou des 2 ? Il existe 2 sous-groupes A et B de virus [24] . La diff\u00e9renciation est pertinente si on estime que la souche virale peut influencer la gravit\u00e9 de la BA, car les formes graves sont plus fr\u00e9quentes au cours de certains hivers. L'existence d'un lien entre le sous-groupe de hRSV et la gravit\u00e9 de la bronchiolite est discut\u00e9e. Nous avons observ\u00e9 que la dur\u00e9e de l'hospitalisation et la saturation en oxyg\u00e8ne \u00e9taient corr\u00e9l\u00e9es aux infections \u00e0 hRSV A [25] . Hall et al., dans une \u00e9tude portant sur 1209 infections \u00e0 hRSV observ\u00e9es sur une p\u00e9riode de 15 ans, ont montr\u00e9 qu'il y avait significativement plus d'enfants admis en soins intensifs lorsqu'ils \u00e9taient infect\u00e9s par un hRSV A : 15,4 contre 8,3 % pour le hRSV B [26] . Walsh et al. ont pr\u00e9cis\u00e9 que la mise sous ventilation assist\u00e9e ou un index de gravit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e9taient significativement associ\u00e9s aux infections \u00e0 hRSV A par rapport aux infections \u00e0 hRSV B [27] . D'autres auteurs n'ont pas trouv\u00e9 cette association [28, 29] . Une des raisons qui peut expliquer ces diff\u00e9rences tient aux crit\u00e8res retenus pour le calcul d'un score de gravit\u00e9, tr\u00e8s diff\u00e9rents d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre. Par ailleurs, \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque sous-groupe A ou B de hRSV, on observe la circulation de plusieurs g\u00e9notypes dans les \u00e9pid\u00e9mies. Il n'y a pas non plus, aujourd'hui, de liens \u00e9vidents entre les g\u00e9notypes et la gravit\u00e9 des BA. L'existence de ces g\u00e9notypes est s\u00fbrement la cons\u00e9quence d'un processus d'\u00e9volution des souches par pression immunologique, certains g\u00e9notypes survivant, d'autres \u00e9tant \u00e9limin\u00e9s. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est comparable, bien que beaucoup plus lent et limit\u00e9, au glissement antig\u00e9nique des souches de virus influenza A. Plusieurs sites du g\u00e8ne G localis\u00e9s dans la partie extracellulaire de la prot\u00e9ine sont soumis \u00e0 cette pression immunologique positive ; ils correspondent plus ou moins \u00e0 des \u00e9pitopes reconnus par les anticorps anti-hRSV ou \u00e0 des sites de glycosylation [30] . . 1 ). Du point de vue clinique, et contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, les rhinovirus ne sont pas que des agents de rhinites aigu\u00ebs. Une \u00e9tude caennaise a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre septembre 1998 et octobre 2000 chez 211 enfants hospitalis\u00e9s pour une infection respiratoire aigu\u00eb dans laquelle seul un rhinovirus \u00e9tait d\u00e9tect\u00e9 dans les voies respiratoires, alors que la recherche des virus influenza, PIV, hRSV, ad\u00e9novirus \u00e9tait n\u00e9gative [31] . L'\u00e2ge moyen de la cohorte \u00e9tait de 21 mois, avec des \u00e2ges extr\u00eames de 15 j \u00e0 16 ans. Chez les enfants infect\u00e9s, on recensait 60 cas (28,4 %) d'atteintes des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures isol\u00e9es, 81 cas (38,4 %) de bronchiolites ou bronchites, 25 pneumopathies (11,9 %) et 12 (5,7 %) crises d'asthme. Une autre \u00e9tude plus r\u00e9cente, toujours chez des enfants hospitalis\u00e9s, retrouvait des chiffres comparables : 22 % de BA, 13 % de bronchites sifflantes, 9 % de pneumonies et 26 % de crises d'asthme [32] . La gravit\u00e9 des BA \u00e0 rhinovirus est diversement appr\u00e9ci\u00e9e. L'\u00e9tude de Papadopoulos et al. concernait 118 enfants hospitalis\u00e9s pour BA, chez lesquels un hRSV seul avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans 42,3 % des cas, un rhinovirus seul dans 10,1 % des cas et l'association des 2 dans 8,4 % des cas [33] . Dans un mod\u00e8le de r\u00e9gression statistique contr\u00f4lant l'\u00e2ge, le sexe, le poids de naissance, la pr\u00e9sence de fi\u00e8vre et le jour de la maladie \u00e0 l'admission, ces auteurs montraient que la pr\u00e9sence d'un rhinovirus augmentait de pr\u00e8s de 5 fois le risque de BA grave. L'\u00e9tude de Marguet Dans leurs atteintes les plus graves (li\u00e9es notamment \u00e0 l'ad\u00e9novirus 7), ils entra\u00eenent des pneumonies hypox\u00e9miantes, mais ils sont rarement associ\u00e9s \u00e0 des tableaux de BA : moins de 2 % des cas [48] . En revanche, une autre forme anatomoclinique de la bronchiolite, la bronchiolite oblit\u00e9rante, peut \u00eatre la cons\u00e9quence tardive d'une infection \u00e0 ad\u00e9novirus. En effet, l'existence d'une bronchiolite \u00e0 ad\u00e9novirus chez un nourrisson et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique sont des facteurs fortement et ind\u00e9pendamment associ\u00e9s au risque de survenue d'une bronchiolite oblit\u00e9rante [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 79,
                    "text": "33,9 %",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 548,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1328,
                    "end": 1332,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2393,
                    "end": 2397,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2742,
                    "end": 2746,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2876,
                    "end": 2880,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 3003,
                    "end": 3007,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 3360,
                    "end": 3364,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 4112,
                    "end": 4116,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 4266,
                    "end": 4270,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 4758,
                    "end": 4762,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 5091,
                    "end": 5095,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 5777,
                    "end": 5781,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 5960,
                    "end": 5964,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 6096,
                    "end": 6100,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 6433,
                    "end": 6437,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 6838,
                    "end": 6842,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 7105,
                    "end": 7109,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 7299,
                    "end": 7303,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 7358,
                    "end": 7362,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 7363,
                    "end": 7366,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 8314,
                    "end": 8318,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 8749,
                    "end": 8753,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 9251,
                    "end": 9255,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 9539,
                    "end": 9543,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 9817,
                    "end": 9824,
                    "text": "Marguet",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 10019,
                    "end": 10023,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 10408,
                    "end": 10412,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 81,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 285,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 1224,
                    "end": 1230,
                    "text": "fig. 4",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 8321,
                    "end": 8324,
                    "text": ". 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Virus hRSV"
        },
        {
            "text": "Bien qu'elle ait conserv\u00e9 ses caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques traditionnelles (atteinte pr\u00e9pond\u00e9rante des enfants, saisonnalit\u00e9. . .), la pathologie respiratoire courante vue \u00e0 l'h\u00f4pital a chang\u00e9. Elle s'est enrichie de la connaissance de virus \u00ab \u00e9mergents \u00bb, de l'impact des infections \u00e0 rhinovirus et de l'augmentation des cas de BA hospitalis\u00e9s. C'est un \u00e9l\u00e9ment important que les m\u00e9decins et les autorit\u00e9s sanitaires doivent prendre en consid\u00e9ration. Mais l'attrait suscit\u00e9 par la pathologie virale \u00e9mergente ne doit pas faire oublier certaines propri\u00e9t\u00e9s de base de ces virus : r\u00e9sistance dans le milieu ext\u00e9rieur (plus \u00e9lev\u00e9e pour les virus nus : rhinovirus, ad\u00e9novirus. . ., que pour les virus envelopp\u00e9s : virus influenza PIV, hRSV, hMPV), taux \u00e9lev\u00e9 de transmission inter-humaine. Leur connaissance est essentielle pour contr\u00f4ler la diffusion de ces infections, notamment dans les collectivit\u00e9s d'enfants ou de personnes \u00e2g\u00e9es fragilis\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures pr\u00e9ventives syst\u00e9matiquement propos\u00e9es [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1014,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Aucun.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Isolement du virus syncytial (virus CCA de Morris) au cours de manifestations respiratoires b\u00e9nignes chez des pr\u00e9matur\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Breton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Samaille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "Arch Fr Pediatr",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "459--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Comparison of multiplex PCR assays and conventional techniques for the diagnostic of respiratory virus infections in children admitted to hospital with an acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon-Nimal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "In very young infants severity of acute bronchiolitis depends on carried viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie de la bronchiolite du nourrisson en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimprel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "83--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Organisation des soins au cours des \u00e9pid\u00e9mies de bronchiolites",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sannier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "174--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The burden of respiratory syncytial virus infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iwane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "588--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Bronchiolites aigu\u00ebs du nourrisson en ville : prise en charge par les praticiens, connaissances parentales, \u00e9pid\u00e9miologie virale caennaise comparative avec celle hospitali\u00e8re [th\u00e8se]. Caen: universit\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuentes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Variation in timing of respiratory syncytial virus outbreaks: lessons from national surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Panazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fowlkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "41--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Influenza in children. Relationship to other respiratory agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paredes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "243",
            "issn": "",
            "pages": "1345--1354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "An explanation for the seasonality of acute upper respiratory tract viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "183--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Epidemiology of respiratory viral infection among paediatric inpatients over a six-year period in north-east England",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcquillin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1035--1043",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The relationship of meteorological conditions to the epidemic activity of respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yusuf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Piedimonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Auais",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "1077--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Regular pattern of respiratory syncytial virus and rotavirus infections and relation to weather in Stockholm",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "640--646",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Climate change and the end of the respiratory syncytial virus season",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "677--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Summertime respiratory syncytial virus infection: epidemiology and clinical manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wasburne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bocchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jamison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "579--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Latency and persistence of respiratory syncytial virus despite T cell immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "O&apos;dannell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohwedder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "801--806",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Persistent infection of B lymphocytes by bovine respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Valarcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourhy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavenu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Virology",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "55--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Immunity to and frequency of reinfection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "693--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Defining the timing of respiratory syncytial virus (RSV) outbreaks: an epidemiological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Terletskaia-Ladwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Enders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schalasta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Diagnostic de l'infection humaine \u00e0 virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fva",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Pediatr Puericult",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "81--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Surveillance \u00e9pid\u00e9miologique hospitali\u00e8re de la bronchiolite du nourrisson par le r\u00e9seau ERBUS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bbj",
                    "middle": [],
                    "last": "Th\u00e9lot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevallier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Epidemiol Sante Publique",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "277--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "An update on respiratory syncytial virus epidemiology: a developed country perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Prevalence of respiratory syncytial virus subgroups A and B in France from 1982 to 1990",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjeanj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pothier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "653--658",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Pr\u00e9valence et aspects cliniques de l'infection par les sous-types A et B du virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Constantini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Fr Pediatr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "639--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Occurence of groups A and B of respiratory syncytial virus over 15 years: associated epidemiologic and clinical characteristics in hospitalized and ambulatory children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1283--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Severity of respiratory syncytial virus infection is related to virus strain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "814--834",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Relationship between clinical severity of respiratory syncytial virus infection and subtype",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brandenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rothbarth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "137--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Clinical severity of respiratory syncytial virus group A and B infection in Sydney. Australila",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "815--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Variable immune-driven natural selection in the attachment (G) glycoprotein of respiratory syncytial virus (RSV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Woelk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Mol Evol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "182--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Rhinovirus et infections respiratoires aigu\u00ebs chez l'enfant hospitalis\u00e9. \u00c9tude r\u00e9trospective",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Guittet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "417--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Rhinovirus infections in children: a retrospective and prospective hospital-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Putto-Laurila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1831--1839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Association of rhinovirus infection with increased disease severity in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustakim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1285--1294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A recently identified rhinovirus genotype is associated with severe respiratorytract infection in children in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Renwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "196",
            "issn": "",
            "pages": "1754--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Metapneumovirus humain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "133--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Les virus responsables d'infections respiratoires en p\u00e9diatrie. Bilan de 3480 aspirations nasales r\u00e9alis\u00e9es chez l'enfant en une p\u00e9riode de six ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Quibriac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "493--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Seasonal trends of human parainfluenza viral infections: United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Curns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harbour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1016--1038",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Pulmonary infections with respiratory syncytial virus and the parainfluenza viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "112--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Croup: an 11-year study in pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clyde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "871--877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Parainfluenza virus infection of young children: estimates of the population-based burden of hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iwane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "694--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The Tucson children's respiratory study. II. Lower respiratory tract illness in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1232--1278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The under recognized burden of influenza in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Poehling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "31--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "A comparison of epidemiogic and immunologic features of bronchiolitis caused by",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garafalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "influenza virus and respiratory syncytial virus",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "282--291",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Human (non-severe acute respiratory syndrome) coronavirus infections in hospitalized children in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Pediatr Child Health",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "176--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Epidemiology and clinical presentations of human coronavirus NL63 infections in Hong Kong children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "3486--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Detection of human bocavirus in hospitalised children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Pediatr Child Health",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "149--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Human bocavirus infection in hospitalized children during winter",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Catalano-Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Laude",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Adenovirus infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Paolini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "420--424",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Risk factors for the development of bronchiolitis obliterans in children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Colom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Teper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vollmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "503--509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Bronchiolites aigu\u00ebs du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1902--1914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Les virus des bronchiolites aigu\u00ebs",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c2ge des enfants infect\u00e9s par un virus respiratoire. Enfants infect\u00e9s par les virus respiratoires de septembre 2006 \u00e0 mai 2007, et de septembre 2007 \u00e0 mai 2008, et hospitalis\u00e9s au CHU de Caen et \u00e0 l'h\u00f4pital de Flers. En ordonn\u00e9e : pourcentage de chaque virus par tranches d'\u00e2ge : 0 \u00e0 6 mois, 6 mois \u00e0 2 ans, 2 \u00e0 5 ans, 5 \u00e0 10 ans, 10 \u00e0 20 ans. En abscisse : influenza A et B, virus respiratoire syncytial humain (hRSV), m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV), virus para-influenza 1, 2, 3 (PIV), ad\u00e9novirus (AdV) et rhinovirus (rhino).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Distribution saisonni\u00e8re des virus respiratoires. En ordonn\u00e9e : nombre de virus cumul\u00e9s sur une p\u00e9riode de 2 mois chez les enfants hospitalis\u00e9s au CHU de Caen. En abscisse : septembre et octobre, novembre et d\u00e9cembre, janvier et f\u00e9vrier, mars et avril, de 2000 \u00e0 2006. Le m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV) n'\u00e9tait pas recherch\u00e9 \u00e0 cette date. hRSV : virus respiratoire syncytial humain.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "D\u00e9but des \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 virus respiratoire syncytial humain (hRSV) en France : semaines du premier isolement du hRSV chez les enfants hospitalis\u00e9s. En ordonn\u00e9e : chiffres identifiant la semaine, et en cercles ou carr\u00e9s color\u00e9s, \u00e9pid\u00e9mies de 2004 \u00e0 2008. En abscisse : localisation des CHU.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "\u00c9volution des infections virales respiratoires. En ordonn\u00e9e : pourcentage des virus respiratoires isol\u00e9s par mois chez les enfants hospitalis\u00e9s au CHU de Caen et \u00e0 l'h\u00f4pital de Flers. En abscisse : r\u00e9partition mensuelle entre le 1 er septembre et le 30 mai de 1999 \u00e0 2009. hRSV : virus respiratoire syncytial humain ; PIV : virus para-influenza.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "de 110 souches de rhinovirus ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es sur la base de parent\u00e9s antig\u00e9niques. On les classe aujourd'hui en 3 g\u00e9notypes, A, B et C, r\u00e9cemment identifi\u00e9s. La pathologie et la fr\u00e9quence des infections \u00e0 rhinovirus ont \u00e9t\u00e9 largement sousestim\u00e9es. \u00c0 Caen, chez les enfants hospitalis\u00e9s entre 2000 et 2006, les 1118 infections \u00e0 rhinovirus occupaient la troisi\u00e8me position en fr\u00e9quence (20,8 %), apr\u00e8s les infections \u00e0 hRSV et \u00e0 virus influenza. Sur l'ann\u00e9e, les infections \u00e0 rhinovirus variaient peu en nombre entre septembre et avril (fig. 2), mais elles repr\u00e9sentaient 54,6 % des virus identifi\u00e9s en septembre et octobre, et 38,5 % en mars et avril. Elles \u00e9voluaient en pics successifs, correspondant \u00e0 la circulation de s\u00e9rotypes diff\u00e9rents (fig. 4). Chez les enfants hospitalis\u00e9s elles \u00e9taient surtout observ\u00e9es chez les nourrissons. Sur 468 infections \u00e0 rhinovirus identifi\u00e9es entre 2006 et 2008, 34,2 % \u00e9taient d\u00e9tect\u00e9es chez les nourrissons de moins de 6 mois, 37,8 % chez des nourrissons entre 6 mois et 2 ans, et 19,5 % chez des enfants entre 2 et 5 ans (fig",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Les infections \u00e0 hMPV \u00e9voluent sous forme d'\u00e9pid\u00e9mies qui co\u00efncident avec celles dues au hRSV (fig. 5). Sur les 4 \u00e9pid\u00e9mies illustr\u00e9es sur la fig. 5, le nombre d'infections \u00e0 hMPV \u00e9tait inversement proportionnel \u00e0 celui des infections \u00e0 hRSV. Cette observation, qui m\u00e9rite d'\u00eatre valid\u00e9e par le suivi d'autres \u00e9pid\u00e9mies, t\u00e9moigne certainement des parent\u00e9s antig\u00e9niques existant entre ces 2 virus, appartenant respectivement aux pneumovirus et m\u00e9tapneumovirus \u00e0 l'int\u00e9rieur de la sousfamille des Pneumovirinae. Le nombre d'infections \u00e0 hMPV par \u00e9pid\u00e9mie est en moyenne 6 fois plus petit que le nombre d'infections \u00e0 hRSV. Dans une \u00e9tude prospective portant sur les enfants hospitalis\u00e9s au CHU de Caen au cours des hivers 2006, 2007 et 2008, 114 infections \u00e0 hMPV avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es, contre 698 infections \u00e0 hRSV. La r\u00e9partition dans les tranches d'\u00e2ge des 114 infections \u00e0 hMPV ressemblait \u00e0 celle des infections \u00e0 hRSV et \u00e0 rhinovirus (fig. 1). Elles atteignaient surtout le nourrisson, avec une fr\u00e9quence de 74 % pour les hMPV, et de 86,9 % et 72,1 % pour les hRSV et rhinovirus ; mais les enfants atteints par le hRSV \u00e9taient plus jeunes de 3 \u00e0 6 mois que ceux atteints par le hMPV ou les rhinovirus. Le diagnostic principal retenu dans les infections \u00e0 hMPV est celui de BA [35]. Une \u00e9tude clinique a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e au CHU de Caen sur 2 groupes \u00e9gaux de 88 enfants pr\u00e9sentant une infection \u00e0 hMPV ou \u00e0 hRSV, au cours des hivers de 2006 \u00e0 2008. Le diagnostic final \u00e9tait celui de rhinopharyngite dans respectivement 11,3 % et 7,8 % des cas pour le hMPV et le hRSV, de bronchite dans 4,3 % et 2,5 % des cas, de BA dans 59 % et 78,5 % des cas, de pneumonie dans 17 % et 4,5 % des cas, de crise d'asthme dans 6 % et 0,8 % des cas, et de laryngite dans 2,6 % et 0 % des cas. Les pneumonies semblaient donc significativement plus fr\u00e9quentes dans les infections \u00e0 hMPV que dans les infections \u00e0 hRSV. La gravit\u00e9 des BA caus\u00e9es par ces 2 virus n'est pas la m\u00eame. La BA \u00e0 hMPV est, a priori, moins s\u00e9v\u00e8re que celle li\u00e9e au hRSV. Dans l'\u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente, 34,9 % des enfants infect\u00e9s par le hMPV avaient n\u00e9cessit\u00e9 une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie contre 41,3 % des enfants infect\u00e9s par le hRSV. Dans une comparaison des BA \u00e0 hRSV et \u00e0 hMPV, Marguet et al. ont montr\u00e9 que les seules diff\u00e9rences entre les 2 atteintes \u00e9taient le risque d'une hospitalisation de plus de 5 j, qui \u00e9tait moindre avec le hMPV, et le risque d'avoir une saturation en oxyg\u00e8ne (SaO 2 ) inf\u00e9rieure \u00e0 92 % \u00e0 l'admission, qui \u00e9tait augment\u00e9 avec ce virus[4].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "\u00e9tant tr\u00e8s rare, les PIV des types 1, 2 et 3 sont les responsables principaux des infections respiratoires dues \u00e0 cette famille de virus chez les enfants hospitalis\u00e9s. Ils repr\u00e9sentaient 6,8 % de tous les virus respiratoires d\u00e9tect\u00e9s entre 2000 et 2006. Les infections \u00e0 PIV \u00e9taient plus fr\u00e9quentes en novembre et d\u00e9cembre, o\u00f9 elles repr\u00e9sentaient 39,4 % et 33,1 % des souches, qu'entre les mois de janvier",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "\u00c9pid\u00e9mies \u00e0 virus respiratoire syncytial humain (hRSV) et m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV). En ordonn\u00e9e : nombre d'infections \u00e0 virus d\u00e9tect\u00e9es chez les enfants hospitalis\u00e9s au CHU de Caen et \u00e0 l'h\u00f4pital de Flers. En abscisse : r\u00e9paration mensuelle du 1 er novembre au 30 avril entre 2002 et 2008. Comme le montre l'\u00e9tude de 973 cas identifi\u00e9s au CHU de Caen entre d\u00e9cembre 1999 et octobre 2009, les infections \u00e0 PIV conservent leurs caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques anciennes [36]. Le nombre annuel moyen d'infections \u00e0 PIV est assez constant, m\u00eame s'il s'est accru l\u00e9g\u00e8rement entre les ann\u00e9es 2000 \u00e0 2004 (90 par an) et 2005 \u00e0 2009 (103 par an). Les infections \u00e0 PIV 3 sont les plus fr\u00e9quentes (62,7 %) devant les infections \u00e0 PIV 1 (25,3 %), \u00e0 PIV 2 (7,3 %) et \u00e0 PIV 4 (4,6 %). Ces fr\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans une \u00e9tude am\u00e9ricaine r\u00e9cente de 40 630 infections \u00e0 PIV observ\u00e9es entre 1990 et 2004 : PIV 3 (52 %), PIV 1 (26 %), PIV 2 (12 %), PIV 4 (2 %)[37]. Comme le montre lafig. 6, les infections \u00e0 PIV 1 surviennent tous les 2 ans, \u00e0 l'automne, un peu avant l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hRSV. Les infections \u00e0 PIV 2, moins fr\u00e9quentes, s'observent \u00e9galement en automne. Mais, contrairement \u00e0 l'image classique de leur alternance avec les infections \u00e0 PIV 1, on note ici qu'elles co\u00efncident souvent avec celles-ci. Les infections \u00e0 PIV 3, fr\u00e9quentes, s'observent chaque ann\u00e9e, pendant l'automne et l'hiver. Ce qui est remarquable, c'est qu'elles donnent souvent un pic d'infections au printemps les ann\u00e9es sans PIV 1. Parall\u00e8lement elles sont moins fr\u00e9quentes les ann\u00e9es d'infections \u00e0 PIV 1. L'existence de parent\u00e9s antig\u00e9niques entre les 2 types de PIV, qui appartiennent au m\u00eame sous-groupe des Paramyxovirinae en est une explication possible. L'expression clinique des infections \u00e0 PIV est assez classique. Le PIV 3 est, avec le hMPV, un agent fr\u00e9quent de BA et de pneumonies chez l'enfant.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "(1819) des 5356 virus isol\u00e9s chez les enfants hospitalis\u00e9s pour une infection respiratoire aigu\u00eb au centre hospitalo-universitaire (CHU) de Caen et \u00e0 l'h\u00f4pital de Flers, de 2000 \u00e0 2006, devant les virus influenza (33 %) et les rhinovirus (20,8 %). Les BA \u00e0 hRSV ont 3 caract\u00e9ristiques, partag\u00e9es d'ailleurs par d'autres viroses respiratoires : elles atteignent en priorit\u00e9 les nourrissons, sont hivernales et \u00e9voluent par \u00e9pid\u00e9mies. \u00c0 Caen, entre 2006 \u00e0 2008, les 695 infections \u00e0 hRSV identifi\u00e9es chez les enfants hospitalis\u00e9s touchaient pour 53,7 % d'entre elles des nourrissons de moins de 6 mois et pour 33,2 % des nourrissons \u00e2g\u00e9s de 6 mois \u00e0 2 ans (fig. 1). L'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hRSV est centr\u00e9e sur l'automne et le d\u00e9but de l'hiver : entre 2000 et 2006, 48,2 % des souches ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es en novembre et d\u00e9cembre, et 44,5 % en janvier et f\u00e9vrier (fig.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et al. portait sur 209 enfants \u00e9galement hospitalis\u00e9s pour BA[4]. Un hRSV seul \u00e9tait identifi\u00e9 dans 45,8 % des cas, un rhinovirus seul dans 7,2 % des cas et l'association des 2 dans 14,3 % des cas. Cette \u00e9tude montre clairement que la BA \u00e0 rhinovirus est significativement moins grave que celle \u00e0 hRSV ou celle caus\u00e9e par l'association des 2, avec un score clinique inf\u00e9rieur, un besoin en oxyg\u00e8ne et une dur\u00e9e d'hospitalisation plus courts. La diff\u00e9rence de gravit\u00e9 des BA \u00e0 rhinovirus entre ces 2 \u00e9tudes tient peut-\u00eatre aux s\u00e9rotypes, certainement diff\u00e9rents, qui circulaient pendant les p\u00e9riodes consid\u00e9r\u00e9es. De plus, la premi\u00e8re \u00e9tude ne concernait qu'une seule saison : 1999-2000 et la seconde 3 saisons : 2002 \u00e0 2004. Par ailleurs, le nouveau g\u00e9notype C de rhinovirus est associ\u00e9, pour certains auteurs, \u00e0 des formes plus graves de bronchiolites et pneumonies chez l'enfant[34].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Figure 6. Infections \u00e0 virus para-influenza. En ordonn\u00e9e : nombre d'infections \u00e0 virus para-influenza (PIV) 1, 2, 3 et 4 d\u00e9tect\u00e9es chez les enfants hospitalis\u00e9s au CHU de Caen et \u00e0 l'h\u00f4pital de Flers. En abscisse : r\u00e9partition mensuelle entre 1999 et 2009. Les infections \u00e0 PIV 4 ne sont pas recherch\u00e9es syst\u00e9matiquement.influenza et \u00e0 hRSV. La gravit\u00e9 de la BA, mesur\u00e9e en fr\u00e9quence respiratoire ou en SaO 2 , n'est pas statistiquement diff\u00e9rente entre les 2 atteintes virales[43]. Les BA \u00e0 virus influenza sont plus hivernales que les bronchiolites \u00e0 hRSV :25 % des virus influenza A et B sont isol\u00e9s en novembre et d\u00e9cembre, 49 % en janvier et f\u00e9vrier, et 26 % en mars et avril (fig. 2). Globalement les infections \u00e0 virus influenza A et B ont une distribution selon l'\u00e2ge tr\u00e8s diff\u00e9rente de celles des infections \u00e0 hRSV, rhinovirus et PIV. Elles se r\u00e9partissent presque \u00e9galement entre toutes les tranches d'\u00e2ge : 0 \u00e0 6 mois, 6 \u00e0 24 mois, 2 \u00e0 5 ans, 5 \u00e0 10 ans, 10 \u00e0 20 ans (fig. 1). HKU1). Plusieurs coronavirus co-circulaient donc au cours de la saison des virus respiratoires, surtout en hiver ; 63 % des infections \u00e0 coronavirus avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es chez des nourrissons. Les maladies respiratoires \u00e0 coronavirus sont dans l'ensemble moins s\u00e9v\u00e8res que celles dues au hRSV. L'atteinte des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures \u00e9tait plus fr\u00e9quente dans les infections \u00e0 coronavirus NL63 (44,4 %) et OC43 (33,3 %) que dans celles \u00e0 coronavirus HKU1 (14,7 %). Un diagnostic de BA et de pneumonie avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9 dans respectivement 29,5 % et 11,1 % des infections \u00e0 coronavirus NL63, 16,6 % et 12,5 % des infections \u00e0 coronavirus OC43 et 0 % et 5,9 % des infections \u00e0 coronavirus HKU1. Mais comme le montre une \u00e9tude r\u00e9cente r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Hong Kong, la fr\u00e9quence des infections li\u00e9es \u00e0 chacun de ces coronavirus et leur saisonnalit\u00e9 peuvent varier d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre et probablement aussi d'un pays \u00e0 l'autre[45].Chez les enfants hospitalis\u00e9s pour une infection respiratoire, le bocavirus est d\u00e9tect\u00e9 avec une fr\u00e9quence qui varie de 1,4 % \u00e0 10 % selon les \u00e9tudes[46]. Ce virus circule chaque hiver sans nette pr\u00e9dominance annuelle ou saisonni\u00e8re et la BA est son expression majeure. Dans une \u00e9tude parisienne de 32 enfants infect\u00e9s au cours de l'hiver 2005-2006, 22 avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour une atteinte respiratoire basse (8 BA, 9 crises d'asthme, 5 pneumonies) et l'\u00e9tat de 12 enfants avait n\u00e9cessit\u00e9 une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie de plus de 24 h[47]. Une \u00e9tude caennaise de 16 infections \u00e0 bocavirus a trouv\u00e9 7 BA, 2 crises d'asthme et 1 pneumonie[46]. Cette \u00e9tude soulignait que 22 % des enfants pr\u00e9sentaient des signes de gastroent\u00e9rites. Elle confirmait \u00e9galement la fr\u00e9quence des co-infections virales dans les atteintes \u00e0 bocavirus.Les ad\u00e9novirus repr\u00e9sentaient 5,2 % des virus respiratoires isol\u00e9s chez les enfants hospitalis\u00e9s entre 2000 et 2006 \u00e0 Caen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Les virus des bronchiolites aigu\u00ebs",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}