{
    "paper_id": "63286a7e31607c7879a6c761da3e336d71c9f6a0",
    "metadata": {
        "title": "Estudio prospectivo para estimar la carga de hospitalizaci\u00f3n y visitas a urgencias de la gripe en) \u2666",
        "authors": [
            {
                "first": "Naiara",
                "middle": [],
                "last": "Ortiz-Lana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU)",
                    "location": {
                        "settlement": "Bilbao",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Elisa",
                "middle": [],
                "last": "Garrote",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU)",
                    "location": {
                        "settlement": "Bilbao",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Ar\u00edstegui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU)",
                    "location": {
                        "settlement": "Bilbao",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Joseba",
                "middle": [],
                "last": "Rementeria",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU)",
                    "location": {
                        "settlement": "Bilbao",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan-Antonio",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda-Mart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Tres Cantos (Madrid)",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cynthia",
                "middle": [],
                "last": "Mccoig",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Tres Cantos (Madrid)",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pilar",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda-Corbeira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Tres Cantos (Madrid)",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Raghavendra",
                "middle": [],
                "last": "Devadiga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CDOC-B, GSK",
                    "location": {
                        "settlement": "Bangalore",
                        "country": "India"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M\u00f3nica",
                "middle": [],
                "last": "Tafalla",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "GSK",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Wavre",
                        "region": "B\u00e9lgica"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La gripe es una enfermedad respiratoria aguda provocada por el virus de la gripe, asociada a un amplio abanico de manifestaciones cl\u00ednicas que abarca desde procesos autolimitados de las v\u00edas respiratorias altas hasta repercusiones sist\u00e9micas y complicaciones potencialmente mortales 1, 2 . La gripe suele presentarse en epidemias estacionales anuales, aunque en ocasiones puede ser pand\u00e9mica. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estima que la incidencia global de la gripe es de 3 a 5 millones de casos anuales, que causan aproximadamente 300.000 muertes cada temporada, de las que m\u00e1s de 40.000 ocurren en la Uni\u00f3n Europea 1,3 . Los lactantes, los ni\u00f1os con enfermedades subyacentes y los adultos mayores de 65 a\u00f1os son los grupos m\u00e1s susceptibles a las formas graves de la enfermedad 2---4 . No obstante, la mayor morbilidad se observa en la edad pedi\u00e1trica, y los ni\u00f1os son los principales transmisores de la infecci\u00f3n. La gripe infantil tambi\u00e9n comporta costes econ\u00f3micos y sociales considerables [4] [5] [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 287,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 797,
                    "text": "2---4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1007,
                    "end": 1010,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1014,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1018,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los tipos de virus de la gripe que afectan m\u00e1s com\u00fanmente a los seres humanos son el A y el B. Las epidemias anuales suelen deberse a variantes menores de ambos grupos 7 , de manera que casi todos los ni\u00f1os se infectan en los primeros a\u00f1os de vida y desarrollan inmunidad exclusivamente a esa cepa concreta del virus. El virus influenza A puede infectar a diversas especies de animales y, por consiguiente, en ocasiones causa pandemias y preocupa m\u00e1s a las autoridades sanitarias que el virus influenza B, que solo afecta a los seres humanos 2, 8, 9 . Como el virus de la gripe A muestra una variaci\u00f3n considerable, se clasifica en subtipos con base en sus ant\u00edgenos de membrana hemaglutinina (HA) y neuraminidasa (NA). Divergencias antig\u00e9nicas y gen\u00e9ticas han llevado a la distinci\u00f3n de 2 linajes del virus de la gripe B: Victoria y Yamagata, que llevan cocirculando por todo el mundo desde los a\u00f1os ochenta 8, 10 . Es dif\u00edcil predecir qu\u00e9 linaje va a prevalecer en la siguiente temporada de la gripe 11 . La vacunaci\u00f3n contra la gripe es un m\u00e9todo eficaz para prevenir la infecci\u00f3n y sus complicaciones 4 . Aunque es dif\u00edcil calcular la incidencia real de la enfermedad por la naturaleza inespec\u00edfica de su cl\u00ednica 12 , resulta esencial obtener datos precisos sobre la carga de la enfermedad y los costes m\u00e9dicos asociados a la gripe para desarrollar la estrategia de vacunaci\u00f3n m\u00e1s apropiada. En Espa\u00f1a, los datos disponibles son escasos, de ah\u00ed que el presente estudio se dise\u00f1ara para cuantificar el n\u00famero de visitas a servicios de urgencias y de hospitalizaciones, as\u00ed como los costes m\u00e9dicos directos atribuibles a casos de gripe confirmada por laboratorio en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os que acudieron al hospital con infecciones respiratorias agudas (IRA) o fiebre aislada durante la temporada de gripe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 169,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 544,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 549,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 909,
                    "end": 911,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 914,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1004,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1105,
                    "end": 1106,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1219,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estudio prospectivo (NCT01592799) realizado en el Hospital Universitario de Basurto (Bilbao, Espa\u00f1a), centro de nivel terciario con un servicio de urgencias generales, entre noviembre de 2010 y mayo de 2011 (con posterioridad a la pandemia de gripe de 2009), conforme a los principios de buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica, la Declaraci\u00f3n de Helsinki y los est\u00e1ndares locales. El protocolo de estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 \u00c9tico institucional, y se obtuvo el consentimiento informado de los padres o tutores legales de los ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os y de los ni\u00f1os de mayor edad antes de su inclusi\u00f3n en el estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos Dise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Se seleccion\u00f3 a ni\u00f1os de menos de 15 a\u00f1os de edad que acudieron al servicio de urgencias con una IRA durante una temporada de gripe (definida como el per\u00edodo transcurrido entre el primer y el \u00faltimo caso de gripe confirmada por laboratorio), independientemente de que fueran o no admitidos al hospital. La IRA se defini\u00f3 como la presencia de al menos uno de los siguientes s\u00edntomas: dolor de garganta (en ni\u00f1os \u2265 3 a\u00f1os), rinorrea, tos y/o dificultad respiratoria, y/o fiebre aislada (temperatura oral \u2265 37,5 \u2022 C; axilar \u2265 37,5 \u2022 C; rectal \u2265 38 \u2022 C, timp\u00e1nica ajustada para temperatura oral \u2265 37,5 \u2022 C o timp\u00e1nica ajustada para temperatura rectal \u2265 38 \u2022 C) 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 657,
                    "end": 659,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos Dise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Se obtuvieron 2 muestras cl\u00ednicos (frotis far\u00edngeo y/o nasofar\u00edngeo) de cada paciente y se revisaron sus historias cl\u00ednicas (incluyendo vacunaciones previas, medicaci\u00f3n concomitante, s\u00edntomas asociados a IRA o fiebre y hallazgos del examen f\u00edsico). Los datos fueron recogidos directamente por cada pediatra en el formulario de datos cl\u00ednicos del estudio. En pacientes hospitalizados, la informaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad y el tratamiento recibido se complet\u00f3 al alta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos Dise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Aproximadamente al mes de la visita inicial al hospital, se contact\u00f3 telef\u00f3nicamente con las familias para llevar a cabo una entrevista de seguimiento. Se obtuvo informaci\u00f3n concerniente a la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad, la necesidad de asistencia m\u00e9dica adicional, el uso de medicamentos sin receta tras el alta hospitalaria; el n\u00famero de d\u00edas de ausencia escolar y el n\u00famero de contactos domiciliarios que hab\u00edan desarrollado s\u00edntomas gripales posteriormente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos Dise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Utilizando la informaci\u00f3n de la base de datos administrativa del hospital, se calcularon los costes m\u00e9dicos asociados a s\u00edndromes gripales, incluyendo los costes del manejo m\u00e9dico en el servicio de urgencias, de hospitalizaci\u00f3n, y de los recursos empleados en el diagn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad y sus complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos Dise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Para identificar los casos de gripe de manera precoz se realiz\u00f3 inmediatamente un test diagn\u00f3stico r\u00e1pido (Xpect Flu A&B, Remel, Lenexa, Kansas, EE. UU.) en una de las muestras de secreciones nasofar\u00edngeas obtenidas en el servicio de urgencias. Con independencia del resultado, se almacenaron las muestras restantes a 4 \u2022 C para su transporte al laboratorio del Instituto Valenciano de Microbiolog\u00eda en medio con soluci\u00f3n salina de Hanks balanceada (buffer HEPES 1 M, gelatina al 0,5%, bicarbonato de sodio al 7,5%, y antibi\u00f3ticos [penicilina, estreptomicina y anfotericina B]) para anal\u00edtica confirmatoria mediante cultivo viral y reacci\u00f3n de cadena de la polimerasa en tiempo real (RT-PCR). Para esta \u00faltima determinaci\u00f3n, se extrajo el ARN total mediante el Maxwell 16 Viral Total Nucleic Acid Purification Kit (Promega, Madison, Wisconsin, EE. UU.), que se amplific\u00f3 mediante RT-PCR m\u00faltiple con cebadores sentido y antisentido y sondas de etiquetado doble FAM-BHQ-1 o HEX-BHQ-1 para identificar los virus de la gripe de tipo A 14 y de tipo B 15 , respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Procedimientos de laboratorio"
        },
        {
            "text": "El tama\u00f1o muestral estimado requer\u00eda la inclusi\u00f3n de 500 sujetos atendidos en el servicio de urgencias con cl\u00ednica de IRA y/o fiebre aislada con base en una proporci\u00f3n esperada de infecci\u00f3n por virus de la gripe confirmada por laboratorio del 5 al 20% de los sujetos. El hospital registra los costes m\u00e9dicos de cada tratamiento y servicio asistencial recibido por los pacientes. Los costes m\u00e9dicos directos de los casos pedi\u00e1tricos de gripe confirmada por laboratorio se calcularon con base en los datos administrativos del hospital, tomando en consideraci\u00f3n: diagn\u00f3stico, manejo m\u00e9dico y tratamiento antigripal, visitas al servicio de urgencias, costes de hospitalizaci\u00f3n, costes espec\u00edficos de estancia en planta y costes de unidad de cuidados intensivos (UCI). Los intervalos de confianza (IC) del 95% se calcularon con el software Proc-StatXact (Cytel, Cambridge, Massachusetts, EE. UU.). Las pruebas empleadas para comparar los grupos con resultados positivos y negativos para el virus de la gripe fueron el test de Mann-Whitney para variables ordinales y continuas y el test exacto de Fisher para variables categ\u00f3ricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se llevaron a cabo an\u00e1lisis adicionales para evaluar el coste m\u00e9dico directo, los s\u00edntomas y la necesidad posterior de servicios de salud asociados a la gripe de tipos A o B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se seleccion\u00f3 a 501 ni\u00f1os entre noviembre de 2010 y abril de 2011. Como hab\u00eda suficientes datos para evaluar todos los casos, se incluy\u00f3 a todos los sujetos en el an\u00e1lisis final. Aunque 410 de los ni\u00f1os solo recibieron atenci\u00f3n en el servicio de urgencias, 91 tuvieron que ser hospitalizados. El diagn\u00f3stico de gripe fue confirmado por laboratorio (mediante test diagn\u00f3stico r\u00e1pido, cultivo o RT-PCR, todos los cuales se realizaron en cada sujeto) en el 26,1% de los ni\u00f1os (131/501; IC del 95%: 22,4-30,2), es decir 29,3% de los ninos que solamente acudieron al servicio de urgencias (120/410; IC del 95%: 24,9-33,9) y 12,1% de los ninos que fueron hospitalizados (11/91; IC del 95%: 6,2-20,6). La edad mediana de los ni\u00f1os con gripe confirmada por laboratorio fue de 36,0 meses (rango: 0-179 meses) y el 54,2% fueron varones (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Dentro de los 131 casos de gripe confirmada por laboratorio, los test indicaron que 126 estaban infectados por virus de la gripe de tipo A o B: 67 (53,2%) dieron positivo al tipo A, 58 (46,0%) al tipo B y uno (0,8%) result\u00f3 positivo a ambos Tabla 1 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de ni\u00f1os con gripe confirmada por laboratorio (N = 131)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Par\u00e1metros o categor\u00edas Gripe confirmada por laboratorio N a = 131 tipos. Los resultados de la RT-PCR cuantitativa para la gripe de tipo A mostraron que alrededor del 87% ten\u00edan el subtipo H1N1 y el 13% el subtipo H3N2. Del total de 501 ni\u00f1os, 370 (73,9%) no tuvieron resultados positivos para virus de la gripe. Por lo general, los ni\u00f1os con resultados positivos para el tipo B fueron de mayor edad que aquellos infectados por el tipo A (tabla 1). En los ni\u00f1os con resultados positivos para el tipo B, las proporciones de los linajes Victoria y Yamagata fueron del 96,6% (56/58) y del 3,4% (2/58), respectivamente. La tos fue el s\u00edntoma m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os con gripe confirmada por laboratorio (79,4%: 104/131), seguida de congesti\u00f3n nasal (67,9%: 89/131) y rinorrea (53,4%: 70/131). No encontramos diferencias significativas en la frecuencia de estos s\u00edntomas entre los ni\u00f1os diagnosticados con distintos tipos de virus ( fig. 1 ). Sin embargo, hubo un n\u00famero significativamente menor de casos con cefalea en ni\u00f1os con gripe A que en ni\u00f1os con gripe B (10,4%: 7/67 y 34,5%: 20/58; p = 0,0019).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 927,
                    "end": 933,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Caracter\u00edsticas"
        },
        {
            "text": "De los 131 casos de gripe confirmada por laboratorio, 107 (81,7%) necesitaron ser reevaluados en el servicio de urgencias tras el alta, y 2 (1,5%) tuvieron que ser ingresados (tabla 2). Casi todos los pacientes hicieron visitas de seguimiento, independientemente de los resultados de la anal\u00edtica: el 81,7% de los sujetos con resultados positivos para gripe y el 87,0% de los sujetos con resultados negativos (p = 0,1477). Entre los casos de gripe, las proporciones de pacientes con gripe A (86,6%) y con gripe B (74,1%) que hicieron visitas de seguimiento fueron similares (p = 0,1104). En el momento del \u00faltimo contacto, casi todos los ni\u00f1os (93,1%: 122/131) se hab\u00edan repuesto, mientras que el 6,9% (9/131) segu\u00edan recuper\u00e1ndose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas"
        },
        {
            "text": "La mediana global de los costes m\u00e9dicos directos totales asociados con cada caso de gripe confirmada por laboratorio fue 177,00 D (rango: 19,00-4.288,00 D ). No se observaron diferencias significativas entre los costes m\u00e9dicos asociados con la gripe A (179,56 D ; rango: 19,00-4.087,68) y con la gripe B (164,92 D ; rango: 145,83-4.288,00) (tabla 3). El rango de los costes se asocia al rango del tratamiento recibido; la mayor\u00eda de los pacientes hab\u00edan hecho una visita al servicio de urgencias (mediana 142,71 D ) y todos los pacientes recibieron medicamentos con o sin receta (mediana 8,53 D ). Alrededor del 60% de los pacientes incurri\u00f3 en costes relacionados con el diagn\u00f3stico (mediana 28,00 D ), aproximadamente el 10% de los pacientes incurri\u00f3 en costes considerables por la estancia en planta (mediana 1.646,73 D ) y un paciente incurri\u00f3 en costes considerables por la estancia en la UCI (mediana 1.535,19 D ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los ni\u00f1os con gripe confirmada por laboratorio (71,8%: 94/131) faltaron al colegio o a la guarder\u00eda. La ausencia media fue de 6,6 d\u00edas (rango: 1-15). La ausencia escolar se registr\u00f3 en el 62,7% (42/67) de los ni\u00f1os con gripe A y en el 81,0% (47/58) de los ni\u00f1os con gripe B. La proporci\u00f3n de contactos domiciliarios con s\u00edntomas de tipo gripal, IRA y/o fiebre durante el per\u00edodo de estudio fue significativamente mayor en el grupo de ni\u00f1os con gripe confirmada por laboratorio (25,8%; IC del 95%: 21,2-31,1) que en el resto de los ni\u00f1os (17,5%; IC del 95%: 15,0-20,2; p = 0,0032). La proporci\u00f3n de contactos domiciliarios que desarrollaron s\u00edndrome gripal fue mayor en los ni\u00f1os con gripe A que en los ni\u00f1os con gripe B (31,7%; IC del 95%: 25,0-39,3 versus 20,0%; IC del 95%: 14,3-27,1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas"
        },
        {
            "text": "Entre los otros pat\u00f3genos respiratorios que fueron aislados en el 28,9% de los casos (145/501), el detectado con mayor frecuencia fue el virus respiratorio sincitial (VRS), presente en 52 (10,4%) de los aislados (VRS A: 37; VRS B: 12; A + B: 3), seguido por rinovirus en 40 (8,0%) aislados y adenovirus en 30 (6,0%) aislados. Las edades medianas de los ni\u00f1os infectados con estos pat\u00f3genos fueron 6,0 meses (VRS; rango: 0-178 meses), 15,5 meses (rinovirus, ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas"
        },
        {
            "text": "No se tuvieron en cuenta los ni\u00f1os con un test r\u00e1pido positivo para los tipos A y B. a N\u00famero de ni\u00f1os con al menos un test de laboratorio positivo . b N\u00famero de ni\u00f1os con el tipo indicado de virus de la gripe. c Valor del par\u00e1metro considerado. d N\u00famero de ni\u00f1os en la categor\u00eda indicada. e Porcentaje de ni\u00f1os en la categor\u00eda indicada. rango: 0-164 meses) y 25,0 meses (adenovirus, rango: 2-146 meses). Nueve sujetos con gripe confirmada por laboratorio (6,9%: 9/131) presentaban coinfecci\u00f3n con otros virus. Cuatro pat\u00f3genos (adenovirus, bocavirus, coronavirus y VRS A) se aislaron en combinaci\u00f3n con el virus de la gripe tipo A, y 3 (un coronavirus y 2 VRS B) en combinaci\u00f3n con el virus de la gripe de tipo B. Las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1os infectados con estos pat\u00f3genos fueron tos, congesti\u00f3n nasal y rinorrea. La mayor incidencia de complicaciones correspondi\u00f3 a los sujetos con infecci\u00f3n por VRS (71,2%: 37/52), en los que la bronquiolitis fue la complicaci\u00f3n m\u00e1s importante (64,9%: 24/37). La tasa de ingreso tambi\u00e9n fue mayor en estos pacientes (54,0%: 20/37).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas"
        },
        {
            "text": "Cada a\u00f1o, la mayor incidencia de la gripe se da en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. De hecho, se han publicado incidencias globales de hasta 49,4 casos por cada 1.000 menores de 15 a\u00f1os 16 . En nuestro hospital universitario, la gripe se confirm\u00f3 por laboratorio en el 26,1% de los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os que presentaron s\u00edntomas compatibles con infecciones de tipo gripal. Esto es consistente con Matias et al. (2011) , que describieron que el 32,3% de los ni\u00f1os que presentaban IRA o fiebre aislada tuvieron resultados positivos para gripe 13 . En la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, la gripe da lugar a un n\u00famero elevado de visitas a servicios de urgencias, ingresos hospitalarios y ausencias escolares, y representa una considerable carga econ\u00f3mica anual. As\u00ed, en nuestro estudio en un centro hospitalario el coste m\u00e9dico total mediano asociado con la gripe fue de 177 D por caso. Una estrategia vacunal apropiada podr\u00eda reducir dicha carga.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 412,
                    "text": "Matias et al. (2011)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como ya se hab\u00eda observado en Espa\u00f1a 13 , los ni\u00f1os en nuestro estudio con resultados positivos para gripe B eran de mayor edad que los ni\u00f1os con resultados positivos para gripe A (edad mediana: 66,5 meses versus 25,0 meses, respectivamente). Estos resultados son similares a los obtenidos en un estudio realizado en Finlandia entre 1980 y 1999, en el que las edades medias correspondientes fueron 4,2 a\u00f1os (gripe B) y 2,0 a\u00f1os (gripe A; p < 0,001) 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 451,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Entre los a\u00f1os 2001 y 2011, la proporci\u00f3n de cepas del tipo B entre todos los virus circulantes en Europa oscil\u00f3 entre el 1,0 y el 59,8% en cada temporada de gripe 10 . No obstante, seg\u00fan el informe m\u00e1s reciente del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de las Enfermedades, el virus de la gripe de tipo B predomin\u00f3 en Espa\u00f1a en 2013, y afect\u00f3 al 18,6% de la poblaci\u00f3n total espa\u00f1ola con una incidencia de 14,5 casos por cada 100.000 habitantes 18 . En el presente estudio, la proporci\u00f3n de ni\u00f1os con gripe confirmada por laboratorio infectados con el tipo B fue del 46,0%. Este resultado es similar al observado por Matias et al. en un estudio con dise\u00f1o parecido, en el que el virus de la gripe de tipo B se detect\u00f3 en el 47,7% de los casos de gripe confirmados por laboratorio en Espa\u00f1a (N = 477) 13 . La proporci\u00f3n de casos correspondiente a cada uno de los tipos var\u00eda cada temporada y en funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 166,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 811,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n es un m\u00e9todo efectivo para prevenir la infecci\u00f3n por el virus de la gripe y sus repercusiones, como por ejemplo sus complicaciones y su carga econ\u00f3mica. En la temporada 2010-2011, la OMS recomend\u00f3 la inclusi\u00f3n de las siguientes cepas en la vacuna trivalente para el hemisferio norte: 2 virus de la gripe de tipo A (cepa an\u00e1loga a A/California/7/2009 [H1N1]; y cepa an\u00e1loga a A/Perth/16/2009 [H3N2]) y un virus de la gripe tipo B de linaje Victoria (cepa an\u00e1loga a B/Brisbane/60/2008) 19 . En nuestro estudio, la mayor\u00eda de los casos de tipo B confirmados por laboratorio correspondieron a la cepa del linaje Victoria. Por lo tanto, el linaje del tipo B recomendado para la vacuna correspondi\u00f3 al tipo B circulante durante la temporada de gripe 2010-2011. No obstante, cualquiera de los 2 linajes del tipo B (Victoria o Yamagata) puede predominar en cada temporada 7,11 , y aunque en nuestro estudio la proporci\u00f3n de cepas de linaje Yamagata (3,4%) fue muy baja, se ha observado una gran variabilidad entre temporadas. Por ejemplo, en la temporada 2006-2007 el 5,5% de las cepas de tipo B eran de linaje Yamagata, mientras que en la 2007-2008 el porcentaje ascendi\u00f3 al 40% 20 . Cabe destacar que la OMS recomend\u00f3 el uso de vacunas tetravalentes (es decir, con cepas del tipo A y de ambos linajes del tipo B) para la temporada 2012-2013 en el hemisferio norte 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 500,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Este estudio tiene limitaciones que podr\u00edan afectar a la interpretaci\u00f3n de sus resultados. En primer lugar, todos los ni\u00f1os se reclutaron a trav\u00e9s de un servicio de urgencias hospitalario, en donde los casos atendidos tienden a ser m\u00e1s graves y tratados mediante un n\u00famero mayor de pruebas diagn\u00f3sticas que los casos manejados en atenci\u00f3n primaria. Por otro lado, la disponibilidad de test diagn\u00f3sticos r\u00e1pidos implica una reducci\u00f3n en la proporci\u00f3n de ni\u00f1os que presentan fiebre aislada y que acaban siendo ingresados, en comparaci\u00f3n con cuando los test no est\u00e1n disponibles. Es posible que los s\u00edntomas registrados durante las entrevistas de seguimiento realizadas por tel\u00e9fono fueran infradeclarados. Por \u00faltimo, el estudio se realiz\u00f3 durante una \u00fanica temporada de gripe y, por lo tanto, sus hallazgos pueden infravalorar o sobrevalorar la carga de enfermedad de la gripe en otras temporadas. Adem\u00e1s, como las proporciones de los virus de la gripe de tipo A y B y de los distintos linajes pueden variar, ser\u00eda de inter\u00e9s explorar la situaci\u00f3n durante varias temporadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Resumiendo, la gripe resulta en una carga de enfermedad y costes m\u00e9dicos asociados considerables en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica todos los a\u00f1os. Los casos de gripe causados por cepas de tipo A y por cepas de tipo B parecen ocasionar una carga similar en t\u00e9rminos de costes incurridos en servicios de urgencias e ingresos hospitalarios, que podr\u00eda aminorarse con una estrategia vacunal apropiada. Las proporciones de los virus de la gripe de tipo A y de tipo B en la temporada 2010-2011 fueron similares, y en nuestro estudio se detectaron los 2 linajes del tipo B (Victoria y Yamagata) en los casos de gripe confirmada por laboratorio, aunque con un porcentaje bajo del linaje Yamagata. En la temporada de gripe correspondiente a este estudio, el ajuste entre las cepas vacunales y las cepas circulantes fue adecuado, ya que la vacuna proteg\u00eda de cepas del tipo A y de cepas del tipo B de linaje Victoria. Sin embargo, en temporadas en las que hay un desajuste entre cepas vacunales y circulantes es probable que la vacuna ofrezca una protecci\u00f3n menor. Teniendo en cuenta la carga de enfermedad de la gripe observada en este estudio, la administraci\u00f3n a ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os de vacunas que contengan cepas del tipo A y de los linajes del tipo B podr\u00eda contribuir a reducir la carga global de enfermedad. Dada la dificultad de predecir qu\u00e9 cepas virales van a estar involucradas en temporadas de gripe futuras, el uso de vacunas tetravalentes, que protegen de cepas de tipo B de ambos linajes adem\u00e1s de proteger de cepas de tipo A, proporcionar\u00eda la protecci\u00f3n m\u00e1s amplia posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "GlaxoSmithKline Biologicals promovi\u00f3 y financi\u00f3 la realizaci\u00f3n del estudio (NCT01592799), el an\u00e1lisis de datos, y la elaboraci\u00f3n y publicaci\u00f3n del manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Todos los autores de este art\u00edculo de investigaci\u00f3n han participado directamente en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n o an\u00e1lisis, e interpretaci\u00f3n del estudio, y han revisado y aprobado la versi\u00f3n final remitida para publicaci\u00f3n. Todos los autores tuvieron acceso irrestricto a los datos y asumen la responsabilidad de la integridad y la precisi\u00f3n del an\u00e1lisis. Todos los autores contribuyeron en igual medida al desarrollo del manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autor\u00eda/colaboradores"
        },
        {
            "text": "Garc\u00eda-Mart\u00ednez J.A., McCoig C., Garc\u00eda-Corbeira P., Devadiga R. y Tafalla M. son empleados del grupo empresarial GSK. McCoig C., Garc\u00eda-Corbeira P. y Tafalla M. han recibido acciones del grupo empresarial GSK como parte de su remuneraci\u00f3n laboral. Ar\u00edstegui J. ha recibido honorarios del grupo empresarial GSK como investigador en el estudio, como consultor en un Advisory Board de vacunas pedi\u00e1tricas y para cubrir gastos de transporte, alojamiento y participaci\u00f3n como ponente en eventos cient\u00edficos. Garrote E. y Rementer\u00eda J. declaran pagos a sus instituciones respectivas para la realizaci\u00f3n de estudios por el grupo empresarial GSK. Ortiz-Lana N. declara no tener conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Queremos expresar nuestro agradecimiento a los participantes del estudio, a todos los investigadores, enfermeras y al resto del equipo por su diversa contribuci\u00f3n al estudio. A Harshith Bhat (GSK) por su contribuci\u00f3n a la escritura del manuscrito, a J\u00e9r\u00e9mie Dedessus le Moutier (Business & Decision Life Sciences en representaci\u00f3n de GSK) por la coordinaci\u00f3n del manuscrito y el asesoramiento t\u00e9cnico durante su elaboraci\u00f3n, a Roeland Van Kerckhoven (Keyrus Biopharma en representaci\u00f3n de GSK) y a Gr\u00e9gory Leroux (Business & Decision Life Sciences en representaci\u00f3n de GSK) por la coordinaci\u00f3n del manuscrito, a Preethi Govindarajan (GSK) por la ayuda en el formateo y a Julia Donnelly (manager de publicaci\u00f3n freelance en representaci\u00f3n de GSK) por la edici\u00f3n del texto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimiento"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Influenza (Seasonal)",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "World Health Organization",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Global burden of respiratory infections due to seasonal influenza in young children: A systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berkley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "378",
            "issn": "",
            "pages": "1917--1947",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical and socioeconomic impact of seasonal and pandemic influenza in adults and the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasparini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Amicizia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Panatto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Hum Vaccin Immunother",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "21--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Central European Vaccination Advisory Group (CEVAG) guidance statement on recommendations for influenza vaccination in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Usonis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Anca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chlibek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ivaskeviciene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangarov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Burden of paediatric influenza in Western Europe: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Antonova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rycroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ambrose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute respiratory illness in the community. Frequency of illness and the agents involved",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "145--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Immunogenicity and safety of quadrivalent versus trivalent inactivated influenza vaccine: A randomized, controlled trial in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peeters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dew\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raupachov\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobzov\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Devaster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A randomized trial of candidate inactivated quadrivalent influenza vaccine versus trivalent influenza vaccines in children aged 3-17 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Domachowske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pankow-Culot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Claeys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peeters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "207",
            "issn": "",
            "pages": "1878--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Burden and characteristics of influenza A and B in Danish intensive care units during the 2009/10 and 2010/11 influenza seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gubbels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bragstad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f8lbak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Glismann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "767--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The use of pyrosequencer-generated sequence-signatures to identify the influenza B-lineage and the subclade of the B/Yamataga-lineage viruses from currently circulating human influenza B viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Iannello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Caldwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Komadina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "94--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Public health impact of including two lineages of influenza B in a quadrivalent seasonal influenza vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Finelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1993--2001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The importance of influenza prevention for public health",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrillo-Santisteve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ciancio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lopalco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Hum Vaccin Immunother",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "89--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Burden of influenzarelated hospitalisations and emergency room visits in children under 15 years of age in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Matias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamanca De La Cueva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Camacho",
                    "middle": [],
                    "last": "Conde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lirola",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Haguinet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sawchik",
                    "middle": [],
                    "last": "Monegal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "P\u00f3ster presentado en el European Scientific Working Group on Influenza. 4th European Influenza Conference; ESWI Influenza Conference",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Rapid multiplex reverse transcription-PCR typing of influenza A and B virus, and subtyping of influenza A virus into H1",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiwari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Metallo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N1 (human)",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "2772--2780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Typing (A/B) and subtyping (H1/H3/H5) of influenza A viruses by multiplex real-time RT-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suwannakarn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Payungporn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chieochansin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Samransamruajkit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amonsin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Songserm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Incidencia de la gripe y efectividad de la vacuna antigripal en la temporada",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Arregui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Baleztena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barricarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brugos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpintero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "An Sist Sanit Navar",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "97--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Influenza A and B virus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "299--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control. Weekly influenza surveillance overview",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "26 Abr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "World Health Organization. Recommended viruses for influenza vaccines for use in the 2010---2011 northern hemisphere influenza season",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas en ni\u00f1os con gripe confirmada por laboratorio (N = 131).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "No se tuvieron en cuenta los ni\u00f1os con un test r\u00e1pido positivo para los tipos A y B. a N\u00famero de ni\u00f1os con al menos un test de laboratorio positivo. b N\u00famero de ni\u00f1os con el tipo indicado de virus de la gripe. c Valor del par\u00e1metro considerado. d N\u00famero de ni\u00f1os en la categor\u00eda indicada. e Porcentaje de ni\u00f1os en la categor\u00eda indicada.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tabla 2 Ingresos y visitas a urgencias posteriores en casos de gripe confirmada por laboratorio (N = 131)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}