{
    "paper_id": "64a969ce0d6acc16005bedf8bf21a86b2c7f317f",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ":brouard-j@chu-caen.frj.brouard."
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033, 14032",
                        "settlement": "Caen, Caen",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Dina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033, 14032",
                        "settlement": "Caen, Caen",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Lemercier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9pisodes infectieux chez les nourrissons plac\u00e9s pr\u00e9cocement en collectivit\u00e9s est une \u00e9vidence. Leur tropisme sur la sph\u00e8re respiratoire et l'appareil digestif l'est \u00e9galement. Leur probable retentissement au long cours est difficile \u00e0 \u00e9valuer par la raret\u00e9 des \u00e9tudes prospectives. Le risque infectieux est li\u00e9 en partie au type de structure de garde, ce risque est important dans les premiers mois de fr\u00e9quentation et conditionne les r\u00e9cidives ult\u00e9rieures. Les liens de causalit\u00e9 entre infection virale et asthme sont complexes. Les infections virales augmentent le risque d'asthme mais le statut asthmatique augmente aussi le risque de r\u00e9ponses s\u00e9v\u00e8res \u00e0 une infection virale. Alors que les infections acquises dans cet environnement sont majoritairement virales, leur r\u00e9p\u00e9tition conduit \u00e0 une utilisation excessive des antibiotiques d'o\u00f9 une pression de s\u00e9lection microbienne et un retentissement sur le microbiome digestif voire respiratoire. # 2014 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "It is well known that young infants attending day-care centers are subjected to repeated infectious episodes, with a tendency to involve the respiratory and gastrointestinal tracts. Their long-term impact is difficult to assess because there are few relevant prospective studies. The risk of infection is influenced in part by the structure of the day-care center, and it is more important in the early months of attending and linked to later recurrent infectious episodes. Causal links between viral infection and asthma are complex. Viral infections increase the risk of asthma exacerbation but the presence of asthma also increases the risk of severe responses to a viral infection. While infections acquired in this environment are mainly viral, their recurrence can lead to excessive use of antibiotics which promote antimicrobial resistance with an impact on the digestive or respiratory microbiota. #",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ont vu des modifications profondes de nature socio-\u00e9conomique et familiale conduisant \u00e0 un d\u00e9veloppement du recours aux modes de garde extrafamiliaux. En France, plus d'un enfant sur deux de moins de trois ans est gard\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement hors de sa famille ; en 2001 environ 250 000 enfants de 3 mois \u00e0 3 ans ont fr\u00e9quent\u00e9 une cr\u00e8che : deux tiers au sein d'une cr\u00e8che collective, un tiers dans une cr\u00e8che familiale. Actuellement l'ensemble des programmes \u00e9lectoraux pour les municipales abordent le besoin de cr\u00e9er 250 000 places suppl\u00e9mentaires d'accueil pour les nourrissons. L'accueil dans ces structures concerne les enfants sains mais parfois aussi d'enfants porteurs de pathologies notamment infectieuses, le risque de contamination interhumaine est alors important heureusement limit\u00e9 par la mise en place pr\u00e9ventive d'une organisation sanitaire ad\u00e9quate. Les infections respiratoires virales ne donnent lieu qu'\u00e0 des affections mod\u00e9r\u00e9es et limit\u00e9es dans le temps qui s'inscrivent dans l'\u00e9ducation immunitaire du nourrisson. Cependant la plupart des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques soulignent l'association entre la symptomatologie sifflante secondaire \u00e0 une agression virale durant la petite enfance et le risque ult\u00e9rieur de d\u00e9veloppement d'un asthme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En fonction des principales manifestations cliniques qu'ils provoquent, on peut classer ces virus selon leur tropisme : respiratoire, intestinal ou h\u00e9patique, cutan\u00e9 ou syst\u00e9mique. Les virus qui infectent le syst\u00e8me digestif sont excr\u00e9t\u00e9s dans les selles, ceux qui infectent le syst\u00e8me respiratoire sont excr\u00e9t\u00e9s dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires (mucus du nez, gouttelettes de la salive ou des \u00e9ternuements), le cytom\u00e9galovirus est excr\u00e9t\u00e9 dans la salive et dans les urines, le risque de transmission infectieuse par une morsure d'enfant est minime mais pas nulle pour certains virus [1] . La transmission des germes s'effectue de fa\u00e7on soit directe (contacts main-bouche, inhalation ou ingestion de gouttelettes \u00e9mises lors de la toux ou de l'\u00e9ternuement), soit indirecte transmis par des interm\u00e9diaires (objets, mains du personnel, surfaces souill\u00e9es) (Tableau 1). Il est possible de pr\u00e9venir dans une tr\u00e8s grande mesure ces transmissions par des mesures d'hygi\u00e8ne simple. Les mouchoirs en papier jet\u00e9s imm\u00e9diatement apr\u00e8s usage seront utilis\u00e9s pour le mouchage ; lors des \u00e9pid\u00e9mies hivernales, surtout dans le secteur de nourrissons n'ayant pas acquis la marche, le port du masque chirurgical par le personnel et les parents sera favoris\u00e9. Dans le cas des maladies infectieuses l\u00e9g\u00e8res ne n\u00e9cessitant pas une prise en charge th\u00e9rapeutique cons\u00e9quente, l'exclusion de ces enfants malades n'a qu'un impact mineur sur l'incidence d'infections chez les autres enfants, en effet l'enfant est contagieux avant que la maladie ne se d\u00e9clare. Le maintien ou l'exclusion de la collectivit\u00e9 doit se faire sur la base des besoins de l'enfant malade, de son confort, de la charge th\u00e9rapeutique, du diagnostic de certaines viroses tr\u00e8s contagieuses (rougeole, phase \u00e9ruptive de la varicelle). Les vaccins jouent un r\u00f4le de premier plan dans la pr\u00e9vention de nombreuses maladies contagieuses de l'enfant en bas-\u00e2ge. Non seulement la vaccination prot\u00e8ge directement les individus vaccin\u00e9s, mais elle prot\u00e8ge \u00e9galement l'ensemble du groupe, en limitant les possibilit\u00e9s de transmission de l'agent infectieux. [5, 6] . L'\u00e9tude Sant\u00e9-Enfant-Cr\u00e8che souligne \u00e9galement que l'incidence globale des infections varie notablement en fonction du mode de garde de l'enfant, un enfant gard\u00e9 en collectivit\u00e9 pr\u00e9sente annuellement 4 \u00e0 6 fois Tableau plus d'infections qu'un enfant \u00e9lev\u00e9 au domicile. Sur une p\u00e9riode de 8,5 mois, les enfants gard\u00e9s au domicile ont pr\u00e9sent\u00e9 un nombre moyen d'\u00e9pisodes infectieux \u00e9gal \u00e0 0,75 contre 2,99 pour les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8ches familiales versus 3,47 en grandes cr\u00e8ches collectives et 4,51 en petites cr\u00e8ches collectives. Le risque de contracter des infections r\u00e9cidivantes a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 pour chaque type de garde hors du domicile, l'\u00e2ge et l'anciennet\u00e9 du mode de garde. Cette analyse a montr\u00e9 que les enfants des petites cr\u00e8ches collectives ont deux \u00e0 trois fois plus de risque d'infections r\u00e9cidivantes que les enfants des cr\u00e8ches familiales, ce risque \u00e9tant interm\u00e9diaire pour les enfants des grandes cr\u00e8ches collectives. Le m\u00e9lange d'enfants d'\u00e2ges diff\u00e9rents au sein des petites cr\u00e8ches serait plus favorable \u00e0 la transmission des germes et, \u00e0 l'inverse, la s\u00e9paration des enfants en fonction de leur classe d'\u00e2ge dans les grandes cr\u00e8ches serait plut\u00f4t un facteur limitant la transmission des germes. Les strat\u00e9gies d'orientation des b\u00e9b\u00e9s susceptibles d'\u00eatre plus sensibles aux infections prioritairement vers des modes de garde \u00e0 domicile ou les cr\u00e8ches familiales, sont donc argument\u00e9es [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 585,
                    "end": 588,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2096,
                    "end": 2099,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2100,
                    "end": 2102,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 3511,
                    "end": 3514,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2316,
                    "end": 2323,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Quelles infections sont particuli\u00e8rement en cause en collectivit\u00e9s de nourrissons ?"
        },
        {
            "text": "Au total, 41 % des rhumes observ\u00e9s chez les enfants de 1 an [7] et 30 % des infections respiratoires sup\u00e9rieures des enfants de moins de 3 ans [8] pourraient \u00eatre attribu\u00e9s au seul fait de fr\u00e9quenter une cr\u00e8che collective. En moyenne, chez les enfants pr\u00e9scolaires, la fr\u00e9quentation d'une cr\u00e8che collective multiplie par deux le risque d'infections des VAS prolong\u00e9es ou r\u00e9cidivantes par rapport \u00e0 une garde \u00e0 domicile ; cet exc\u00e8s de risque serait limit\u00e9 aux enfants de moins de 2 ans. Cette incidence plus forte serait toutefois moins li\u00e9e au mode de garde qu'au nombre d'enfants gard\u00e9s. En effet, certains auteurs montrent que la pr\u00e9sence \u00e0 domicile de fratries plus \u00e2g\u00e9es aurait autant d'impact sur le sur-risque d'infection que la fr\u00e9quentation d'une garde en cr\u00e8che collective [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 63,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 785,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelques donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "Le manque d'\u00e9tude virologique p\u00e9diatrique \u00ab hors institution \u00bb rend compte de la faiblesse des donn\u00e9es disponibles concernant son \u00e9pid\u00e9miologie communautaire, hormis celles issues du r\u00e9seau GROG (www.grog.org) sur les virus grippaux. Les \u00e9pid\u00e9mies virales en collectivit\u00e9 sont le reflet de ce qui se d\u00e9roule \u00ab en ville \u00bb, elles pr\u00e9dominent en p\u00e9riode automno-hivernale, elles n'ont pas de sp\u00e9cificit\u00e9 particuli\u00e8re contrairement \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne en collectivit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections en cr\u00e8ches sont corr\u00e9l\u00e9es \u00e0 leur circulation virale communautaire"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude fran\u00e7aise a recens\u00e9 l'ensemble des \u00e9pid\u00e9mies survenues dans 27 cr\u00e8ches, regroupant environ 500 enfants, au cours des ann\u00e9es 1988-1989 et 1989-1990 [10] . Chaque ann\u00e9e, la moiti\u00e9 des enfants de ces cr\u00e8ches ont pr\u00e9sent\u00e9 une symptomatologie \u00e9pid\u00e9mique pr\u00e9sum\u00e9e virale. Les manifestations cliniques de ces \u00e9pid\u00e9mies ont \u00e9t\u00e9 principalement des infections respiratoires ( [11] . Deux \u00e9tudes r\u00e9centes ont utilis\u00e9 ces techniques mol\u00e9culaires en collectivit\u00e9 pr\u00e9scolaire [12, 13] . L'une a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au sein de 3 cr\u00e8ches d'une base militaire am\u00e9ricaine (Tacoma) aupr\u00e8s de 225 enfants \u00e2g\u00e9s de 5 semaines \u00e0 30 mois [12] . Cent soixante-trois ont pr\u00e9sent\u00e9 une atteinte respiratoire \u00e0 un \u00e2ge moyen de 12 mois, dont 67 % \u00e0 plus d'une reprise (455 \u00e9pisodes infectieux), une identification virale lors d'une atteinte respiratoire f\u00fbt retrouv\u00e9e dans 84 % des cas. L'\u00e9pid\u00e9miologie virologique par l'utilisation des techniques PCR f\u00fbt : 30 % RV, 15 % ad\u00e9novirus, 15 % bocavirus, 12 % para-influenza, 10 % VRS, 10 % coronavirus, 4 % m\u00e9tapneumovirus, 4 % influenza. Cette \u00e9tude a \u00e9galement suivi la dur\u00e9e d'excr\u00e9tion virale, la charge virale et la modification de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale apr\u00e8s l'\u00e9pisode infectieux aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 161,
                    "text": "1988-1989 et 1989-1990 [10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 375,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 476,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 480,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections en cr\u00e8ches sont corr\u00e9l\u00e9es \u00e0 leur circulation virale communautaire"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9p\u00e9tition des infections est \u00e0 l'origine d'une consommation \u00e9lev\u00e9e d'antibiotiques. L'\u00e9tude Sant\u00e9-Enfant-Cr\u00e8che [2] souligne que 65 % des \u00e9pisodes infectieux ont motiv\u00e9 la prescription d'un antibiotique. Une antibioth\u00e9rapie a \u00e9t\u00e9 prescrite pour 90 % des otites et 71 % des rhinopharyngites. La plupart des \u00e9tudes confirment le r\u00f4le de l'utilisation d'antibiotiques dans le mois ou les 2 mois pr\u00e9c\u00e9dents dans l'acquisition de pneumocoques r\u00e9sistants. Le jeune \u00e2ge favorise le portage du pneumocoque, il varie \u00e9galement selon le mode de garde : 69 % chez les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che, 29 % chez les enfants gard\u00e9s par une nourrice, 13 % chez ceux maintenus \u00e0 domicile. Ces pneumocoques pr\u00e9sents dans le pharynx sont soumis \u00e0 la pression des antibiotiques et vont ainsi pouvoir acqu\u00e9rir une r\u00e9sistance.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La r\u00e9p\u00e9tition des infections conduit \u00e0 une utilisation excessive des antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Ainsi dans la cohorte am\u00e9ricaine COAST, l'odd-ratio (OR) d'asthme ult\u00e9rieur est de 3,0 si l'infection est \u00e0 VRS et 6,6 lors de RV. De plus, 63 % des nourrissons de moins de un an ayant siffl\u00e9 lors de la saison hivernale continueront \u00e0 le faire \u00e0 trois ans, alors que 20 % de ceux qui n'ont pas siffl\u00e9 durant leur premi\u00e8re ann\u00e9e le feront \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans [14] . Ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par le suivi \u00e0 six ans, les infections respiratoires par RV responsables de respiration sifflante au cours de la petite enfance constituent le facteur pr\u00e9dictif le plus significatif de d\u00e9veloppement d'un asthme [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La relation entre les sifflements viro-induits de la petite enfance et le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur d'un asthme d\u00e9pend du virus en cause au sein d'une population d'enfants \u00e0 risque atopique"
        },
        {
            "text": "L'immaturit\u00e9 immunitaire des premiers mois de vie est bien connue : de la naissance au sixi\u00e8me mois les nourrissons perdent progressivement les anticorps maternels transmis, en particulier les IgG 2 ; leur capacit\u00e9 \u00e0 fabriquer des anticorps de type IgG 2, contre les polysaccharides (antig\u00e8nes thymoind\u00e9pendants), qui constituent la capsule de nombre de bact\u00e9ries, est limit\u00e9e ; la synth\u00e8se des IgA s\u00e9cr\u00e9toires para\u00eet restreinte. Probablement li\u00e9 \u00e0 leur immaturit\u00e9 immunitaire, le portage des bact\u00e9ries potentiellement pathog\u00e8nes (S. pneumoniae, H. influenzae, M. catarrhalis) est plus fr\u00e9quent et plus prolong\u00e9 chez le nourrisson. Au cours ou au d\u00e9cours de l'\u00e9volution d'une rhinopharyngite, le risque de survenue d'une otite moyenne aigu\u00eb est plus important chez les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che. Enfin, les pourcentages de souches bact\u00e9riennes r\u00e9sistantes aux antibiotiques, d'\u00e9checs de traitement des otites moyennes aigu\u00ebs ou d'\u00e9volution vers une otite tra\u00eenante sont plus \u00e9lev\u00e9s chez ces patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelles cons\u00e9quences ?"
        },
        {
            "text": "L'augmentation des infections ORL, en particulier des otites moyennes aigu\u00ebs, chez les enfants vivant en cr\u00e8che a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9montr\u00e9e et l'ensemble des r\u00e9sultats vont dans le m\u00eame sens : le risque est multipli\u00e9 par 2 ou 3 pour un enfant fr\u00e9quentant une cr\u00e8che collective par rapport \u00e0 celui vivant au domicile [16] . Une \u00e9tude longitudinale des infections respiratoires aigu\u00ebs en cr\u00e8che sur 16 ann\u00e9es retrouve un pic de l'incidence des infections entre l'\u00e2ge de 6 et 12 mois (10 par enfant et par an) suivi d'une diminution [17] . L'augmentation de l'incidence des infections respiratoires basses est moins bien document\u00e9e, car elles sont moins fr\u00e9quentes et plus difficiles \u00e0 diagnostiquer avec certitude. Dans une \u00e9tude cas-t\u00e9moins r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Atlanta, 102 enfants hospitalis\u00e9s pour infections respiratoires basses ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s \u00e0 199 t\u00e9moins appari\u00e9s sur l'\u00e2ge et le sexe, la fr\u00e9quentation d'une cr\u00e8che collective \u00e9tait plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9e chez les malades que chez les t\u00e9moins [9] . Moins de 10 % des infections respiratoires impliquent les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 992,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires"
        },
        {
            "text": "Selon l'enqu\u00eate Sant\u00e9-Enfant-Cr\u00e8che [2] , le risque de pr\u00e9senter des \u00e9pisodes r\u00e9cidivants de diarrh\u00e9es infectieuses n'est pas significativement diff\u00e9rent d'un type de cr\u00e8che \u00e0 un autre probablement du fait de la grande contagiosit\u00e9 des germes responsables. Une \u00e9tude finlandaise [7] a montr\u00e9 que la garde en cr\u00e8che familiale n'augmentait pas le risque d'infections digestives par rapport \u00e0 la garde au domicile familial, \u00e0 la diff\u00e9rence d'une garde en cr\u00e8che collective associ\u00e9e \u00e0 la survenue d'infections digestives \u00e0 1 et 2 ans avec respectivement un risque 1,76 et 1,56 fois plus \u00e9lev\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 ceux \u00e9lev\u00e9s au domicile familial. Au total, les auteurs estiment que 49 % des \u00e9pisodes de diarrh\u00e9es de l'enfant de 1 an et 37 % de ceux des enfants de 2 ans sont attribuables \u00e0 la garde en cr\u00e8che collective.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 39,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections gastro-intestinales"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude prospective multicentrique a \u00e9t\u00e9 conduite en cr\u00e8ches municipales de la ville de Lyon de novembre 2004 \u00e0 mai 2005 [3] . Trois cent deux enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 36 mois gard\u00e9s au moins 4 fois par semaine ont \u00e9t\u00e9 inclus, parmi eux, le diagnostic clinique de gastroent\u00e9rite aigu\u00eb a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 et valid\u00e9 63 fois dont 46 % \u00e9taient dus au rotavirus (GEAR). L'\u00e2ge m\u00e9dian des enfants avec une GEAR \u00e9tait de 12,2 mois. L'incidence de la GEAR a \u00e9t\u00e9 de 2,2/100 enfants/mois chez les enfants de moins de 36 mois et a \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e chez les enfants de moins de 24 mois (3,4/100 enfants/mois). Dans 85,7 % des cas de GEAR, un avis m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire. Dans 58,3 % des cas, au moins 1 parent a d\u00fb s'arr\u00eater de travailler pendant 2,1 j en moyenne. Le co\u00fbt direct et indirect moyen d'une GEAR en cr\u00e8che a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 275,54 euros. Les recommandations vaccinales sp\u00e9cifiques tardent \u00e0 venir en France ainsi que leur niveau de prise en charge financi\u00e8re.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections gastro-intestinales"
        },
        {
            "text": "Les enfants de moins de 3 ans accueillis en collectivit\u00e9 sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s aux infections \u00e0 cytom\u00e9galovirus (CMV). Les infections \u00e0 cytom\u00e9galovirus pr\u00e9sentant un risque particulier pour les femmes enceintes et les immunod\u00e9prim\u00e9s. Habituellement l'enfant acquiert une infection \u00e0 CMV par sa m\u00e8re (transmission in utero, intrapartum, allaitement maternel), cet incidence est estim\u00e9e entre 10 et 50 % la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie [18] . Une fois que l'enfant est infect\u00e9, son excr\u00e9tion virale par les urines ou les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires se poursuit sur plusieurs mois de fa\u00e7on intermittente ou continue. Vingt \u00e0 70 % des enfants en cr\u00e8che peuvent se trouver dans cette situation. La difficult\u00e9 reste que le CMV provoque rarement une maladie cliniquement reconnaissable chez l'enfant sain et l'adulte, cependant l'atteinte foetale in utero, m\u00eame tr\u00e8s inconstante voire rare, est redoutable lorsqu'elle survient. La nonfr\u00e9quentation de la collectivit\u00e9 pourra \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e si une personne de l'\u00e9quipe accueillante est enceinte ou immunod\u00e9prim\u00e9e. L'importance des mesures d'hygi\u00e8ne syst\u00e9matique est donc soulign\u00e9e (lavage mains, masques et gants pour les gestes expos\u00e9s aux liquides biologiques).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 435,
                    "end": 439,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cytom\u00e9galovirus"
        },
        {
            "text": "L'analyse du profil de cytokines et de ch\u00e9mokines, dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyng\u00e9es, selon le statut virologique et l'\u00e2ge du nourrisson montre qu'il existe une fen\u00eatre de vuln\u00e9rabilit\u00e9. Un nourrisson infect\u00e9 par le VRS durant ses 3 premiers mois a des concentrations locales plus importantes d'IL-4 en comparaison \u00e0 des enfants plus \u00e2g\u00e9s. Ce profil TH2 est retrouv\u00e9 chez les nourrissons de moins de 3 mois infect\u00e9s par le virus influenza et les PIV. Ceci sugg\u00e8re que les virus orientent les r\u00e9ponses immunitaires locales vers des r\u00e9ponses de type TH2 chez le nourrisson. Par cons\u00e9quent, la r\u00e9ponse immunitaire adaptative est d\u00e9pendante de l'\u00e2ge, le VRS n'\u00e9tant pas l'unique responsable d'une orientation vers une r\u00e9ponse de type TH2 post-virale [19] . L'orientation TH2 favorisait une sensibilisation par des a\u00e9ro-allerg\u00e8nes pr\u00e9sents dans le proche environnement. Au sein d'une cohorte n\u00e9onatale d'enfants \u00e0 risque, une corr\u00e9lation positive a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e entre la pr\u00e9valence d'une sensibilisation ou d'un asthme et le portage viral dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de vie [20] . \u00c0 l'inverse, un terrain atopique pr\u00e9existant aux infections virales pourrait \u00eatre responsable de l'augmentation de la fr\u00e9quence des infections. Ainsi, le risque d'asthme persistant \u00e0 l'\u00e2ge de cinq ans semble n'\u00eatre augment\u00e9 apr\u00e8s une bronchiolite aigu\u00eb qu'en pr\u00e9sence de tests cutan\u00e9s positifs avant l'\u00e2ge de deux ans [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 747,
                    "end": 751,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1078,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1403,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection virale et orientation TH2"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9cosyst\u00e8me intestinal h\u00e9berge dix fois plus de microorganisme que de cellules humaines, on d\u00e9couvre par ailleurs que le dogme du poumon st\u00e9rile s'effondre, il est maintenu convenu que cette \u00ab flore \u00bb doit \u00eatre d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab microbiote \u00bb. Ces microorganismes jouent un r\u00f4le protecteur et se caract\u00e9risent par un \u00e9tat d'\u00e9quilibre appel\u00e9 eubiose. Le microbiote est propre \u00e0 chaque individu, il est stable mais des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs peuvent rompre cet \u00e9quilibre : infections, modification de l'alimentation (arr\u00eat allaitement maternel), antibioth\u00e9rapie ou utilisation de probiotiques qui interf\u00e9rent avec le microbiote intestinal. La dysbiose est un d\u00e9s\u00e9quilibre du microbiote associ\u00e9 \u00e0 des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour son h\u00f4te. Une m\u00e9ta-analyse avait ant\u00e9rieurement montr\u00e9 que l'utilisation de probiotiques tant th\u00e9rapeutique que pr\u00e9ventif, particuli\u00e8rement Lactobacillus rhamnosus, dans les diarrh\u00e9es aigu\u00ebs de l'enfant avait globalement un effet b\u00e9n\u00e9fique par la diminution des \u00e9pisodes de GEAR. Plus r\u00e9cemment une pr\u00e9vention des infections respiratoires chez les enfants vivants en collectivit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence gr\u00e2ce \u00e0 une alimentation lact\u00e9e des nourrissons apportant Lactobacillus GG, la r\u00e9duction significative des infections des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures a \u00e9t\u00e9 d'un tiers et une r\u00e9duction non significative des infections des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures [22] . L'\u00e9tude du microbiome est un domaine de recherche foisonnant particuli\u00e8rement vers la connaissance des m\u00e9canismes conduisant au d\u00e9veloppement des allergies [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1368,
                    "end": 1372,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1531,
                    "end": 1535,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection virale et orientation TH2"
        },
        {
            "text": "Il existe un risque major\u00e9 de contamination interhumaine \u00e0 l'origine d'infection \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans les structures de garde collective plus importante que les structures familiales surtout avant un an. Cette incidence plus forte serait toutefois moins li\u00e9e au mode de garde qu'au nombre d'enfants gard\u00e9s et au m\u00e9lange des \u00e2ges. L'exc\u00e8s de risque infectieux diminue avec l'\u00e2ge et la dur\u00e9e de fr\u00e9quentation de la cr\u00e8che, t\u00e9moignant d'une augmentation des d\u00e9fenses immunitaires des enfants, facilit\u00e9e par la vie en collectivit\u00e9. Le risque d'apparition d'infections potentiellement pr\u00e9occupantes est major\u00e9 chez les plus jeunes enfants, ce qui pose le probl\u00e8me de l'\u00e2ge d'entr\u00e9e en cr\u00e8che collective. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ces infections essentiellement virales, les enfants fr\u00e9quentant des cr\u00e8ches sont plus souvent porteurs de pneumocoques r\u00e9sistants aux antibiotiques que les enfants \u00e9lev\u00e9s \u00e0 domicile, en raison d'infections et de consommations d'antibiotiques plus fr\u00e9quentes. Les infections plus fr\u00e9quentes en milieu collectif sont associ\u00e9es \u00e0 une plus grande consommation m\u00e9dicale et \u00e0 des arr\u00eats de travail des parents qui repr\u00e9sentent un co\u00fbt non n\u00e9gligeable. Une orientation des enfants \u00e0 risque vers un mode de garde plus protecteur est \u00e0 privil\u00e9gier. Les \u00e9tudes cliniques de pr\u00e9vention des infections virales s\u00e9v\u00e8res pourront peut-\u00eatre permettre de mieux d\u00e9finir les liens qui unissent les infections respiratoires virales de la petite enfance et le d\u00e9veloppement d'un asthme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs n'ont pas transmis de d\u00e9claration de conflits d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Biting in day care centers: incidence, prevention, and intervention",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Solomons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Elardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr Health Care",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "191--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Comparaison des diff\u00e9rents modes de garde. Impact de la pression des antibiotiques sur la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "215--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie et impact de la gastroent\u00e9rite aigu\u00eb \u00e0 rotavirus dans les cr\u00e8ches minicipales de la ville de Lyon -saison",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Billaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinchinat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pothier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1183--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Facteurs organisationnels associ\u00e9s \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9pisodes infectieux des enfants accueillis en cr\u00e8che \u00e0 Paris",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Delour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Caparros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rufat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Desplanques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bonnefoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Patris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1215--1236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Infections and other illness of children in day care centers in Helsinki. I: incidences and effects of home and day care center variables",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nurmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salminen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nykyri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Infection",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "230--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Infection control challenges in child-care centers",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Churchill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pickering",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "347--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Form of day care and respiratory infections among Finnish children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Louhiala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruotsalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "1109--1121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Childhood upper respiratory tract infections: to what degree is incidence affected by day care attendance",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cochi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hightower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Broome",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "55--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Day-care center attendance and hospitalization for lower respiratory tract illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Strikas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gangarosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Keyserling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "300--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Suivis des infections virales \u00e9pid\u00e9miques dans les cr\u00e8ches du Rh\u00f4ne durant deux ann\u00e9es cons\u00e9cutives. Infections ORL et respiratoires de l'enfant : les nouvelles voies de recherche",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aymard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chomel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrie",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "22--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Les virus des bronchiolites aigu\u00ebs",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1192--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Epidemiology of multiple respiratory viruses in childcare attendees",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fairchok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stednick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "207",
            "issn": "",
            "pages": "982--991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Frequent respiratory pathogens of respiratory tract infections in children attending daycare centers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bonfim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nogueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Simas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gardinassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Durigon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "439--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Upper respiratory tract infections in young children: duration of and frequency of complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "129--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Acute respiratory infections in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "527--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Infectious disease in pediatric out-of-home child care",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Brady",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "276--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Respiratory syncytial virus and other respiratory viruses during the first 3 months of life promote a local TH2-like response",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristjansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bjarnarson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "805--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Relationship of early childhood viral exposures to respiratory symptoms, onset of possible asthma and atopy in high risk children: the Canadian Asthma Primary Prevention Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hegele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "290--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Early-life respiratory viral infections, atopic sensitization, and risk of subsequent development of persistent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kusel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Lactobacillus GG in the prevention of gastrointestinal and respiratory tract infections in children who attend day care centers: a randomized, doubleblind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hojsak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Snovak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdovi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Szajewska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Misak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolacek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Nutr",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "312--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A case for antibiotic perturbation of the microbiota leading to allergy development",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Finlay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Expert Rev Clin Immunol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1019--1049",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "3.1. Le lien entre fr\u00e9quence des infections et mode de garde est attest\u00e9 par les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiquesLes collectivit\u00e9s d'enfants constituent un cadre propice \u00e0 la transmission des agents infectieux. les infections acquises en collectivit\u00e9 par des enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire. Deux \u00e9tudes effectu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Lyon[2,3] : la premi\u00e8re \u00ab Sant\u00e9-Enfant-Cr\u00e8che \u00bb r\u00e9alis\u00e9e entre 1988 et 1989 recensant l'ensemble des infections contract\u00e9es par les enfants fr\u00e9quentant 3 types de cr\u00e8ches (grande cr\u00e8che collective, petite cr\u00e8che collective et cr\u00e8che familiale) compar\u00e9s \u00e0 des enfants gard\u00e9s au domicile familial",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "1 Principaux virus et leur mode de transmission dans une collectivit\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "41,4 % et 53,1 % des \u00e9pisodes \u00e9pid\u00e9miques) et des gastroent\u00e9rites aigu\u00ebs (41,4 % et 37,5 % des \u00e9pisodes \u00e9pid\u00e9miques). Les pr\u00e9l\u00e8vements virologiques effectu\u00e9s chez les enfants malades ont permis de documenter l'\u00e9tiologie de ces infections. Quatre-vingt-dix pour cent des gastroent\u00e9rites ont \u00e9t\u00e9 d'origine virale. Les virus les plus souvent isol\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 les rotavirus, les ent\u00e9rovirus et les ad\u00e9novirus avec une fr\u00e9quence relative variable d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. L'identification virale a \u00e9t\u00e9 \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 la symptomatologie respiratoire, elle a pu \u00eatre document\u00e9e entre 60 et 65 % des cas ; parmi les virus identifi\u00e9s, le virus syncytial respiratoire (VRS) a \u00e9t\u00e9 le plus fr\u00e9quemment mis en \u00e9vidence (55 \u00e0 70 % des pr\u00e9l\u00e8vements positifs selon l'ann\u00e9e), parfois le virus influenza a repr\u00e9sent\u00e9 20 % des pr\u00e9l\u00e8vements positifs. Les virus isol\u00e9s au cours des conjonctivites ont \u00e9t\u00e9 des ad\u00e9novirus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}