{
    "paper_id": "64c59ea004ffde038cf840ce5780b156e7f23d18",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Bach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Cuvillon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ":brouard-j@chu-caen.fr"
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Lafay",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "centre hospitalier Jacques-Monod",
                    "location": {
                        "postCode": "61100",
                        "settlement": "Flers",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Freymuth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Legrand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guillois",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Duhamel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. M\u00e9moire original Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tudes descriptive et comparative avec le virus respiratoire syncytial Acute respiratory tract infections due to a human metapneumovirus in children: descriptive study and comparison with respiratory syncytial virus infections Re\u00e7u le 10 avril 2003 ; accept\u00e9 le 6 d\u00e9cembre 2003 R\u00e9sum\u00e9 Objectif. -Un nouveau paramyxovirus, le m\u00e9tapneumovirus humain, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment isol\u00e9. Nous rapportons les premiers cas p\u00e9diatriques fran\u00e7ais d'infection respiratoire \u00e0 ce virus, d\u00e9tect\u00e9s entre 2000 et 2002. Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes. -Les pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 obtenus par aspirations nasales chez des enfants hospitalis\u00e9s pour infections respiratoires dans les services de p\u00e9diatrie du centre hospitalier universitaire de Caen et de l'h\u00f4pital de Flers. La recherche du m\u00e9tapneumovirus humain a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par polymerase chain reaction sur les pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9gatifs pour les virus respiratoire syncytial, virus influenza A et B, virus para-influenza (1, 2 et 3), ad\u00e9novirus, ent\u00e9rovirus, coronavirus et rhinovirus. La comparaison de la morbidit\u00e9 des infections \u00e0 m\u00e9tapneumovirus et virus respiratoire syncytial a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e apr\u00e8s appariement des sexe, \u00e2ge et mois d'infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -Vingt-six cas d'infection \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. L'\u00e9tude comparative avec une cohorte appari\u00e9e de nourrissons infect\u00e9s par le virus respiratoire syncytial n'a retrouv\u00e9 aucune diff\u00e9rence significative en ce qui concerne les motifs d'hospitalisation, les signes cliniques et la prise en charge th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Le m\u00e9tapneumovirus humain est responsable d'un tableau typique de bronchiolite aigu\u00eb du nourrisson.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Background. -A new paramyxovirus, the human metapneumovirus was recently isolated. We report the first French cases collected between 2000 and 2002.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Material and methods. -Samples were obtained from nasopharyngeal aspirates from children hospitalised for acute respiratory tract infection in hospitals of Caen and Flers in Basse-Normandie. Human metapneumovirus was studied by polymerase chain reaction on negative samples for respiratory syncytial virus, influenza A and B virus, parainfluenza (1, 2 and 3) virus, adenovirus, coronavirus and rhinovirus. Comparison between metapneumovirus virus and respiratory syncytial virus infections was done after matching sex, age and infection month.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Results. -Twenty-six human metapneumovirus infections were identified. A comparative study of a matched group of children infected by respiratory syncytial virus found no significative difference for hospitalisation motive, clinical criteria and treatment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -The human metapneumovirus is responsible for typical acute bronchiolitis in children.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Chaque hiver, les services de p\u00e9diatrie sont confront\u00e9s aux \u00e9pid\u00e9mies de bronchiolite. Le virus respiratoire syncytial (VRS) est pr\u00e9dominant, responsable de 60 \u00e0 90 % des cas chez le nourrisson [1] . L'apport de la biologie mol\u00e9culaire contribue \u00e0 r\u00e9viser les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques par la mise en \u00e9vidence de virus difficiles, voire impossibles \u00e0 identifier par les m\u00e9thodes classiques de culture virale ou de recherche des antig\u00e8nes viraux. En 2001, un nouveau paramyxovirus, le m\u00e9tapneumovirus humain, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit aux Pays-Bas chez des enfants hospitalis\u00e9s pour infection respiratoire aigu\u00eb [2] . Le but de ce travail a \u00e9t\u00e9 d'estimer la pr\u00e9valence de ce nouveau virus dans les infections respiratoires de l'enfant au cours d'un hiver et de comparer la symptomatologie clinique chez le nourrisson avec celle du VRS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective faite \u00e0 partir des pr\u00e9l\u00e8vements obtenus par aspirations nasales effectu\u00e9es chez tous les patients hospitalis\u00e9s pour une infection respiratoire haute ou basse associ\u00e9e \u00e0 une rhinorrh\u00e9e. Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans les services de p\u00e9diatrie du CHU de Caen et de l'h\u00f4pital de Flers, en Basse-Normandie. Ces pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 rapidement transport\u00e9s en flacon st\u00e9rile au laboratoire de virologie. Les techniques utilis\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 l'isolement en culture de cellules MRC5 et l'immunofluorescence (IF) pour la recherche des VRS, virus influenza A et B, virus parainfluenza 1, 2 et 3, ad\u00e9novirus, ent\u00e9rovirus [3] . Les coronavirus et les rhinovirus ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s par un test de reverse transcriptase-polymerase chain reaction (RT-PCR) [4] . Les pr\u00e9l\u00e8vements qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s n\u00e9gatifs par cette premi\u00e8re approche ont \u00e9t\u00e9 repris pour une \u00e9tude compl\u00e9mentaire. Les amorces pour la d\u00e9tection par RT-PCR et le s\u00e9quen\u00e7age du m\u00e9tapneumovirus humain (MPVh) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 partir des s\u00e9quences nucl\u00e9otidiques du MPVh et du m\u00e9tapneumovirus aviaire [5] . Les crit\u00e8res cliniques, biologiques et radiologiques collig\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 643,
                    "end": 646,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 777,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1090,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "\u2022 les facteurs de risque ou li\u00e9s au terrain (l'\u00e2ge, le sexe, la pr\u00e9maturit\u00e9 < 37 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e, l'atopie personnelle ou familiale) ; \u2022 les motifs d'hospitalisation (dyspn\u00e9e, toux, fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C, naus\u00e9es, diarrh\u00e9e, vomissements, convulsions) ; \u2022 les sympt\u00f4mes dominants lors de l'hospitalisation (fi\u00e8vre, toux, signes de lutte respiratoire, fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 60/minute, sibilance, saturation transcutan\u00e9e en oxyg\u00e8ne inf\u00e9rieure \u00e0 95 %, difficult\u00e9s alimentaires) ; \u2022 les mesures th\u00e9rapeutiques (antibioth\u00e9rapie, oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, assistance nutritionnelle). Les param\u00e8tres biologiques retenus ont \u00e9t\u00e9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "\u2022 un taux d'h\u00e9moglobine inf\u00e9rieure \u00e0 11 g/dl ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "\u2022 une neutrop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 500/mm 3 ; \u2022 un taux de prot\u00e9ine C-r\u00e9active (CRP) sup\u00e9rieur \u00e0 10 mg/l ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "\u2022 et les r\u00e9sultats microbiologiques issus d'un pr\u00e9l\u00e8vement de crachat. Lorsque la radiographie thoracique a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e, l'analyse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie en distension pulmonaire localis\u00e9e ou g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, foyer segmentaire ou lobaire, syndrome bronchique, absence d'anomalie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "La cohorte a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e \u00e0 partir des dossiers sources et les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 saisies \u00e0 l'aide du logiciel Epi-Info, version 6. Pour les valeurs qualitatives, le test de v2 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, et pour les faibles effectifs, le test de Fisher. Une valeur de p < 0,05 a \u00e9t\u00e9 retenue comme significative pour l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats. Les valeurs quantitatives ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es par le test de Kruskal-Wallis. L'analyse comparative entre population infect\u00e9e par le MPVh ou le VRS a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e entre nourrissons appari\u00e9s selon le sexe, l'\u00e2ge et le mois d'infection. (1,9 %) . L'\u00e9tude compl\u00e9mentaire par biologie mol\u00e9culaire \u00e0 la recherche du g\u00e9nome MPVh a port\u00e9 sur 337 \u00e9chantillons. Dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 positifs (44,4 % de pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9gatifs ; 5,6 % de MPVh) [5] . Durant l'\u00e9pid\u00e9mie de l'hiver pr\u00e9c\u00e9dent (2000) (2001) , sept infections \u00e0 MPVh avaient \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence permettant une description de la population infect\u00e9e sur 26 enfants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 577,
                    "text": "(1,9 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 767,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 815,
                    "text": "(2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 822,
                    "text": "(2001)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "L'\u00e2ge moyen des nourrissons (inf\u00e9rieur \u00e0 3 ans) \u00e9tait de 10,5 mois (\u00b1 8,7 mois ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La cohorte d'enfants infect\u00e9s par le MPVh a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e avec une cohorte appari\u00e9e. Seulement 18 enfants infect\u00e9s par le VRS r\u00e9pondaient strictement aux crit\u00e8res d'appariement retenus : sexe, \u00e2ge, lieu d'hospitalisation (Caen ou Flers), date d'isolement viral au mois pr\u00e8s. Aucune diff\u00e9rence statistiquement significative n'a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e concernant les motifs d'hospitalisation, les signes cliniques, biologiques et radiologiques durant l'hospitalisation, les mesures th\u00e9rapeutiques (Tableau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude analytique"
        },
        {
            "text": "Une conf\u00e9rence de consensus en 2001 a permis de d\u00e9finir les crit\u00e8res diagnostiques et de prise en charge de la premi\u00e8re bronchiolite du nourrisson [1] . L'origine virale de la bronchiolite est domin\u00e9e par le VRS. Aucun virus n'est parfois identifiable, m\u00eame en cas de tableau clinique typique de bronchiolite. Une \u00e9quipe hollandaise a identifi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 2001 un nouveau virus appartenant \u00e0 la famille des Paramyxoviridae. Il est appel\u00e9 m\u00e9tapneumovirus humain car son g\u00e9nome est proche de celui du MPV aviaire [2] . L'\u00e9tude du g\u00e9nome montre une analogie de 56 \u00e0 88 % entre les s\u00e9quences nucl\u00e9otidiques du MPV humain et les s\u00e9quences du MPV aviaire [6] . Ce virus, m\u00eame s'il est de d\u00e9couverte r\u00e9cente, circule dans la population humaine depuis plus de 50 ans puisque des anticorps sp\u00e9cifiques ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans des pr\u00e9l\u00e8vements s\u00e9riques datant de 1958 [2] . Ce virus a aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au Canada chez des patients pr\u00e9lev\u00e9s entre 1997 et 1999 [7] , en Australie en 2001 [8] , en Grande-Bretagne [9] sous-estiment la pr\u00e9valence du MPVh. Ce virus touche les populations de tous \u00e2ges, mais semble avoir une pr\u00e9dilection pour les \u00e2ges extr\u00eames de la vie. Dans une \u00e9tude canadienne, 80 % de la population infect\u00e9e \u00e0 MPVh \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de plus de 65 ans ou de moins de cinq ans [11] . Tous les enfants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en contact avec ce virus avant l'\u00e2ge de cinq ans [2] . Notre \u00e9tude est la premi\u00e8re effectu\u00e9e en France chez l'enfant. L'\u00e2ge moyen de la cohorte infect\u00e9e \u00e0 MPVh est apparu peu diff\u00e9rent de celui de la cohorte finlandaise ( ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 528,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 666,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 874,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 963,
                    "end": 966,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 993,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1018,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1289,
                    "end": 1293,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1375,
                    "end": 1378,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1546,
                    "end": 1547,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les techniques de biologie mol\u00e9culaire permettent aujourd'hui une meilleure \u00e9tude des agents viraux responsables des infections respiratoires de l'enfant et du nourrisson. Dans notre \u00e9tude, le MPVh est apparu comme l'agent res-ponsable d'un tableau typique de bronchiolite sans sp\u00e9cificit\u00e9 particuli\u00e8re. Le recul \u00e9volutif manque pour appr\u00e9cier le risque de s\u00e9quelles \u00e0 long terme des infections respiratoires \u00e0 MPVh.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Conf\u00e9rence de consensus sur la prise en charge de la bronchiolite du nourrisson",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "8",
            "issn": "1",
            "pages": "1--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnostic mol\u00e9culaire des infections virales respiratoires communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Virologie",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "319--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Exacerbation de l'asthme et identification virale associ\u00e9e \u00e0 celle du Chlamydiae pneumoniae et du Mycoplasma pneumoniae : \u00e9pid\u00e9miologie comparative entre nourrissons et enfants \u00e2g\u00e9s de plus de deux ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Fr Allergo Immunol Clin",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "389--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Presence of the new human metapneumovirus in French children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eterradossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay-Delaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Analysis of the genomic sequence of a human metapneumovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Virology",
            "volume": "295",
            "issn": "",
            "pages": "119--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Characterization of human metapneumoviruses isolated from patients in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1660--1663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Evidence of human metapneumovirus in Australian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Withers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Human metapneumovirus as a cause of community-acquired respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "897--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Ruuskanen O. Metapneumovirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Virological features and clinical manifestations associated with human metapneumovirus: a new paramyxovirus responsable for acute respiratory-tract infections in all age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f4t\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "L'\u00e9tude descriptive a concern\u00e9 les \u00e9pid\u00e9mies hivernales 2000-2001 et 2001-2002. Sept cent cinquante-huit pr\u00e9l\u00e8vements de s\u00e9cr\u00e9tions nasales ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s de fa\u00e7on exhaustive durant l'hiver 2001-2002. Un virus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 chez 421 enfants : 243 VRS (57,7 %), 58 virus influenza (13,8 %), 38 rhinovirus ou ent\u00e9rovirus (9 %), neuf virus para-influenza (2,1 %) et huit ad\u00e9novirus",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). L'effectif comprenait 16 gar\u00e7ons (61,5 %) et dix filles. Quatre (15,4 %) \u00e9taient n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment et un terrain atopique personnel ou familial \u00e9tait retrouv\u00e9 dans 13 cas (50 %). Les motifs d'hospitalisation ont \u00e9t\u00e9 principalement des troubles respiratoires : toux (20 cas) et g\u00eane respiratoire (16 cas). La fi\u00e8vre \u00e9tait observ\u00e9e dans 15 cas et des troubles digestifs dans 13 cas. Un nourrisson a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour une crise convulsive hyperthermique. La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 7,19 jours (\u00b1 7,75 jours) et de 5,87 jours apr\u00e8s exclusion d'une enfant hospitalis\u00e9e 42 jours dont la contamination par le MPVh a \u00e9t\u00e9 probablement nosocomiale (identifi\u00e9e apr\u00e8s 23 jours d'hospitalisation) (Tableau 1). Durant l'hospitalisation, les sympt\u00f4mes retrouv\u00e9s fr\u00e9quemment \u00e9taient : toux et sibilants dans 20 cas (77 %), difficult\u00e9s alimentaires dans 18 cas (70 %), rhinite et fi\u00e8vre dans 16 cas (62 %). Dix-sept enfants (65,4 %) ont eu une antibioth\u00e9rapie. Les signes de gravit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 : des signes de lutte ou une polypn\u00e9e dans huit cas (31 %), une saturation transcutan\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 95 % dans trois cas (11 %). La prot\u00e9ine C-r\u00e9active \u00e9tait augment\u00e9e dans huit cas (31 %), une an\u00e9mie existait dans sept cas (27 %). Aucun enfant n'\u00e9tait neutrop\u00e9nique. Vingt et une radiographies thoraciques ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es (81 % des cas) : normales (cinq cas), syndrome bronchoalv\u00e9olaire non syst\u00e9matis\u00e9 (12 cas), distension thoracique (sept cas) et foyer syst\u00e9matis\u00e9 lobaire (un cas) (Tableau 2).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et en Finlande[10]. Le nombre de sujets atteints varie d'une \u00e9quipe \u00e0 l'autre et ne d\u00e9passe pas la trentaine : 26 cas dans notre s\u00e9rie, 28 cas dans la s\u00e9rie hollandaise, dix cas dans les s\u00e9ries finlandaise et canadienne, neuf cas dans la s\u00e9rie anglaise et trois cas dans la s\u00e9rie australienne. Ces premi\u00e8res \u00e9tudes concernent des enfants pour lesquels les recherches virales pour le VRS, virus influenza, virus parainfluenza, ad\u00e9novirus, ent\u00e9rovirus, coronavirus et rhinovirus \u00e9taient n\u00e9gatives. Elles excluent donc les co-infections et",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "10,5 vs 7 mois). La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 5,87 jours (2,5 jours en Finlande)[10]. Il serait utile d'\u00e9tudier les modalit\u00e9s de prise en charge, les variations saisonni\u00e8res et les coinfections (notamment \u00e0 rotavirus) pour mieux comprendre ces diff\u00e9rences. Notre \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e chez des enfants hospitalis\u00e9s pour une infection respiratoire et il n'est pas possible d'\u00e9tudier la pr\u00e9valence communautaire ni le portage chronique du MPVh. L'exacerbation d'un asthme contemporaine d'une infection respiratoire \u00e0 MPVh sans pneumopathie a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans notre s\u00e9rie. Les statistiques comparatives sont probablement biais\u00e9es car les \u00e9pid\u00e9mies \u00e9tudi\u00e9es correspondent \u00e0 diff\u00e9rentes ann\u00e9es (entre 1997 et 2002). Comme la plupart des auteurs, nous avons retrouv\u00e9 une symptomatologie commune pour les deux virus. Le MPVh peut aussi \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 des infections respiratoires basses s\u00e9v\u00e8res chez de tr\u00e8s jeunes enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es et des immunod\u00e9prim\u00e9s[11]. Aucune diff\u00e9rence significative n'a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e entre les enfants infect\u00e9s \u00e0 MPVh et la cohorte appari\u00e9e infect\u00e9e par le VRS. Le MPVh et le VRS semblent responsables d'un tableau clinique de gravit\u00e9 identique dans cette cohorte de faible effectif. Ces r\u00e9sultats incitent \u00e0 rechercher le MPVh chez les enfants atteints de bronchiolite VRSn\u00e9gative et \u00e0 poursuivre la recherche d'autres causes virales.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}