{
    "paper_id": "67a44a4b3521e59938feaeec9dad2d59b14f5d3b",
    "metadata": {
        "title": "Organization of mechanical ventilation in French Intensive care units",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Montravers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ":philippe.montravers@bch.aphp.fr"
            },
            {
                "first": "Le",
                "middle": [],
                "last": "Comit\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Sfar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Ichai",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de re\u00b4animation me\u00b4dico-chirurgicale, centre hospitalier universitaire de Nice",
                    "institution": "h\u00f4pital Saint-Roch",
                    "location": {
                        "postCode": "06006",
                        "settlement": "Nice",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Dupont",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Pole d'anesthe\u00b4sie re\u00b4animation, centre hospitalier universitaire d'Amiens",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "80054",
                        "settlement": "Amiens",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Payen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Pole d'anesthe\u00b4sie re\u00b4animation, centre hospitalier universitaire de Grenoble",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "38043, 75743",
                        "settlement": "Grenoble, Paris",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Orliaguet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Blanchet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'anesthe\u00b4sie re\u00b4animation, clinique des Ce`dres",
                    "institution": "La-Conception",
                    "location": {
                        "addrLine": "de Nantes, Hotel-Dieu",
                        "postCode": "31700, 35033, 13385, 44093",
                        "settlement": "Cornebarrieu, Rennes, Marseille, Nantes",
                        "country": "France, France, France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Malledant",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Alban\u00e8 Se",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Asehnoune",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Bastien",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'anesthe\u00b4sie re\u00b4animation, centre hospitalier universitaire Louis-Pradel",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "69677, 67000, 94275",
                        "settlement": "Bron, Strasbourg, Le-Kremlin-Bic\u00eatre",
                        "country": "France, France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Collange",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Duranteau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Garrigues",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de re\u00b4animation polyvalente, centre hospitalier du pays d'Aix",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "13616",
                        "settlement": "Aix-en-Provence",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Lepape",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service d'anesthe\u00b4sie re\u00b4animation, centre hospitalier universitaire de Lyon-Sud",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "69495, 92118",
                        "settlement": "Pierre-Be\u00b4nite, Clichy",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Paugam-Burtz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "a De\u00b4partement d'anesthe\u00b4sie re\u00b4animation, universite\u00b4Paris-Diderot, Sorbonne-Paris-Cite\u00b4, centre hospitalier universitaire Bichat-Claude-Bernard, h\u00f4pitaux universitaires Paris-Nord -Val-de-Seine, AP-HP, Objectifs. -Dans le domaine de la ventilation en r\u00e9 animation, pr\u00e9 ciser le mat\u00e9 riel, la formation des \u00e9 quipes, la maintenance et les r\u00e9 f\u00e9 rentiels disponibles. Type d'e\u00b4tude. -Enqu\u00eate d\u00e9 clarative. Me\u00b4thodes. -Entre septembre et d\u00e9 cembre 2010, ont \u00e9 t\u00e9 recueillis : r\u00e9 partition et type des ventilateurs (ventilateurs lourds, de d\u00e9 pannage, ventilation non invasive (VNI) et de transport), formation des m\u00e9 decins et des soignants, maintenance, pr\u00e9 sence de r\u00e9 f\u00e9 rentiels. Les r\u00e9 sultats sont pr\u00e9 sent\u00e9 s en m\u00e9 diane/extr\u00eames ou proportions. Re\u00b4sultats. -Les 62 unit\u00e9 s analys\u00e9 es \u00e9 taient \u00e9 quip\u00e9 es de 15 ventilateurs (m\u00e9 diane, extr\u00eames 1\u00c050), de plusieurs marques 47 (76 %) fois. Des ventilateurs \u00e9 taient sp\u00e9 cifiquement disponibles pour la VNI 22 fois (35 %), le d\u00e9 pannage 49 (79 %) fois, et le transport dans 100 % des unit\u00e9 s. Les soignants \u00e9 taient form\u00e9 s par les m\u00e9 decins dans 54 unit\u00e9 s (87 %) ou par un industriel dans 29 unit\u00e9 s (47 %). Les m\u00e9 decins \u00e9 taient form\u00e9 s par les m\u00e9 decins s\u00e9 niors dans 55 unit\u00e9 s (89 %) ou par un industriel dans 21 unit\u00e9 s (34 %). Les formations \u00e9 taient ponctuelles dans 24 (39 %) unit\u00e9 s ou semestrielles 16 (26 %) fois. L'entretien \u00e9 tait effectu\u00e9 par le personnel de r\u00e9 animation dans 39 (63 %) unit\u00e9 s, par du personnel d\u00e9 di\u00e9 (17 [27 %] cas), du personnel biom\u00e9 dical (14 [23 %] cas). Un r\u00e9 f\u00e9 rentiel pour l'entretien existait dans 48 (77 %) unit\u00e9 s, le r\u00e9 glage du ventilateur 22 (35 %) fois et en cas de panne 20 (32 %) fois. Conclusion. -Cette premi\u00e8 re enqu\u00eate montre une grande h\u00e9 t\u00e9 rog\u00e9 n\u00e9 it\u00e9 des pratiques et de distribution du mat\u00e9 riel. La formation et la connaissance des \u00e9 quipements sont des cibles pour l'am\u00e9 lioration de la s\u00e9 curit\u00e9 . \u00df 2013 Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9 sie et de r\u00e9 animation (Sfar). Publi\u00e9 par Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9 serv\u00e9 s. (P. Montravers). 0750-7658/$ -see front matter \u00df 2013 Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9 sie et de r\u00e9 animation (Sfar). Publi\u00e9 par Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9 serv\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La gestion de la ventilation m\u00e9 canique en r\u00e9 animation est un processus complexe qui fait appel \u00e0 une approche multidisciplinaire [1, 2] . Alors que de multiples \u00e9 tudes ont \u00e9 t\u00e9 r\u00e9 alis\u00e9 es sur les aspects techniques de la ventilation m\u00e9 canique en r\u00e9 animation, peu de travaux ont analys\u00e9 les aspects mat\u00e9 riels, dotations, r\u00e9 f\u00e9 rentiels et proc\u00e9 dures li\u00e9 es \u00e0 cette technique. Ce point est d'autant plus paradoxal que la ventilation m\u00e9 canique est une des prises en charge les plus fr\u00e9 quentes appliqu\u00e9 e aux malades de r\u00e9 animation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 137,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le risque de pand\u00e9 mie grippale a fait prendre conscience des besoins mat\u00e9 riels et de l'organisation de la prise en charge des soins critiques [3, 4] . La multiplication des alertes sanitaires au cours des dix derni\u00e8 res ann\u00e9 es (SRAS, grippe aviaire, H1N1, coronavirus) met en lumi\u00e8 re les besoins des \u00e9 tablissements o\u00f9 les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation jouent un r\u00f4 le cl\u00e9 . Cependant, les investissements en mati\u00e8 re de ventilation m\u00e9 canique restent tr\u00e8 s d\u00e9 pendants des conditions locales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Pour analyser ces aspects organisationnels, le Comit\u00e9 r\u00e9 animation de la Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9 sie et de r\u00e9 animation (Sfar) a r\u00e9 alis\u00e9 un questionnaire d'opinion. Les auteurs ont tent\u00e9 de pr\u00e9 ciser le niveau d'\u00e9 quipement des unit\u00e9 s de r\u00e9 animation (ventilateurs lourds, ventilation non invasive, transport), le niveau de formation des acteurs (m\u00e9 decins et soignants) \u00e0 ces techniques, l'organisation de l'entretien du mat\u00e9 riel, la pr\u00e9 sence de r\u00e9 f\u00e9 rentiels et le choix du consommable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le questionnaire \u00e9 labor\u00e9 par le Comit\u00e9 r\u00e9 animation de la Sfar a \u00e9 t\u00e9 test\u00e9 dans les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation des membres du Comit\u00e9 . L'enqu\u00eate d'opinion dans sa version finale valid\u00e9 e a alors \u00e9 t\u00e9 mise en ligne sur le site de la Sfar entre septembre en d\u00e9 cembre 2010 (Annexe A). Une s\u00e9 rie de questionnaires papiers a \u00e9 galement \u00e9 t\u00e9 soumise \u00e0 l'occasion de r\u00e9 unions scientifiques de r\u00e9 animation. L'objectif \u00e9 tait de recueillir un questionnaire par unit\u00e9 de r\u00e9 animation avec un r\u00e9 pondant par centre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 thodes"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9 l\u00e9 ments recueillis comprenaient les caract\u00e9 ristiques de l'unit\u00e9 de r\u00e9 animation : type d'\u00e9 tablissement, nombre de lits de m\u00e9 decine, chirurgie et obst\u00e9 trique (MCO) dans l'\u00e9 tablissement, intitul\u00e9 et activit\u00e9 principale de l'unit\u00e9 (r\u00e9 animation, m\u00e9 dicale, chirurgicale ou polyvalente), nombre de lits de r\u00e9 animation, proportion de patients ventil\u00e9 s plus de 48 heures. Le nombre de lits des unit\u00e9 s de surveillance continue (USC) adoss\u00e9 s \u00e0 la r\u00e9 animation a \u00e9 t\u00e9 recueilli.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 thodes"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9 partition des ventilateurs a \u00e9 t\u00e9 analys\u00e9 e : une ou plusieurs marques et un ou plusieurs mod\u00e8 les de ventilateurs lourds de r\u00e9 animation, pr\u00e9 sence de ventilateurs d\u00e9 di\u00e9 s \u00e0 la ventilation non invasive (VNI), pr\u00e9 sence et nombre de ventilateurs sp\u00e9 cifiquement d\u00e9 di\u00e9 s \u00e0 l'USC, pr\u00e9 sence et nombre de ventilateurs de d\u00e9 pannage d'un ou de plusieurs mod\u00e8 les, pr\u00e9 sence et nombre de ventilateurs de transport d'un ou de plusieurs mod\u00e8 les.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 thodes"
        },
        {
            "text": "La fr\u00e9 quence et la formation \u00e0 la ventilation des m\u00e9 decins et des soignants ont \u00e9 t\u00e9 collig\u00e9 es pour identifier les acteurs de ces formations et leur fr\u00e9 quence. Le personnel responsable de l'entretien routinier des ventilateurs a \u00e9 t\u00e9 pr\u00e9 cis\u00e9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 thodes"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9 sence d'un r\u00e9 f\u00e9 rentiel \u00e9 crit a \u00e9 t\u00e9 recherch\u00e9 e pour le montage du circuit du ventilateur, le r\u00e9 glage du ventilateur, le renouvellement des circuits, l'entretien journalier des ventilateurs, et l'analyse des pannes. Enfin, les responsables des choix du consommable pour la ventilation ont \u00e9 t\u00e9 identifi\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 thodes"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9 sultats sont pr\u00e9 sent\u00e9 s sous forme de m\u00e9 diane ou proportions et extr\u00eames. Les comparaisons de proportion ont \u00e9 t\u00e9 effectu\u00e9 es par test exact de Fischer. Une valeur de p < 0,05 a \u00e9 t\u00e9 retenue comme significative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 thodes"
        },
        {
            "text": "Au total, 62 unit\u00e9 s de r\u00e9 animation ont r\u00e9 pondu \u00e0 l'enqu\u00eate appartenant \u00e0 des \u00e9 tablissements en m\u00e9 diane de 694 lits (extr\u00eames 60\u00c03000) majoritairement universitaires (CHU n = 47 [76 %], CHG n = 8 [13 %], PSPH n = 1 [2 %], priv\u00e9 \u00e0 but lucratif n = 6 [10 %]). Les d\u00e9 clarants repr\u00e9 sentaient au total, 946 lits de r\u00e9 animation, soit en m\u00e9 diane de 14 lits (extr\u00eames 6\u00c041) par unit\u00e9 . Trente-huit (81 %) des centres de 12 lits ou plus \u00e9 taient en CHU versus 5 (33 %) hors CHU (p < 0,01). Les unit\u00e9 s se r\u00e9 partissaient en r\u00e9 animation m\u00e9 dico-chirurgicale ou polyvalente (n = 33, 53 %), r\u00e9 animation chirurgicale (n = 24, 39 %), r\u00e9 animation m\u00e9 dicale (n = 5, 8 %). La ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Description des e\u00b4tablissements"
        },
        {
            "text": "Les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation \u00e9 taient \u00e9 quip\u00e9 es avec en m\u00e9 diane 15 ventilateurs (1\u00c050 extr\u00eames) par structure, compos\u00e9 es de plusieurs marques de ventilateur dans 47 (76 %) cas. Dans 15 (24 %) cas, une seule marque \u00e9 quipait l'unit\u00e9 de r\u00e9 animation dont 7 fois avec un seul mod\u00e8 le de ventilateur. Des ventilateurs sp\u00e9 cifiques pour la VNI \u00e9 taient disponibles dans 22 (35 %) des unit\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parc de ventilateurs"
        },
        {
            "text": "Des ventilateurs sp\u00e9 cifiques pour l'USC \u00e9 taient disponibles dans 16 (26 %) unit\u00e9 s avec en m\u00e9 diane 3 (1\u00c010) ventilateurs par site dont 5 fois des machines identiques \u00e0 celles de r\u00e9 animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parc de ventilateurs"
        },
        {
            "text": "Des ventilateurs de d\u00e9 pannage \u00e9 taient disponibles dans 49 (79 %) des unit\u00e9 s. avec en m\u00e9 diane 2 (1\u00c010) ventilateurs par site (un seul appareil dans 18 r\u00e9 animations). Dans 27 r\u00e9 animations, un seul mod\u00e8 le de ventilateur de d\u00e9 pannage \u00e9 tait disponible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parc de ventilateurs"
        },
        {
            "text": "Toutes les unit\u00e9 s \u00e9 taient \u00e9 quip\u00e9 es de ventilateurs de transport, avec en m\u00e9 diane 2 (1\u00c05) ventilateurs par site (un seul ventilateur dans 12 sites), une seule marque dans 42 sites et un seul mod\u00e8 le dans 39 sites. Le Tableau 1 r\u00e9 capitule les diff\u00e9 rents types de ventilateurs pr\u00e9 sents dans les unit\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parc de ventilateurs"
        },
        {
            "text": "La formation des soignants \u00e9 tait effectu\u00e9 e par les m\u00e9 decins de l'unit\u00e9 dans 54 (87 %) cas, un industriel dans 29 (47 %) cas, des soignants r\u00e9 f\u00e9 rents 13 (21 %) cas, des cadres de r\u00e9 animation 11 (18 %) cas, des kin\u00e9 sith\u00e9 rapeutes 5 (8 %) cas ou du personnel biom\u00e9 dical 3 (5 %) cas. Un seul centre d\u00e9 clarait ne r\u00e9 aliser aucune formation. Dans 16 (26 %) centres, la formation \u00e9 tait exclusivement r\u00e9 alis\u00e9 e par les m\u00e9 decins du service. Dans 23 centres, la formation \u00e9 tait r\u00e9 alis\u00e9 e par un cadre ou un infirmier r\u00e9 f\u00e9 rent. La formation \u00e9 tait r\u00e9 alis\u00e9 e par plusieurs types d'intervenants dans 40 (65 %) unit\u00e9 s. Il s'agissait le plus souvent d'actions de formation associant les m\u00e9 decins du service et un industriel (25 fois), ou un cadre/ r\u00e9 f\u00e9 rent soignant du service (20 fois). Dans 14 (23 %) unit\u00e9 s, trois types de formateurs diff\u00e9 rents \u00e9 taient impliqu\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation des soignants \u00e0 la ventilation me\u00b4canique"
        },
        {
            "text": "La formation des m\u00e9 decins \u00e9 tait effectu\u00e9 e par les m\u00e9 decins de l'unit\u00e9 dans 55 (89 %) cas ou par l'industriel dans 21 (34 %) cas. Dans 20 (32 %) centres, la formation \u00e0 la ventilation \u00e9 tait r\u00e9 alis\u00e9 e \u00e0 la fois par les m\u00e9 decins r\u00e9 f\u00e9 rents et les industriels. Aucun service n'a d\u00e9 clar\u00e9 recevoir de formation par les services biom\u00e9 dicaux. Cinq centres d\u00e9 claraient ne r\u00e9 aliser aucune formation pour les m\u00e9 decins du service. Les formations \u00e9 taient ponctuelles dans 24 (39 %) cas, semestrielles dans 16 (26 %) cas, ou annuelles 8 (13 %) cas, au-del\u00e0 d'un an 5 (8 %) cas, trimestrielle 3 (5 %) cas. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formation des me\u00b4decins \u00e0 la ventilation me\u00b4canique"
        },
        {
            "text": "Dans le cadre du choix du mat\u00e9 riel consommable utilis\u00e9 au cours de la ventilation m\u00e9 canique, les professionnels de l'unit\u00e9 \u00e9 taient d\u00e9 cideurs dans 49 (79 %) unit\u00e9 s (74 % en CHU et 100 % hors CHU, p = 0,051), le pharmacien \u00e9 tait le d\u00e9 cideur dans 28 (45 %) unit\u00e9 s, l'ing\u00e9 nieur biom\u00e9 dical dans 6 (10 %) cas (uniquement en CHU), une centrale d'achat 17 (27 %) fois (uniquement en CHU), le directeur financier dans 2 (3 %) cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du consommable"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de diff\u00e9 rence significative d'\u00e9 quipement entre les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation en CHU et hors CHU, ni entre les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation de moins de 12 lits ou de celles de 12 lits ou plus (Tableau 2). De m\u00eame, aucune diff\u00e9 rence n'est observ\u00e9 e entre les unit\u00e9 s en mati\u00e8 re de formation du personnel soignant ou m\u00e9 dical (Tableau 1). Il semble exister une fr\u00e9 quence de formation plus r\u00e9 guli\u00e8 re aux techniques de ventilation dans les unit\u00e9 s de moins de 12 lits (Tableau 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comparaison des organisations et proce\u00b4dures"
        },
        {
            "text": "En mati\u00e8 re d'entretien de routine du mat\u00e9 riel de ventilation, les sch\u00e9 mas organisationnels semblent diff\u00e9 rents dans les CHU par rapport aux unit\u00e9 s de r\u00e9 animation hors CHU avec des missions confi\u00e9 es \u00e0 du personnel d\u00e9 di\u00e9 et une implication moindre des soignants de l'unit\u00e9 en CHU (Tableau 3). \u00c0 l'oppos\u00e9 , les sch\u00e9 mas organisationnels paraissent peu li\u00e9 s au nombre de lits dans l'unit\u00e9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comparaison des organisations et proce\u00b4dures"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9 f\u00e9 rentiels consacr\u00e9 s \u00e0 la ventilation m\u00e9 canique paraissent distribu\u00e9 s de mani\u00e8 re similaire dans toutes les structures, mis \u00e0 part les r\u00e9 f\u00e9 rentiels de panne qui sont peu disponibles en CHU (Tableau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comparaison des organisations et proce\u00b4dures"
        },
        {
            "text": "Le choix duconsommable pour la ventilation est largement d\u00e9 cid\u00e9 par les utilisateurs. Dans les CHU (principalement Paris et Lyon), des centrales d'achat interviennent dans ces choix (Tableau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comparaison des organisations et proce\u00b4dures"
        },
        {
            "text": "\u00c0 notre connaissance, cette enqu\u00eate est la premi\u00e8 re conduite en France qui donne une image de l'organisation de la ventilation m\u00e9 canique dans les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation. Du fait de la nature d\u00e9 clarative de cette enqu\u00eate, les r\u00e9 sultats sont \u00e0 interpr\u00e9 ter avec prudence. En France, dans les limites du d\u00e9 cret de comp\u00e9 tence infirmier, les r\u00f4 les et responsabilit\u00e9 s des soignants varient d'un \u00e9 tablissement \u00e0 l'autre avec un retentissement potentiel sur la mani\u00e8 re dont la suppl\u00e9 ance ventilatoire est r\u00e9 alis\u00e9 e. La forte proportion de r\u00e9 animations de CHU et le faible nombre de r\u00e9 animation polyvalente ou m\u00e9 dicale ne permettent pas de tirer de conclusions de nos observations. De plus, ces informations collect\u00e9 es entre l'automne 2010 et le printemps 2011 peuvent avoir \u00e9 volu\u00e9 . C'est particuli\u00e8 rement le cas pour les \u00e9 quipements de ventilation non-invasive et les ventilateurs d\u00e9 volus aux unit\u00e9 s de soins continus qui ont connus de large d\u00e9 veloppement au cours de ces deux derni\u00e8 res ann\u00e9 es. Par ailleurs, cette enqu\u00eate n'a \u00e9 t\u00e9 consacr\u00e9 e qu'\u00e0 la ventilation m\u00e9 canique dans les unit\u00e9 s adultes occultant les pr\u00e9 occupations et les sp\u00e9 cificit\u00e9 s des \u00e9 quipements des \u00e9 quipes de r\u00e9 animation p\u00e9 diatrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "M\u00eame s'il para\u00eet difficile de tirer des conclusions de nos observations, quelques remarques peuvent \u00eatre faites. La premi\u00e8 re observation est la pauvret\u00e9 de la litt\u00e9 rature sur ce domaine. La recherche bibliographique peine \u00e0 identifier des travaux similaires dans la litt\u00e9 rature internationale pour comparer nos r\u00e9 sultats. Les modes d'organisation diff\u00e8 rent selon les pays ce qui ne facilite pas les analyses. Ainsi, dans les pays anglo-saxons (\u00c9 tats-Unis, Royaume-Uni, Australie, Nouvelle-Z\u00e9 lande), la gestion de la ventilation m\u00e9 canique est largement confi\u00e9 e aux physioth\u00e9 rapeutes (physiotherapists ou respiratory therapists des auteurs anglosaxons) [5, 6] . Une \u00e9 tude r\u00e9 alis\u00e9 e \u00e0 P\u00e9 kin en 2006\u00c02007 a \u00e9 tudi\u00e9 l'organisation de la ventilation m\u00e9 canique et les attributions des professionnels dans les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation des 46 h\u00f4 pitaux universitaires et de r\u00e9 f\u00e9 rence de la r\u00e9 gion de P\u00e9 kin, soit pr\u00e8 s de 106 unit\u00e9 s [7] . Au total, 644 lits de r\u00e9 animation de r\u00e9 animation dans lesquels sont impliqu\u00e9 s 464 m\u00e9 decins et 1362 infirmi\u00e8 res ont \u00e9 t\u00e9 analys\u00e9 s. Les \u00e9 quipements de ces unit\u00e9 s consid\u00e9 r\u00e9 es comme les mieux \u00e9 quip\u00e9 es du pays \u00e9 taient de 450 ventilateurs et 200 ventilateurs de VNI, soit au total un ratio de ventilateurs rapport\u00e9 au nombre de lits de 0,7 ventilateur lourd et 0,31 ventilateur de VNI [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 661,
                    "end": 664,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 667,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 941,
                    "end": 944,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1339,
                    "end": 1342,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Il est int\u00e9 ressant de noter que pr\u00e8 s des trois-quarts des unit\u00e9 s de r\u00e9 animation sont \u00e9 quip\u00e9 s de plusieurs marques de ventilateurs. Ce point n'a pas \u00e9 t\u00e9 investigu\u00e9 mais il est probable que cette situation soit li\u00e9 e \u00e0 plusieurs facteurs. Les appels d'offre successifs ne permettent pas toujours de renouveler un parc de mani\u00e8 re homog\u00e8 ne tel qu'il est recommand\u00e9 par la Sfar et la Soci\u00e9 t\u00e9 de r\u00e9 animation de langue fran\u00e7aise (SRLF) [8] [9] [10] . Les progr\u00e8 s Tableau 3 Caract\u00e9 ristiques de l'organisation de l'entretien et des r\u00e9 f\u00e9 rentiels de ventilation m\u00e9 canique dans les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation de moins ou de plus de 12 lits. De multiples \u00e9 tudes ont soulign\u00e9 l'importance de tous les acteurs, en mettant l'accent sur le r\u00f4le des infirmi\u00e8 res et des kin\u00e9 sith\u00e9 rapeutes. Ce point a \u00e9 t\u00e9 en particulier \u00e9 tudi\u00e9 dans le domaine du sevrage ventilatoire dans les pays de culture anglosaxonne [11, 12] . La formation des \u00e9 quipes soignantes et m\u00e9 dicales est r\u00e9 alis\u00e9 e par de multiples intervenants. Il est possible que les informations diffus\u00e9 es par les formateurs soient tr\u00e8 s diff\u00e9 rentes selon leur origine professionnelle. Ces n\u00e9 cessit\u00e9 s de bien utiliser un mat\u00e9 riel dont on conna\u00eet l'emploi pour suppl\u00e9 er une fonction vitale selon des processus ma\u00eetris\u00e9 s rejoignent la d\u00e9 marche \u00ab d'adaptation au poste \u00bb et celle de travailler en \u00e9 quipe \u00e0 l'\u00e9 criture de protocoles de soins. Les soci\u00e9 t\u00e9 s savantes telles que la Sfar et la Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise de r\u00e9 animation de langue fran\u00e7aise (SRLF) en partenariat avec les organismes professionnels (Coll\u00e8 ge des r\u00e9 animateurs des h\u00f4 pitaux extra-universitaires fran\u00e7ais (CREUF), Groupe francophone de r\u00e9 animation et urgences p\u00e9 diatriques (GFRUP) ont r\u00e9 cemment publi\u00e9 un r\u00e9 f\u00e9 rentiel de comp\u00e9 tence d'un(e) infirmi\u00e8 r(e) de r\u00e9 animation [13] et un livret d'adaptation \u00e0 l'emploi [14] . Il sera int\u00e9 ressant de refaire cette \u00e9 tude apr\u00e8 s mise en place dans les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation de la d\u00e9 marche qui y est propos\u00e9 e, m\u00eame si cette d\u00e9 marche ne touche que la formation initiale d'un(e) infirmier(e) \u00e0 la r\u00e9 animation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 904,
                    "end": 908,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 909,
                    "end": 912,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1804,
                    "end": 1808,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1846,
                    "end": 1850,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les attentes du personnel en termes de formation \u00e0 la ventilation m\u00e9 canique ont \u00e9 t\u00e9 peu \u00e9 tudi\u00e9 es. Dans une \u00e9 tude r\u00e9 alis\u00e9 e dans 35 unit\u00e9 s de r\u00e9 animation dans 24 h\u00f4pitaux universitaires en Cor\u00e9 e, 62 % du personnel m\u00e9 dical et 42 % des infirmi\u00e8 res d\u00e9 claraient souhaiter plus de formation [15] . \u00c0 ce titre, des r\u00e9 flexions sont conduites avec les industriels pour d\u00e9 finir un socle de connaissance sur les respirateurs et am\u00e9 liorer la formation des utilisateurs. Cette d\u00e9 marche devrait conduire assez rapidement \u00e0 la mise en place d'apprentissage par voie \u00e9 lectronique (e-Learning). Dans un second temps, la formation de r\u00e9 f\u00e9 rents pour le mat\u00e9 riel sera mise en place. Les chefs de service devraient jouer un r\u00f4le important et \u00eatre responsable de l'organisation des formations des \u00e9 quipes. La fr\u00e9 quence de formation du personnel n'est pas pour l'instant d\u00e9 finie. Celle-ci est directement tributaire de la disponibilit\u00e9 des formateurs. N\u00e9 anmoins, une formation au moins semestrielle para\u00eet un rythme raisonnable du fait de mobilit\u00e9 des \u00e9 quipes m\u00e9 dicales et infirmi\u00e8 res dans les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les organisations pour l'entretien du mat\u00e9 riel varient selon les \u00e9 tablissements et la culture de l'institution. Les unit\u00e9 s \u00e9 quip\u00e9 es de ventilateurs d'une seule marque et a fortiori d'un seul mod\u00e8 le ont des proc\u00e9 dures tr\u00e8 s largement facilit\u00e9 es et s\u00e9 curis\u00e9 es. Cette remarque concernant la s\u00e9 curit\u00e9 est \u00e9 galement valide pour les respirateurs de transport. La pr\u00e9 sence de personnel d\u00e9 di\u00e9 pour l'entretien du mat\u00e9 riel est un facteur qui renforce la s\u00e9 curit\u00e9 et prend tout son sens dans les unit\u00e9 s de grande taille ou les \u00e9 tablissements qui ont plusieurs unit\u00e9 s de r\u00e9 animation \u00e9 quip\u00e9 es de ventilateurs de m\u00eame marque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9 f\u00e9 rentiels consacr\u00e9 s \u00e0 la ventilation m\u00e9 canique sont un \u00e9 l\u00e9 ment de renforcement de la s\u00e9 curit\u00e9 et d'homog\u00e9 n\u00e9 isation des pratiques. Il est int\u00e9 ressant de noter que les r\u00e9 f\u00e9 rentiels pour le r\u00e9 glage des ventilateurs et en cas de panne sont les moins diffus\u00e9 s. Le r\u00e9 glage de base du ventilateur rel\u00e8 ve de consignes simples ou de check-lists qui pourraient permettre d'accro\u00eetre la s\u00e9 curit\u00e9 , tout particuli\u00e8 rement lors des changements de machines ou d'utilisa-tion de ventilateur de transport. De m\u00eame, la mise en place de r\u00e9 f\u00e9 rentiels ou de check-list en cas de panne pourrait \u00eatre un \u00e9 l\u00e9 ment am\u00e9 liorant la s\u00e9 curit\u00e9 lorsque des intervenants ne sont pas forc\u00e9 ment familiers du mat\u00e9 riel de l'unit\u00e9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Au total, cette premi\u00e8 re approche d\u00e9 clarative montre une grande variabilit\u00e9 des pratiques et une distribution relativement h\u00e9 t\u00e9 rog\u00e8 ne du mat\u00e9 riel. La formation et la connaissance des \u00e9 quipements sont des \u00e9 l\u00e9 ments fondamentaux dans l'objectif d'am\u00e9 lioration de la s\u00e9 curit\u00e9 . L'implication des \u00e9 quipes dans ses pratiques et le choix du mat\u00e9 riel sont indispensables \u00e0 la r\u00e9 ussite du projet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9 clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9 r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration d'int\u00e9 r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Allaouchiche (Lyon)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Dr O",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Dr C. Bruel (Paris), Dr A. Chiche (Tourcoing)",
            "authors": [
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldesi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fulgencio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Dr F. Baudin (Paris), Dr C. Bengler (N\u00eemes), Pr L. Beydon (Angers)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Dr L. Pain (Colmar), Pr L. Papazian (Marseille), Dr P.F. Perrigault (Montpellier), Dr P. Poidevin (Lille)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jacques",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Dr M. Sorkine (Yerres), Dr A.-C. Tellier (Tours), Dr F. Tinturier (Amiens), Dr O. Tisseur (Lyon), Pr B. Veber (Rouen), Pr J.-P. Viale (Lyon), Dr M",
            "authors": [
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Roustan (montpellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pr",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Seguin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Dr F. Wallet (Pierre-B\u00e9 nite), Dr S. Wiramus (Marseille)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Questionnaire d'organisation de la ventilation artificielle en r\u00e9 animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Annexe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Le mat\u00e9 riel compl\u00e9 mentaire (Annexe A) accompagnant la version en ligne de cet article est disponible sur",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.annfar.2013.08.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The impact of a multidisciplinary approach on caring for ventilator-dependent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gooder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oltermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bohman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Int J Qual Health Care",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "15--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Using a collaborative weaning plan to decrease duration of mechanical ventilation and length of stay in the intensive care unit for patients receiving long-term ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Henneman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dracup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Molayeme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "132--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Essential equipment, pharmaceuticals and supplies. Recommendations and standard operating procedures for intensive care unit and hospital preparations for an influenza epidemic or mass disaster",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesecioglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "38--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Organisation de la r\u00e9 animation en situation de pand\u00e9 mie de grippe aviaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beloucif",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Legall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montravers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "194--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Workforce profile, organisation structure and role responsibility for ventilation and weaning practices in Australia and New Zealand intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Presneill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Nurs",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1035--1078",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Respiratory care manpower issues",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Drumheller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carlow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "32--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Respiratory care practices and requirements for respiratory therapists in Beijing intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "370--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "S\u00e9 curisation des proc\u00e9 dures \u00e0 risque en r\u00e9 animation : risque infectieux exclu. Recommandations d'experts",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gervais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Donetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ichai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ann Fr Anesth Reanim",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Chapitre 5. Proc\u00e9 dures de s\u00e9 curisation au cours de la ventilation m\u00e9 canique invasive",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Auriant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ann Fr Anesth Reanim",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "77--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Structures et organisation des unit\u00e9 s de r\u00e9 animation : 300 recommandations",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fourrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Boiteau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Charbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Drault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Reanimation",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "523--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The impact of nurse-directed protocolisedweaning from mechanical ventilation on nursing practice: a quasi-experimental study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wilson-Barnett",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Int J Nurs Stud",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "209--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Critical care nurses' role in implementing the ''ABCDE bundle'' into practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Balas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vasilevskis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Boehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care Nurse",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "35--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "R\u00e9 f\u00e9 rentiel de comp\u00e9 tences de l'infirmi\u00e8 re de r\u00e9 animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Groupe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Srlf-Creuf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gfrup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Livret d'adaptation \u00e0 l'emploi -Infirmier(e)s de R\u00e9 animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Groupe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Srlf-Creuf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sfar",
                    "middle": [],
                    "last": "Gfrup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Characteristics of mechanical ventilation employed in intensive care units: a multicenter survey of hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Korean Med Sci",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "948--53",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "To clarify the procedures related to mechanical ventilation in the intensive care unit setting: allocation of ventilators, team education, maintenance and reference documents.Study design. -Declarative survey. Methods. -Between September and December 2010, we assessed the assignment and types of ventilators (ICU ventilators, temporary repair ventilators, non-invasive ventilators [NIV], and transportation ventilators), medical and nurse education, maintenance of the ventilators, presence of reference documents. Results are expressed in median/range and proportions. Results. -Among the 62 participating ICUs, a median of 15 ventilators/ICU (range 1\u00c050) was reported with more than one trademark in 47 (76%) units. Specific ventilators were used for NIV in 22 (35%) units, temporary repair in 49 (79%) and transportation in all the units. Nurse education courses were given by ICU physicians in 54 (87%) units or by a company in 29 (47%) units. Medical education courses were made by ICU senior physicians in 55 (89%) units or by a company in 21 (34%) units. These courses were organized occasionally in 24 (39%) ICU and bi-annually in 16 (26%) units. Maintenance procedures were made by the ICU staff in 39 (63%) units, dedicated staff (17 [27%]) or bioengineering technicians (14 [23%] ICU). Reference documents were written for maintenance procedures in 48 (77%) units, ventilator setup in 22 (35%) units and ventilator dysfunction in 20 (32%) ICU. Conclusions. -This first survey shows disparate distribution of ventilators and practices among French ICU. Education and understanding of the proper use of ventilators are key issues for security improvement. \u00df 2013 Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9 sie et de r\u00e9 animation (Sfar). Published by Elsevier Masson SAS. All rights reserved. diane de patients ventil\u00e9 s plus de 48 heures \u00e9 tait de 60 % (20\u00c090). Quarante (65 %) de ces unit\u00e9 s de r\u00e9 animation \u00e9 taient associ\u00e9 es \u00e0 des lits de soins continus pour un total de 303 lits, soit en m\u00e9 diane 4 (2\u00c016) lits par unit\u00e9 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "L'entretien routinier des ventilateurs \u00e9 tait effectu\u00e9 par le personnel de r\u00e9 animation dans 39 (63 %) cas, du personnel d\u00e9 di\u00e9 non biom\u00e9 dical 17 (27 %) cas (uniquement en CHU), du personnel biom\u00e9 dical 14 (23 %) cas et/ou un intervenant ext\u00e9 rieur 8 (13 %) cas. Caract\u00e9 ristiques de l'organisation de la ventilation m\u00e9 canique et de la formation dans les unit\u00e9 s de r\u00e9 animation de CHU et hors CHU et selon la taille des unit\u00e9 s. R\u00e9 sultats en nombre et proportions.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}