{
    "paper_id": "684e68691f354ec273e5cd1e4df204c63b285c0a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Etiolog\u00eda \u2714 \u2022\u2022 Tan T, Little P, Stokes T, on behalf of the Guidance Development Group. Antibiotic prescribing for self limiting respiratory tract infections in primary care: summary or NICE guidance. BMJ. 2008;337:a437.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las FA agudas (70-80%) son de causa viral, curso benigno y resoluci\u00f3n espont\u00e1nea en 3-4 d\u00edas. Son las causas bacterianas, y en concreto el estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A (EGA) o S. pyogenes, las que mayores consecuencias cl\u00ednicas pueden presentar (complicaciones supuradas como el absceso periamigdalino o no supuradas como la fiebre reum\u00e1tica o la glomerulonefritis) y son responsables del 10-20% de las FA (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El principal objetivo en el diagn\u00f3stico de la FA es reconocer las que son de origen bacteriano, y en concreto por S. pyogenes, para iniciar el tratamiento antibi\u00f3tico solo en estos pacientes y no en el resto. El diagn\u00f3stico se puede establecer en base a criterios cl\u00ednicos, epidemiol\u00f3gicos, microbiol\u00f3gicos o anal\u00edticos. Los datos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos no son espec\u00edficos del agente causal, solo orientan para realizar un diagn\u00f3stico de sospecha y por ello, en muchas ocasiones, debemos apoyarnos en las pruebas microbiol\u00f3gicas y serol\u00f3gicas para su confirmaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La FA asociada al resfriado com\u00fan se caracteriza por febr\u00edcula, dolor, picor e irritaci\u00f3n far\u00edngea que suele ser leve y sin odinofagia. Es frecuente la aparici\u00f3n de tos, s\u00edntomas nasales como descarga postnasal y rinorrea sin fiebre alta ni mialgias. T\u00edpicamente no hay exudados far\u00edngeos ni adenopat\u00edas dolorosas, y la mejor\u00eda de los s\u00edntomas se produce en 3-4 d\u00edas sin tratamiento (solo sintom\u00e1tico). La FA por influenza presenta, adem\u00e1s, dolor de garganta, tos, ronquera, fiebre alta, mialgias o cefalea. Aunque puede haber eritema y edema de la mucosa far\u00edngea, no son intensos y la adenopat\u00eda cervical dolorosa y los exudados far\u00edngeos no forman parte del cuadro cl\u00ednico de la faringitis por gripe. Es importante el antecedente epidemiol\u00f3gico de epidemia de gripe y la estacionalidad. La FA por adenovirus (faringoconjuntival) suele ser m\u00e1s gra- ve que la asociada al resfriado com\u00fan. Es t\u00edpica del verano y los s\u00edntomas caracter\u00edsticos son malestar, mialgia, cefalea, sensaci\u00f3n de fr\u00edo y v\u00e9rtigo y fiebre de 38,5\u00b0 C durante 5-6 d\u00edas. El edema, eritema y los exudados faringoamigdalares son intensos y muy prominentes, similares a la faringitis estreptoc\u00f3cica. Un rasgo que ayuda a diferenciarlas es la existencia de conjuntivitis, presente en el 25% de los casos. Otras FA espec\u00edficas virales menos comunes son la FA herp\u00e9tica aguda, que puede presentarse como una faringitis. Los cuadros graves se parecen mucho a la faringitis por estreptococo, incluso con adenopat\u00eda cervical dolorosa y fiebre alta, pero aparecen ves\u00edculas y \u00falceras poco profundas del paladar que ayudan al diagn\u00f3stico diferencial, sobre todo con la herpangina, causada por Coxackie A y ECHO, y que se distingue por la presencia de ves\u00edculas peque\u00f1as de 1-2 mm de di\u00e1metro en paladar blando, \u00favula y los pilares amigdalinos, que se rompen para convertirse en \u00falceras blancas peque\u00f1as. Desaparecen espont\u00e1neamente en 4-5 d\u00edas. Es un cuadro t\u00edpico de los ni\u00f1os, en verano, que suele ser muy doloroso y puede llegar a la disfagia y la anorexia, con fiebre elevada. Las lesiones son menos numerosas y menos restringidas al paladar que el herpes. La afectaci\u00f3n far\u00edngea se asocia en el 85% de los casos de mononucleosis infecciosa (MNI) causada por el virus de Epstein-Barr (VEB), con adenopat\u00edas laterocervicales anteriores muy prominentes, fiebre elevada y exudados blanquecinos amigdalares importantes, esplenomegalia (en casi 50% de los casos) y exantema variable (5%), acompa\u00f1ado de linfocitosis y linfocitos at\u00edpicos que ayudan a su diagn\u00f3stico. El s\u00edndrome de la MNI se asocia tambi\u00e9n con citomegalovirus (CMV), pero las manifestaciones far\u00edngeas son leves y la exploraci\u00f3n apenas resulta positiva. El s\u00edndrome antirretroviral agudo (virus de la inmunodeficiencia humana [VIH[) a menudo se presenta como un cuadro mononucleosico similar al del VEB, por lo que hay que estar atento al antecedente epidemiol\u00f3gico. Dentro de las causas bacterianas, la m\u00e1s relevante es la producida por S. pyogenes. De gravedad variable, puede dar un cuadro leve casi desapercibido, o una enfermedad grave con fiebre alta, exudados far\u00edngeos/amigdalares, cefalea, mialgias, dolor abdominal y escalofr\u00edos en ausencia de tos o s\u00edntomas nasales. Se trata de una infecci\u00f3n supurativa bacteriana aguda y, por lo tanto, es t\u00edpico encontrar leucocitosis, desviaci\u00f3n izquierda y reactantes de fase aguda altos (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Los estreptococos del grupo C y G tienen una cl\u00ednica similar al grupo A. Suelen reconocerse en el marco de un brote epid\u00e9mico por ingesti\u00f3n de alimentos: la ensalada de huevo, de pollo o la leche se han reconocido como veh\u00edculos. No se han relacionado con el desarrollo de fiebre reum\u00e1tica (FR) y el tratamiento tiene como \u00fanico objetivo reducir la sintomatolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de las FA v\u00edricas, el diagn\u00f3stico diferencial se debe realizar con cuatro entidades:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "1. La angina de Vincent o gingivitis ulcerativa necrosante aguda o boca de trinchera. Es una infecci\u00f3n mixta anaerobia y por espiroquetas del borde de las encias producida en pacientes con mala higiene bucal y caracterizada por halitosis, enc\u00edas inflamadas y dolorosas, ulceraciones en los surcos gingivales que no asocia faringitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "2. La angina de Ludwig, una celulitis aguda de origen dental que se extiende a los espacios submaxilar y sublingual y no asocia faringitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "3. La enfermedad de Lemierre (por Fusobacterium necrophorum). Comienza por la faringe con amigdalitis supurativa y se extiende como una septicemia con trombosis de la vena yugular que puede producir \u00e9mbolos s\u00e9pticos pulmonares, abscesos y empiema. Puede haber dolor, edema e inflamaci\u00f3n del tri\u00e1ngulo cervical anterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "4. Absceso periamigdalino, una complicaci\u00f3n de la infecci\u00f3n producida por S. pyogenes, en la que se asocian anaerobios de la cavidad oral. Se distingue por edema de \u00favula, desplazamiento medial de la am\u00edgdala, voz en patata caliente y fiebre muy elevada con dolor far\u00edngeo grave, pudiendo existir incluso disfagia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Dentro de los agentes bacterianos espec\u00edficos no frecuentes encontramos la FA gonoc\u00f3cica, que suele ser asintom\u00e1tica, pero en ocasiones se asocian a cuadros de faringitis leve. En ocasiones la colonizaci\u00f3n de la faringe por el gonococo se asocia a enfermedad diseminada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "La difteria es una enfermedad muy rara hoy en d\u00eda, en la que, de manera gradual, aparece una faringitis leve con febr\u00ed- cula, sin fiebre alta, membranas de color gris\u00e1ceo adheridas a la mucosa far\u00edngea y amigdalar y que produce hemorragia si se intenta separar. La faringitis causada por Corynebacterium ulcerans es muy rara en los seres humanos y se asocia al consumo de leche cruda. El Arcanobacterium haemolyticum produce una infecci\u00f3n aguda similar a la estreptoc\u00f3cica, t\u00edpica de ni\u00f1os, adultos j\u00f3venes y adolescentes, que parece ir en aumento en los estudios recientes. Se caracteriza por fiebre alta, adenopat\u00eda cervical dolorosa y exantema maculopapular difuso, pruriginoso en ocasiones, en el tronco y las extremidades. Yersinia enterocolitica produce cuadros de dolor de garganta, fiebre alta y adenopat\u00eda dolorosa en relaci\u00f3n con la ingesta de alimentos o bebidas contaminados, asociado o no a dolor abdominal o diarrea. La FA clamid\u00f3fila o por Mycoplasmas afecta sobre todo a adultos jovenes previamente sanos y se acompa\u00f1a de una cl\u00ednica con bronquitis aguda o incluso neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Incluso los cl\u00ednicos m\u00e1s experimentados tendr\u00e1n dificultades para predecir qu\u00e9 pacientes tendr\u00e1n un cultivo far\u00edngeo positivo para EGA bas\u00e1ndose solo en la cl\u00ednica del paciente. Por ello, se han intentado consensuar diferentes reglas de decisi\u00f3n basadas en s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos. Los criterios cl\u00ednicos Centor (presencia de exudados amigdalares, adenopat\u00eda cervical dolorosa, fiebre y ausencia de tos) son los m\u00e1s usados y aceptados. En conjunto, la sensibilidad y especificidad de esta regla de predicci\u00f3n es del 75% comparada con el cultivo de exudado far\u00edngeo. Si detectamos 2 o m\u00e1s s\u00edntomas deberemos solicitar una prueba microbiol\u00f3gica para estudiar EGA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de laboratorio m\u00e1s utilizadas son los test r\u00e1pidos de detecci\u00f3n antig\u00e9nica realizados en exudado far\u00edngeo. Consisten en la detecci\u00f3n del carbohidrato del estreptococo del grupo A directamente en el exudado far\u00edngeo obtenido con torunda, seguido de un an\u00e1lisis por ELISA, aglutinaci\u00f3n por l\u00e1tex o coaglutinaci\u00f3n. El resultado est\u00e1 disponible en 30-60 minutos con una especificidad del 95-98% (alta probabilidad de tener una infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica cuando la prueba es positiva) pero una sensibilidad inaceptablemente baja en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual (50-80%). Un resultado negativo no excluye la infecci\u00f3n y obliga a realizar un cultivo far\u00edngeo. Esta prueba no detecta infecciones por estreptococos diferentes al grupo A, y no discrimina entre estado de portador o infecci\u00f3n activa. Su positividad permite un diagn\u00f3stico r\u00e1pido, en la misma visita medica inicial, y un tratamiento precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "El cultivo del frotis far\u00edngeo en agar constituye el patr\u00f3n de diagn\u00f3stico definitivo de la FA estreptoc\u00f3cica. Su principal inconveniente es que tarda 24-48 horas, lo que puede retrasar el inicio del tratamiento antibi\u00f3tico y la resoluci\u00f3n de la enfermedad. Es preciso asegurar que la t\u00e9cnica de obtenci\u00f3n del exudado es adecuada, recogiendo la muestra de ambas amigdalas y faringe posterior y evitando contaminaciones con la flora oral saprofita. Con una t\u00e9cnica adecuda, su sensibilidad es del 90% y su especificidad cercana al 95-99%. Sin embargo, un cultivo positivo no diferencia entre estado de portador cr\u00f3nico del estreptococo del grupo A (que padece una faringitis viral actualmente) de una infecci\u00f3n verdadera por la bacteria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "El estudio serol\u00f3gico consiste en la demostraci\u00f3n de un ascenso de los t\u00edtulos anticuerpos estreptoc\u00f3cicos como la estreptolisina (ASLO), la antideoxyribonucleasa B o la hialuronidasa, entre otros. Aunque de vital importancia en el diagn\u00f3stico de la fiebre reum\u00e1tica aguda, no ayudan al manejo de la FA por estreptococo porque el tratamiento debe iniciarse antes de las 2-3 semanas que tardan los t\u00edtulos en cuadruplicar su valor. La serolog\u00eda es \u00fatil para el diagn\u00f3stico definitivo de la MNI por CMV, VEB o el propio VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Como ya hemos comentado, la mayor\u00eda (80%) de las FA son de etiolog\u00eda viral, autolimitadas, con resoluci\u00f3n de los s\u00ednto- **El tratamiento inmediato estar\u00eda indicado en pacientes con riesgo de presentar complicaciones, con comorbilidades, afectaci\u00f3n importante del estado general, pacientes ancianos con hospitalizaciones en el a\u00f1o anterior, con diabetes mellitus tipo 1 \u00f3 2, historia de insuficiencia cardiaca congestiva (ICC) o uso actual de corticoides. mas en pocos d\u00edas, e incluso las estreptoc\u00f3cicas se resuelven solas en 3-4 d\u00edas, por lo que no es necesario empezar un tratamiento inmediato (salvo en pacientes con enfermedad grave). Un retraso de 1-3 d\u00edas no incrementa las complicaciones graves y apenas demora la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La FA por S. pyogenes debe recibir tratamiento antibi\u00f3tico para acortar la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas y las complicaciones supurativas (acortan un d\u00eda la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas respecto a los no tratados), erradicar la bacteria de la faringe, importante para evitar el contagio que ocurre a las 24 horas del inicio del tratamiento, y para prevenir la FR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n es la penicilina, porque tiene el espectro de acci\u00f3n m\u00e1s estrecho, es m\u00e1s econ\u00f3mica y ha probado su eficacia a largo plazo (tabla 3). La penicilina G benzatina intramuscular en dosis \u00fanica fue de elecci\u00f3n hace a\u00f1os, pero el importante dolor en la zona de la inyecci\u00f3n hizo que se sustituyera por penicilina V oral que demostr\u00f3 igual eficacia sin desarrollo de resitencias. Sin embargo, precisa un tratamiento m\u00e1s prolongado (10 d\u00edas) y se adminstra 3-4 veces al d\u00eda, lo que hace dif\u00edcil finalizar el tratamiento, sobre todo cuando los pacientes notan una gran mejor\u00eda de los s\u00edntomas tras los primeros 3-4 d\u00edas de haber iniciado el mismo. La amoxicilina oral administrada cada 8-12 horas resulta una alternativa razonable, cada vez m\u00e1s extendida, e incluso recientemente se ha estudiado la eficacia de una dosis \u00fanica de amoxicilina de liberaci\u00f3n retardada para ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os y adultos (750-1.000 g diarios). En pa\u00edses con baja prevalencia de FR, un curso corto de 3-6 d\u00edas de antibi\u00f3tico oral tiene la misma eficacia que los 10 d\u00edas de penicilina para tratar la FA por EGA en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La eritromicina constituye la alternativa en pacientes al\u00e9rgicos a la penicilina. Sin embargo, se usa con precauci\u00f3n debido a las altas tasas de resistencia detectadas en otros pa\u00edses europeos, aunque en Espa\u00f1a no constituye un problema relevante porque no supera el 3%. La claritromicina y cefuroxima axetilo han demostrado igual eficacia que la penicilina V oral en tratamientos de 5 d\u00edas, pero tienen un mayor espectro antibacteriano, mayor coste y no han demostrado prevenir la FR aunque su eficacia en erradicar el EGA en la faringe as\u00ed lo sugiere.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En cualquier caso, con o sin antibi\u00f3tico, es fundamental aliviar los s\u00edntomas del paciente, lo que se consigue con antiinflamatorios y antit\u00e9rmicos. Se debe educar al paciente en remedios caseros que le pueden ayudar como comer alimentos blandos, hacer g\u00e1rgaras con agua templada salada o beber l\u00edquidos templados. El uso de remedios tradicionales chinos es controvertido y no se recomienda. Los corticoides sist\u00e9micos asociados al antibi\u00f3tico pueden aliviar el dolor far\u00edngeo en pacientes graves, con dolor muy intenso o con exudados severos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Aproximadamente en el 10% de los pacientes que reciben un curso completo de penicilina oral se sigue aislando EGA en la faringe, lo que se podr\u00eda considerar un fracaso terap\u00e9utico. En esos casos, se debe considerar un mal cumplimiento del tratamiento la reinfecci\u00f3n por una cepa diferente de estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A, o el estado de portador asintom\u00e1tico del estreptococo (que ha padecido una FA viral). En este \u00faltimo caso no est\u00e1 indicado un tratamiento erradicador, ya que estos no son eficaces (salvo en pacientes de riesgo como aquellos con antecedentes personales o familiares de FR), no suponen un riesgo de contagio y no desarrollan FR a largo plazo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los cultivos far\u00edngeos de control (2-7 d\u00edas despu\u00e9s) no est\u00e1n indicados de rutina, salvo en casos de persistencia de los s\u00edntomas, recurrencia o en los que ya han tenido alg\u00fan episodio de FR diagnosticada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la figura 1 se resume en forma de algoritmo la actitud cl\u00ednica ante una FA aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 Altamimi S, Khalil A, Khalaiwi KA, Milner R, Pusic MV, Al Othman MA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda recomendada"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Manejo racional de la antibioterapia en las infecciones otorrinolaringol\u00f3gicas en la infancia: revisi\u00f3n cr\u00edtica de las mejores pruebas cientificas",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "57",
            "issn": "1",
            "pages": "66--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Prevention of rheumatic fever and diagnosis and treatment of acute Streptococcal pharyngitis. A scientific statement from de American Heart Association Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease Committee of the Council on Cardiovascular Disease in the Young, the Interdisciplinary Council on Functional Genomics and Translational biology, and the Interdisciplinary Council on Quality of Care and Outcomes Research",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1541--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Corticosteroids for pain relief in sore throat: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Heneghan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Diagnosis of streptococcal pharyntides",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "13",
            "pages": "14--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Chinese medicinal herbs for sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Antibiotics for sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database of Systematic Reviews",
            "volume": "",
            "issn": "CD000023",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD000023.pub3"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Algoritmo de actuaci\u00f3n cl\u00ednica en la faringoamigdalitis aguda. *Criterios Centor. Con dos criterios o menos no est\u00e1 indicado ni tratamiento ni pruebas diagn\u00f3sticas.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "PROTOCOLOS DE PR\u00c1CTICA ASISTENCIAL Protocolo diagn\u00f3stico y tratamiento emp\u00edrico de la faringoamigdalitis A. Costa Cerd\u00e1, M.B. Mart\u00ednez Lasheras, M. Torralba Gonz\u00e1lez de Suso y M. Rodr\u00edguez Zapata Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario de Guadalajara. SESCAM. Guadalajara. Espa\u00f1a. Departamento de Medicina. Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid. Espa\u00f1a. Introducci\u00f3n .........................................................................................................................................................La faringoamigdalitis (FA) se define como un proceso inflamatorio de la faringe y las amigdalas palatinas generalmente de causa infecciosa y presentaci\u00f3n aguda. Dentro de ellas, las m\u00e1s frecuentes son las inespec\u00edficas, que pueden ser eritematosas o rojas, de etiolog\u00eda casi siempre v\u00edrica (80%), o supurativas con exudados amigdalares o blancas, generalmente de origen bacteriano. Las FA espec\u00edficas son manifestaciones locales de enfermedades sist\u00e9micas y mucho menos comunes. Es una de las enfermedades m\u00e1s frecuentes tanto en ni\u00f1os como en adultos j\u00f3venes, con casi un 10% de consultas m\u00e9dicas, y constituye un importante problema sanitario por el gran n\u00famero de personas afectas anualmente, econ\u00f3mico por el alto coste del tratamiento antibi\u00f3tico frecuentemente innecesario y social por el absentismo escolar y laboral que supone...........................................................................................................................................................................................",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Caracter\u00edsticas diferenciales de la faringoamigdalitis viral y por estreptococoEGA: estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A; MNI: mononucleosis infecciosa; VSG: velocidad de sedimentaci\u00f3n globular.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Antibi\u00f3ticos recomendados en las faringoamigdalitis agudas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}