{
    "paper_id": "68b9d6c200af25c4f58f2b13e0649d7f2faec4e6",
    "metadata": {
        "title": "Pneumonia aguda fibrinosa e organizante Pneumonia aguda fibrinosa e organizante",
        "authors": [
            {
                "first": "Cl\u00e1udia",
                "middle": [],
                "last": "Santos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F\u00e1tima",
                "middle": [],
                "last": "Fradinho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Assistente Hospitalar de Pneumologia Servi\u00e7o de Pneumologia dos Hospitais da Universidade de Coimbra Director -Dr. M\u00e1rio Chaves Loureiro Praceta Prof",
                    "location": {
                        "addrLine": "Mota Pinto",
                        "postCode": "3000 -075",
                        "settlement": "Coimbra"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alexandra",
                "middle": [],
                "last": "Catarino",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Assistente Hospitalar de Pneumologia Servi\u00e7o de Pneumologia dos Hospitais da Universidade de Coimbra Director -Dr. M\u00e1rio Chaves Loureiro Praceta Prof",
                    "location": {
                        "addrLine": "Mota Pinto",
                        "postCode": "3000 -075",
                        "settlement": "Coimbra"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. R e v i s t a P o r t u g u e s a d e P n e u m o l o g i a 607 Vol XVI N.\u00ba 4 Julho/Agosto 2010 Artigo de Revis\u00e3o Review Article Resumo O padr\u00e3o histol\u00f3gico de Pneumonia Aguda Fibrinosa e Organizante (AFOP -Acute Fibrinous And Organizing Pneumonia), descrito por Beasley em 2002, caracteriza -se pela exist\u00eancia de fibrina intra -alveolar sob a forma de bolas de fibrina e pneumonia organizativa difusa. A apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica desta doen\u00e7a intersticial pulmonar pode ser aguda ou subaguda, diferindo no entanto dos outros padr\u00f5es histol\u00f3gicos habitualmente associados a les\u00e3o pulmonar aguda -Les\u00e3o Alveolar Difusa (DAD), Pneumonia Organizativa (OP) e Pneumonia Eosinof\u00edlica (EP). A prop\u00f3sito deste tema, os autores fazem uma revis\u00e3o da literatura e descrevem o caso cl\u00ednico de um doente de 44 anos, com aspectos imagiol\u00f3gicos e evolu\u00e7\u00e3o pouco habituais.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palavras-chave: AFOP, bolas de fibrina, pneumonia organizativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The histologic pattern of Acute Fibrinous and Organizing Pneumonia (AFOP), described by Beasley in 2002, is characterized by the existence of intra alveolar fibrin in the form of fibrin \"balls\" and diffuse organizing pneumonia. Presenting symptoms of this interstitial pulmonary disease can be acute or subacute. However, it differs from the well -recognized histologic patterns of acute pulmonary lesion -Diffuse Alveolar Damage (DAD), Organizing Pneumonia (OP) and Eosinophilic Pneumonia (EP). The authors carry out a review of the literature concerning this topic and describe the clinical case of a 44 -year -old patient with unusual imaging features and outcome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Key -word: AFOP, fibrin balls, organizing pneumonia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Pneumonia aguda fibrinosa e organizante",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Recebido para publica\u00e7\u00e3o/received for publication: 09.11.03 Aceite para publica\u00e7\u00e3o/accepted for",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "A Pneumonia Aguda Fibrinosa e Organizante (AFOP -Acute Fibrinous and Organizing Pneumonia) \u00e9 um padr\u00e3o histol\u00f3gico descrito por Beasley et al. 1 Histologicamente, caracteriza -se pela exist\u00eancia de fibrina intraalveolar na forma de \"bolas\" de fibrina dentro dos espa\u00e7os alveolares e pneumonia organizativa com distribui\u00e7\u00e3o difusa, consistindo em tecido conjuntivo intraluminal nos ductos alveolares e bronqu\u00edolos. Na s\u00e9rie de 17 doentes de Beasley foram ainda encontrados hiperplasia de pneum\u00f3citos tipo II, edema, inflama\u00e7\u00e3o aguda e cr\u00f3nica e alargamento intersticial. Os doentes com AFOP t\u00eam uma evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica semelhante \u00e0queles com padr\u00e3o histol\u00f3gico de DAD. Apesar disso, diferem em v\u00e1rios aspectos, nomeadamente por na AFOP a fibrina intraalveolar organizada constitui a caracter\u00edstica dominante, n\u00e3o sendo esta o componente principal da DAD, as membranas hialinas cl\u00e1ssicas da DAD est\u00e3o ausentes e a distribui\u00e7\u00e3o da fibrina \u00e9 difusa, ao contr\u00e1rio do que se verifica na DAD. Os doentes com padr\u00e3o histol\u00f3gico de DAD t\u00eam habitualmente uma m\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, com insufici\u00eancia respirat\u00f3ria aguda, conduzindo muitas vezes \u00e0 necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, com uma taxa de mortalidade de 50 a 60%. Apesar da evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica semelhante destas duas entidades, que levou Beasley a supor que a AFOP pudesse representar uma variante fibrinosa da DAD, quase todos os doentes com padr\u00e3o de DAD necessitam de suporte ventilat\u00f3rio, situa\u00e7\u00e3o que no entanto apenas se verificou em 30% dos doentes da s\u00e9rie desta autora. Todos estes dados sugerem que a AFOP representa provavelmente um padr\u00e3o histol\u00f3gico \u00fanico previamente n\u00e3o identificado. O padr\u00e3o OP \u00e9 caracterizado pela exist\u00eancia de corpos fibrobl\u00e1sticos de Masson nos espa\u00e7os alveolares, ductos e bronqu\u00edolos, n\u00e3o caracter\u00edsticos da AFOP. Tal como a AFOP, tamb\u00e9m o padr\u00e3o EP pode ter fibrina intraalveolar. No entanto, o achado histol\u00f3gico principal neste padr\u00e3o \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o intraalveolar de eosin\u00f3filos e macr\u00f3fagos, com predom\u00ednio dos primeiros. Pelo contr\u00e1rio, na AFOP, os eosin\u00f3filos s\u00e3o raros ou est\u00e3o ausentes. Na s\u00e9rie de Beasley, os sintomas de apresenta\u00e7\u00e3o eram agudos ou subagudos, sendo que nenhum dos doentes teve sintomas mais de 2 meses antes da realiza\u00e7\u00e3o da biopsia. Os sintomas dominantes eram a dispneia, a febre e a tosse. Hemoptises e sintomas constitucionais foram menos frequentes. A AFOP pode ser idiop\u00e1tica ou estar associada a causas conhecidas ou doen\u00e7as subjacentes. Na s\u00e9rie de Beasley, verificou -se associa\u00e7\u00e3o a doen\u00e7as vasculares do colag\u00e9nio (polimiosite e espondilite anquilosante), tamb\u00e9m referida por Balduin et al. 3 , exposi\u00e7\u00f5es ocupacionais (zoologia, minas de carv\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o civil, spray de cabelo), altera\u00e7\u00f5es do estado imunit\u00e1rio (corticoterapia prolongada, diabetes mellitus mal controlada, alcoolismo, linfoma), exposi\u00e7\u00e3o a f\u00e1rmacos (amiodarona) e infec\u00e7\u00f5es (Haemophilus influenza e Acinetobacter baumanni). A prop\u00f3sito da associa\u00e7\u00e3o com infec\u00e7\u00f5es, Hwang et al. 4 descreveu, em doentes com SARS (severe acute respiratory syndrome), um predom\u00ednio de padr\u00e3o DAD ou AFOP, ou a mistura dos dois, real\u00e7ando uma vez mais a possibilidade de associa\u00e7\u00e3o destes dois tipos histol\u00f3gicos. Yokogawa e Alcid 5 relataram um caso cl\u00ednico de AFOP subsequente a uma reac\u00e7\u00e3o de hipersensibilidade ao abacavir numa doente VIH positiva, com infiltrados pulmonares bilaterais e necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. A evolu\u00e7\u00e3o foi favor\u00e1vel ap\u00f3s suspens\u00e3o dos antiretrovirais. Ainda no contexto da AFOP secund\u00e1ria a f\u00e1rmacos, foi descrita associa\u00e7\u00e3o desta entidade com a decitabina, utilizada no tratamento da s\u00edndroma mielodispl\u00e1sica 6 . Noutro caso cl\u00ednico descrito por Prahalad et al. 7 , uma doente de 14 anos com dermatomiosite juvenil desenvolveu infiltrados pulmonares difusos, com evolu\u00e7\u00e3o fulminante apesar de todas as medidas terap\u00eauticas. A bi\u00f3psia mostrou as bolas de fibrina associadas \u00e0 AFOP. Foi tamb\u00e9m descrito por Kim et al. 8 , numa doente a quem foi diagnosticada leucemia linfobl\u00e1stica aguda e que apresentava infiltrado no lobo superior do pulm\u00e3o direito, les\u00e3o pulmonar aguda fibrinosa com organiza\u00e7\u00e3o difusa correspondente a AFOP. Lee et al. 9 descreveram um caso de AFOP num doente com leucemia miel\u00f3ide aguda submetida a transplante alog\u00e9nico da medula \u00f3ssea, que apresentava na TAC do t\u00f3rax n\u00f3dulos miliares difusos e opacidades em vidro despolido bilateralmente. Cincotta et al. 10 , para al\u00e9m de descreverem o caso de uma crian\u00e7a com AFOP no contexto de infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio, fez um estudo retrospectivo de biopsias pulmonares de crian\u00e7as com ARDS (acute respiratory distress syndrome), verificando que nas 9 inclu\u00eddas 7 tinham achados cl\u00e1ssicos de DAD, 2 caracter\u00edsticas sugestivas de padr\u00e3o misto (DAD e AFOP) e em 5 havia altera\u00e7\u00f5es sugestivas de infec\u00e7\u00e3o viral. Neste estudo \u00e9 formulada a hip\u00f3tese de a AFOP ser uma caracter\u00edstica das fases tardias da les\u00e3o pulmonar aguda, predominando a DAD nas fases precoces da mesma. Relativamente aos achados imagiol\u00f3gicos, Beasley descreveu essencialmente infiltrados parenquimatosos difusos predominantes nos lobos inferiores, n\u00e3o havendo refer\u00eancia a les\u00f5es nodulares. No entanto, Kobayashi et al. 11 descreveu o caso de um doente de 52 anos, com tosse e dispneia com 2 meses de evolu\u00e7\u00e3o, cujos exames imagiol\u00f3gicos revelaram um n\u00f3dulo pulmonar solit\u00e1rio com 2 cm de di\u00e2metro, com broncograma a\u00e9reo e um contorno esfumado. A histologia da biopsia evidenciou bolas de fibrina e tecido organizado. Um aspecto curioso deste caso cl\u00ednico diz respeito ao facto dos achados imagiol\u00f3gicos se terem alterado ap\u00f3s 3 semanas, com infiltrado difuso e pequenos n\u00f3dulos centrilobulares, consolida\u00e7\u00e3o alveolar e espessamento de paredes br\u00f4nquicas. A altera\u00e7\u00e3o dos aspectos imagiol\u00f3gicos faz lembrar o que pode suceder na pneumonia organizativa criptog\u00e9nica (COP). Na COP as altera\u00e7\u00f5es imagiol\u00f3gicas mais frequentes e t\u00edpicas correspondem a m\u00faltiplas opacidades alveolares difusas, com distribui\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e bilateral, podendo migrar espontanemente 12,13 . Beasley n\u00e3o fez refer\u00eancia quer ao estudo funcional dos doentes que estudou quer a eventuais altera\u00e7\u00f5es do l\u00edquido de lavagem broncoalveolar. Jarbou et al. 14 descreveram um caso cl\u00ednico de um doente de 70 anos com dispneia de esfor\u00e7o e pieira, fumador de 20 UMA e com DPOC ligeira. Este autor refere que a doen\u00e7a obstrutiva das vias a\u00e9reas poder\u00e1 representar um factor de risco para o desenvolvimento futuro de AFOP sob determinadas circunst\u00e2ncias. Beasley, \u00e0 semelhan\u00e7a de outro autores 15 , refere que o diagn\u00f3stico da AFOP \u00e9 mais bem estabelecido quando efectuado a partir de amostras maiores, obtidas por VATS (video--assisted toracoscopic surgery), biopsias a c\u00e9u aberto ou amostras de aut\u00f3psias, em compara\u00e7\u00e3o com outras biopsias, cujo material seria \u00e0 partida insuficiente. As modalidades de tratamento usadas nos doentes da s\u00e9rie descrita por Beasley inclu\u00edram antibi\u00f3ticos de forma isolada, corticoster\u00f3ides isolados, corticoster\u00f3ides ap\u00f3s aus\u00eancia de melhoria com antibi\u00f3ticos, antibi\u00f3ticos e corticoster\u00f3ides em simult\u00e2neo, diur\u00e9ticos e necessidade de institui\u00e7\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica nalguns doentes. Nenhum tipo de tratamento foi identificado como o mais vantajoso, mesmo quando a condi\u00e7\u00e3o subjacente \u00e9 identificada. No caso de AFOP descrito por Damas et al 16 , o doente efectuou terap\u00eautica com prednisona e ciclofosfamida, com boa evolu\u00e7\u00e3o. Recentemente, foi tamb\u00e9m descrito um caso cl\u00ednico de um doente com AFOP que se apresentou com doen\u00e7a pulmonar rapidamente progressiva, com necessidade de suporte ventilat\u00f3rio. Ap\u00f3s estabelecido o diagn\u00f3stico foi iniciada terap\u00eautica com metilprednisolona e micofenolato de mofetil, com excelente resposta e r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o 17 . Beasley descreveu dois tipos de evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica: aqueles com doen\u00e7a fulminante e progress\u00e3o r\u00e1pida para a morte e aqueles com evolu\u00e7\u00e3o subaguda, menos fulminante, que recuperaram. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, relativa a 9 doentes, o tempo que decorreu entre a apresenta\u00e7\u00e3o dos sintomas e a morte variou entre 6 e 36 dias, com m\u00e9dia de 29 dias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 144,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2609,
                    "end": 2610,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2967,
                    "end": 2968,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 3616,
                    "end": 3617,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 3669,
                    "end": 3670,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 3923,
                    "end": 3924,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 4146,
                    "end": 4147,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 4387,
                    "end": 4389,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 5175,
                    "end": 5177,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 6179,
                    "end": 6181,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 7297,
                    "end": 7299,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Os autores descrevem o caso cl\u00ednico de um doente do sexo masculino, 44 anos, ra\u00e7a caucasiana, casado, soldador, natural e residente em Vilela, fumador, com hist\u00f3ria de toracalgia pleur\u00edtica \u00e0 direita e expectora\u00e7\u00e3o hemopt\u00f3ica desde h\u00e1 um m\u00eas. O doente negava dispneia, febre, sudorese nocturna, astenia, anorexia e perda ponderal. Para esclarecimento desta sintomatologia, recorreu ao Servi\u00e7o de Urg\u00eancia dos Hospitais da Universidade de Coimbra (Janeiro de 2008), tendo realizado telerradiografia do t\u00f3rax que evidenciou opacidade homog\u00e9nea no andar m\u00e9dio do hemit\u00f3rax direito, de contornos mal definidos, vagamente nodular (Fig. 1) . Face ao resultado, foi solicitada tomografia computorizada (TC) do t\u00f3rax, realizada em ambulat\u00f3rio, que mostrou Pneumonia aguda fibrinosa e organizante Cl\u00e1udia Santos, F\u00e1tima Fradinho, Alexandra Catarino altera\u00e7\u00f5es fortemente sugestivas de corresponderem a neoplasia primitiva pulmonar (Fig. 2) , motivo pelo qual o doente foi enviado \u00e0 consulta de pneumologia. Dos antecedentes pessoais, de referir hepatite C cr\u00f3nica, diagnosticada em 1998, sendo o doente seguido em consulta externa de infecciologia e tendo j\u00e1 efectuado terap\u00eautica com ribavirina e interfer\u00e3o \u03b1 peguilado, por per\u00edodos de 24 semanas, em 2000 e 2005. Tratava -se de um doente com h\u00e1bitos et\u00edlicos moderados, fumador de 20 UMA e ex--toxicodependente de coca\u00edna inalada h\u00e1 10 anos, tendo consumido durante 2 anos. Relativamente \u00e0 hist\u00f3ria epidemiol\u00f3gica, de referir o contacto com can\u00e1rios desde h\u00e1 15 anos. Quanto \u00e0 hist\u00f3ria profissional, o doente foi rectificador de motores de autom\u00f3veis durante 20 anos, trabalhou 2 meses em mi-nas de volfr\u00e2mio e era soldador desde 1995. Sem antecedentes familiares relevantes. Ao exame objectivo apresentava -se consciente, orientado e colaborante, com bom estado geral, eupneico, acian\u00f3tico, apir\u00e9tico e normotenso, sem adenopatias palp\u00e1veis. \u00c0 ausculta\u00e7\u00e3o pulmonar apresentava murm\u00fario vesicular simetricamente aud\u00edvel, sem ru\u00eddos advent\u00edcios. A ausculta\u00e7\u00e3o card\u00edaca era r\u00edtmica, sem sopros detect\u00e1veis. Sem altera\u00e7\u00f5es abdominais ou dos membros inferiores. Dos exames complementares de diagn\u00f3stico solicitados, de referir discreta eleva\u00e7\u00e3o das provas hep\u00e1ticas (TGP 75 U/L; TGO 55 U/L; Gama GT 81 U/L), discreta leucocitose (11,7 G/L) e gasometria arterial (FiO 2 21%) normal (pH 7,44; PaO 2 96 mmHg; PaCO 2 36 mmHg; HCO 3 22,9 mEq/L; satura\u00e7\u00e3o O 2 98%). O doente realizou videobroncofibroscopia que n\u00e3o evidenciou les\u00f5es endobr\u00f4nquicas vis\u00edveis, com orif\u00edcios perme\u00e1veis e espor\u00f5es afilados. A cultura do aspirado br\u00f4nquico era polimicrobiana, sem significado patog\u00e9nico, sendo a pesquisa de micobact\u00e9rias negativa. A citologia do aspirado br\u00f4nquico n\u00e3o mostrou c\u00e9lulas neopl\u00e1sicas. Foram efectuadas biopsias distais do lobo superior direito, cujo resultado histol\u00f3gico n\u00e3o permitiu chegar a conclus\u00f5es diagn\u00f3sticas. No mesmo acto, foi efectuada lavagem broncoalveolar, que n\u00e3o evidenciou altera\u00e7\u00f5es relevantes (Quadro I). A ecografia abdominal superior, solicitada para estudo de eventuais les\u00f5es secund\u00e1rias, tendo em conta a forte suspeita cl\u00ednica e imagiol\u00f3gica de neoplasia primitiva, n\u00e3o mostrou altera\u00e7\u00f5es. Face aos resultados inconclusivos, o doente foi proposto para realiza\u00e7\u00e3o de biopsia transtor\u00e1cica (BTT), sendo que o resultado ana-tomopatol\u00f3gico n\u00e3o foi esclarecedor, sugerindo patologia inalat\u00f3ria ou eventualmente alveolite al\u00e9rgica espec\u00edfica. Perante a persist\u00eancia de incerteza diagn\u00f3stica, e com intuito de reavalia\u00e7\u00e3o imagiol\u00f3gica, foi solicitada nova TC do t\u00f3rax (Fig. 3) , que evidenciou redu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es da les\u00e3o, mantendo no entanto contornos irregulares. Proposto ent\u00e3o para ressec\u00e7\u00e3o cir\u00fargica, foi realizada ressec\u00e7\u00e3o em cunha do n\u00f3dulo pulmonar. Macroscopicamente, observou--se um n\u00f3dulo com cerca de 4 cm com aspecto de les\u00e3o inflamat\u00f3ria. Microscopicamente, o par\u00eanquima pulmonar evidenciava algumas \u00e1reas com arquitectura habitual preservada e outras em que se observava um discreto espessamento dos septos interalveolares e infiltrado inflamat\u00f3rio de intensidade moderada (\u00e0 custa de linf\u00f3citos, plasm\u00f3citos, alguns neutr\u00f3filos e macr\u00f3fagos). Os espa\u00e7os alveolares encontra vam -se preenchidos por c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias (macr\u00f3fagos, alguns linf\u00f3citos e neutr\u00f3filos). Em zona central existia uma \u00e1rea cavitada, abcedada, preenchida por abundantes neutr\u00f3filos. Nalguns espa\u00e7os alveolares observavam--se dep\u00f3sitos de fibrina, desencadeando um processo inflamat\u00f3rio de tipo cr\u00f3nico, com macr\u00f3fagos e c\u00e9lulas gigantes multinucleadas a envolver a fibrina. Havia igualmente prolifera\u00e7\u00e3o fibrobl\u00e1stica com forma\u00e7\u00e3o de Pneumonia aguda fibrinosa e organizante Cl\u00e1udia Santos, F\u00e1tima Fradinho, Alexandra Catarino estruturas polip\u00f3ides que se projectavam para o interior dos espa\u00e7os alveolares. Estava ainda presente hiperplasia de pneum\u00f3citos tipo II. A pleura visceral apresentava \u00e1reas de fibrose e prolifera\u00e7\u00e3o neovascular associada a infiltrado inflamat\u00f3rio de tipo cr\u00f3nico de intensidade ligeira. Os aspectos histomorfol\u00f3gicos eram enquadr\u00e1veis em Pneumonia Aguda Fibrinosa e Organizante (AFOP -Acute Fibrinous and Organizing Pneumonia) (Fig. 4) . Uma vez realizada a ressec\u00e7\u00e3o da les\u00e3o em causa, e atendendo \u00e0 aus\u00eancia de sintomatologia respirat\u00f3ria ou outra \u00e0 data do diagn\u00f3stico, \u00e0 aus\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es funcionais e de insufici\u00eancia respirat\u00f3ria, n\u00e3o foi efectuada terap\u00eautica m\u00e9dica. Dois meses ap\u00f3s a ressec\u00e7\u00e3o cir\u00fargica, foi efectuado novo controlo imagiol\u00f3gico por TC do t\u00f3rax (Fig. 5) , que evidenciou sobretudo altera\u00e7\u00f5es fibr\u00f3ticas. Em Outubro de 2008 o doente foi novamente internado no Servi\u00e7o de Pneumologia, agora por pneumonia \u00e0 esquerda (Fig. 6 ). Analiticamente apresentava eleva\u00e7\u00e3o da PCR e leucocitose com neutrofilia, verificando -se boa evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e imagiol\u00f3gica sob antibioterapia com amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e2nico e azitromicina. O doente mant\u00e9m seguimento regular em consulta externa de pneumologia, estando assintom\u00e1tico at\u00e9 \u00e0 data e sem altera\u00e7\u00f5es imagiol\u00f3gicas relevantes (Fig. 7) . Pneumonia aguda fibrinosa e organizante Cl\u00e1udia Santos, F\u00e1tima Fradinho, Alexandra Catarino neoplasia pulmonar prim\u00e1ria conduziu ao procedimento cir\u00fargico institu\u00eddo, atitude esta n\u00e3o preconizada em nenhum dos outros casos cl\u00ednicos revistos. O doente, presentemente seguido em consulta externa de pneumologia, teve uma evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, mantendo -se actualmente assintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 625,
                    "end": 633,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 930,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 3531,
                    "end": 3539,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5115,
                    "end": 5123,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5464,
                    "end": 5472,
                    "text": "(Fig. 5)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5633,
                    "end": 5640,
                    "text": "(Fig. 6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5985,
                    "end": 5993,
                    "text": "(Fig. 7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "A AFOP, caracterizada por \"bolas\" de fibrina intraalveolar e por \u00e1reas de pneumonia organizada, parece corresponder a um padr\u00e3o histol\u00f3gico distinto das outras entidades associadas a apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica aguda -DAD, OP e EP. No entanto, \u00e9 necess\u00e1ria mais informa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e imagiol\u00f3gica para melhor caracterizar esta entidade, motivo pelo qual procedemos \u00e0 revis\u00e3o da literatura e \u00e0 descri\u00e7\u00e3o deste caso cl\u00ednico, esperando assim contribuir com mais dados para um conhecimento mais aprofundado desta patologia recentemente descrita e ainda controversa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclus\u00e3o"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute fibrinous and organizing pneumonia: a histologic pattern of lung injury and possible variant of diffuse alveolar damage",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Franks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Galvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1070",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Airway involvement in interstitial lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robalo",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "12",
            "issn": "5",
            "pages": "337--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Acute fibrinous and organizing pneumonia in a patient with collagen vascular disease \"stigma\". Sarcoidosis Vasc Diffuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Balduin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Giacometti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saccarola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lung Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "1",
            "pages": "78--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pulmonary pathology of severe acute respiratory syndrome in Toronto",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chamberlain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mod Pathol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Acute fibrinous and organizing pneumonia as a rare presentation of abacavir hypersensitivity reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yokogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Alcid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "2116--2117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A 64 -year -old male with fever and persistent lung infiltrate",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vasu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavallazzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "54",
            "issn": "9",
            "pages": "1263--1265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Fatal acute fibrinous and organizing pneumonia in a child with juvenile dermatomyositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Prahalad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bohnsack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maloney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Leslie",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "289--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Acute lymphoblastic leukemia presenting with an acute fibrinous and organizing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Servi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sucai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Resp Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "33--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Acute fibrinous and organizing pneumonia following hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Korean J Intern Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "156--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Fatal acute fibrinous and organizing pneumonia in an infant: the histopathologic variability of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cincotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sebire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "8",
            "issn": "4",
            "pages": "378--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Acute fibrinous and organizing pneumonia: initial presentation as a solitary nodule",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "291--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Organising pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cordier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "318--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Bronchiolitis obliterans organizing pneumonia manifesting as multiple large nodules or masses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakatani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "AJR",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "291--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Acute fibrinous and organizing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarbou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yusof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Coberly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "300--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cryptogenic organizing pneumonia or acute fibrinous and organizing pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Casoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Acute fibrinous and organizing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Damas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Moura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marques",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Port Pneumol",
            "volume": "XII",
            "issn": "5",
            "pages": "615--620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Severe acute fibrinous and organizing pneumonia (AFOP) causing ventilator failure: successful treatment with mycophenolate mofetil and corticosteroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hakeem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respiratory Medicine",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1764--1767",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "em 2002. Est\u00e1 associado a uma apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica aguda ou subaguda, diferindo no entanto dos padr\u00f5es histol\u00f3gicos cl\u00e1ssicos de les\u00e3o pulmonar aguda -Les\u00e3o Alveolar Difusa (DAD -Diffuse Alveolar Damage), Pneumonia Organizativa (OP -Organizing Pneumonia) e Pneumonia Eosinof\u00edlica (EP -Eosinophilic Pneumonia) 2 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Telerradiogra a do t\u00f3rax (PA) -opacidade homog\u00e9nea no andar m\u00e9dio do hemit\u00f3rax direito, de contornos mal de nidos, vagamente nodular.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "A, B e C) -TC do t\u00f3rax -forma\u00e7\u00e3o expansiva de contorno espiculado localizada no segmento anterior do lobo superior direito, medindo 4,2 cm de di\u00e2metro. Trata -se de uma forma\u00e7\u00e3o s\u00f3lida, evidenciando uma zona mais hipodensa central, ap\u00f3s administra\u00e7\u00e3o de contraste, compat\u00edvel com \u00e1rea necr\u00f3tica. O aspecto \u00e9 fortemente sugestivo de corresponder a neoplasia primitiva",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "A e B) -TC do t\u00f3rax -Duas \u00e1reas de densi ca\u00e7\u00e3o parenquimatosa, justapostas, com contornos espiculados, localizadas no LSD. Ligeira redu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es comparativamente ao exame anterior. A les\u00e3o de maior dimens\u00e3o mede actualmente cerca de 25 mm. Ligeiro espessamento da pleura parietal adjacente Exame histol\u00f3gico. A -Presen\u00e7a de massas de brina em \"bola\" nos espa\u00e7os alveolares, HE, 200\u00d7. B -\u00c1rea de pneumonia em organiza\u00e7\u00e3o, HE, 200\u00d7. C -Extensa deposi\u00e7\u00e3o de brina nos espa\u00e7os alveolares, caracter\u00edstica da AFOP, HE, 100x. D -\"Bola\" de brina posta em evid\u00eancia pela t\u00e9cnica tricr\u00f3mico de Masson, TM, 200\u00d7",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Telerradiogra a do t\u00f3rax (PA) -opacidades lineares grosseiras nos andares m\u00e9dio e inferior do hemit\u00f3rax direito, de prov\u00e1vel natureza residual; sem outras altera\u00e7\u00f5es parenquimatosas relevantes Telerradiogra a do t\u00f3rax (PA) -Opacidades lineares grosseiras nos andares m\u00e9dio e inferior do hemit\u00f3rax direito, de prov\u00e1vel natureza residual; opacidade vagamente nodular, de limites imprecisos, com densidade de tecidos moles e cerca de 3 cm de di\u00e2metro, na transi\u00e7\u00e3o do andar m\u00e9dio para o andar inferior do hemit\u00f3rax esquerdo",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Quadro I -L\u00edquido de lavagem broncoalveolar",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "com redu\u00e7\u00e3o do volume do LSD e discreto desvio homolateral do mediastino. Espessamento pleural \u00e0 direita Cl\u00e1udia Santos, F\u00e1tima Fradinho, Alexandra Catarino O doente referia exposi\u00e7\u00e3o ocupacional significativa, quer na ind\u00fastria autom\u00f3vel, quer nas minas de volfr\u00e2mio. Salienta -se tamb\u00e9m a exposi\u00e7\u00e3o prolongada a f\u00e1rmacos e o facto de se tratar de um doente portador de hepatite C cr\u00f3nica, com antecedentes de toxicodepend\u00eancia. Resta saber se alguns destes factores t\u00eam implica\u00e7\u00e3o directa no aparecimento da entidade cl\u00ednica e histol\u00f3gica descrita. As altera\u00e7\u00f5es imagiol\u00f3gicas descritas, muito sugestivas de neoplasia pulmonar primitiva atendendo ao contorno espiculado da \u00e1rea de densifica\u00e7\u00e3o parenquimatosa e \u00e0 sua dimens\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o as mais t\u00edpicas desta entidade, se tivermos em conta a descri\u00e7\u00e3ode  Beasley.  No entanto, h\u00e1 que ter em considera\u00e7\u00e3o a descri\u00e7\u00e3o pr\u00e9via 11 sob a forma de n\u00f3dulo solit\u00e1rio do pulm\u00e3o. Pouco tempo ap\u00f3s a ressec\u00e7\u00e3o cir\u00fargica que permitiu o diagn\u00f3stico, o doente desenvolveu cl\u00ednica compat\u00edvel com infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria, com leucocitose e eleva\u00e7\u00e3o da PCR. A telerradiografia do t\u00f3rax evidenciou uma opacidade vagamente nodular, de limites imprecisos, na transi\u00e7\u00e3o do andar m\u00e9dio para o andar inferior do hemit\u00f3rax esquerdo. A d\u00favida permanecer\u00e1 se essa opacidade n\u00e3o seria uma nova les\u00e3o de AFOP, migrat\u00f3ria como no caso do doente deKobayashi 11  . O estudo funcional ventilat\u00f3rio e os resultados do l\u00edquido de lavagem broncoalveolar, ambos sem altera\u00e7\u00f5es dignas de registo, n\u00e3o permitem tirar conclus\u00f5es relativas a esta entidade. O facto de o doente ter sido submetido a ressec\u00e7\u00e3o em cunha da \u00e1rea pulmonar afectada, n\u00e3o apresentar altera\u00e7\u00f5es funcionais ventilat\u00f3rias, n\u00e3o ter insufici\u00eancia respirat\u00f3ria e estar assintom\u00e1tico ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica, motivou a op\u00e7\u00e3o da n\u00e3o institui\u00e7\u00e3o de terap\u00eautica m\u00e9dica. H\u00e1 que ter em conta que a forte suspei\u00e7\u00e3o imagiol\u00f3gica de",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}