{
    "paper_id": "692d370e0aea122b6c4b92aae68b24e3d22256c5",
    "metadata": {
        "title": "Bronquitis aguda",
        "authors": [
            {
                "first": "\u2714",
                "middle": [
                    "40 Marcel"
                ],
                "last": "Jp",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alfa",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Baquero",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Etienne",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Harbarth",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La bronquitis aguda es una enfermedad muy frecuente, con una mayor prevalencia en los meses de invierno, que se caracteriza por la inflamaci\u00f3n de la mucosa bronquial. En adultos sanos y en ni\u00f1os la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente es la viral (rinovirus, coronavirus, adenovirus, virus de la gripe, virus sincitial respiratorio [VSR] , metaneumovirus). Una peque\u00f1a proporci\u00f3n est\u00e1n causadas por bacterias y entre las m\u00e1s frecuentes encontramos Mycoplasma pneumoniae y Chlamydophila pneumoniae. El cuadro cl\u00ednico es el de una infecci\u00f3n respiratoria aguda donde el s\u00edntoma principal es la tos, de curso autolimitado y buena evoluci\u00f3n. Si los pacientes no tienen comorbilidad y se han excluido otras enfermedades que presentan tos, se recomienda un tratamiento sintom\u00e1tico con analgesia y antiinflamatorios. No hay estudios que demuestren la eficacia del tratamiento antibi\u00f3tico en estos casos 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 324,
                    "text": "[VSR]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) es una de las mayores causas de morbilidad y de mortalidad en los pa\u00edses desarrollados, con un gran impacto socioecon\u00f3mico. Se trata de una limitaci\u00f3n al flujo a\u00e9reo que no es totalmente reversible, usualmente progresiva y donde se produce una respuesta inflamatoria pulmonar por la exposici\u00f3n de part\u00edculas t\u00f3xicas. La clasificaci\u00f3n se realiza mediante la espirometr\u00eda que valora la limitaci\u00f3n del flujo a\u00e9reo 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Hasta el a\u00f1o 2000 los datos sobre la prevalencia, el impacto social y los costes econ\u00f3micos de la EPOC eran escasos. En la actualidad, es la cuarta causa de muerte en los pa\u00edses desarrollados, con cifras en aumento, estim\u00e1ndose seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) que pasar\u00e1 a ocupar el tercer puesto en el a\u00f1o 2020 2 . Por ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC. La prevalencia de EPOC es del 4,5-9% y la complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la agudizaci\u00f3n, cada paciente presentar\u00e1 de 1 a 4 al a\u00f1o que contribuir\u00e1n al deterioro de la funci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "La causa principal de las agudizaciones son las infecciones respiratorias producidas por bacterias y virus y las coinfecciones por estos organismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda. La incidencia de neumon\u00eda comunitaria es del 5-11% en la poblaci\u00f3n adulta. La neumon\u00eda es m\u00e1s prevalente en ni\u00f1os, ancianos, pacientes con comorbilidad o enfermedad pulmonar previa, malnutrici\u00f3n y consumo de alcohol y tabaco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Criterios de gravedad e ingreso. La evaluaci\u00f3n inicial de la gravedad puede realizarse con los criterios CURB-65 o un modelo pron\u00f3stico como el \u00edndice de gravedad de la neumon\u00eda (PSI) de Fine. Son de mucha utilidad para decidir el lugar de tratamiento en cada paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda neumoc\u00f3cica. Streptococcus pneumoniae es el microorganismo m\u00e1s frecuente en la neumon\u00eda comunitaria, y en los \u00faltimos a\u00f1os ha cambiado su patr\u00f3n de sensibilidad mostrando resistencia a la penicilina y los macr\u00f3lidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico de tos, expectoraci\u00f3n purulenta, fiebre y dolor pleur\u00edtico es t\u00edpico en adultos y puede estar ausente en ancianos o en las neumon\u00edas llamadas \"at\u00edpicas\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Estudio microbiol\u00f3gico. En pacientes sanos no es necesario el estudio sistem\u00e1tico de la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda, y en los que ingresan se solicita esputo, ant\u00edgenos bacterianos en orina y hemocultivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda relacionada con atenci\u00f3n sanitaria y nosocomial. La neumon\u00eda relacionada con la atenci\u00f3n sanitaria est\u00e1 causada por microorganismos similares a los nosocomiales y la evoluci\u00f3n es m\u00e1s t\u00f3rpida con una mayor mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Las infecciones del tracto respiratorio inferior son la causa m\u00e1s frecuente de consultas en los Servicios de Urgencias, con una alta tasa de morbimortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "esta raz\u00f3n, en los \u00faltimos diez a\u00f1os, han aparecido iniciativas para el estudio y conocimiento de la importancia real de esta enfermedad. Entre ellas el gold guidelines of global initiative for COPD 2 y el estudio IBERPOC (estudio epidemiol\u00f3gico de la EPOC en Espa\u00f1a). En Espa\u00f1a los datos de prevalencia de la enfermedad en la poblaci\u00f3n adulta eran del 9% en 1997 y los \u00faltimos datos muestran una prevalencia del 4,5% 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Una de las complicaciones de esta enfermedad son las agudizaciones, y cada paciente puede presentar entre 1 y 4 episodios al a\u00f1o. El diagn\u00f3stico cl\u00ednico se realiza cuando existe un aumento de la disnea habitual, tos y/o cambios en las caracter\u00edsticas del esputo, que incluyen los criterios de Anthonisen, estos criterios se han ampliado e incluyen el concepto de empeoramiento sostenido, de comienzo agudo y con necesidad de un cambio en el tratamiento habitual 4 . La causa principal de las agudizaciones son las infecciones respiratorias producidas por bacterias y virus, pero otros factores como la poluci\u00f3n ambiental tambi\u00e9n contribuye, aunque en menor medida. Las causas bacterianas de las agudizaciones en la EPOC son bien conocidas y est\u00e1n ampliamente documentadas. El 4% de la poblaci\u00f3n sana est\u00e1 colonizado por bacterias en la v\u00eda a\u00e9rea, el 29% de los adultos con EPOC estable y el 54% con agudizaci\u00f3n 5 . Se ha demostrado que la adquisici\u00f3n de una nueva cepa de Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis o Pseudomonas aeruginosa desempe\u00f1a un papel central en las agudizaci\u00f3n 5,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Entre los virus m\u00e1s frecuentemente implicados est\u00e1 el rinovirus y el virus de la influenza, que a su vez es responsable de la mayor parte de los cuadros graves 6,7 . El VSR causa el 10% de las hospitalizaciones por neumon\u00eda y 11,4% por agudizaci\u00f3n de la EPOC 8 . En los \u00faltimos a\u00f1os metapneumovirus se ha visto implicado en la infecci\u00f3n respiratoria tanto en neumon\u00eda como en bronquitis 8, 9 . En relaci\u00f3n con la pandemia de gripe A (H1N1), los pacientes con EPOC y mala evoluci\u00f3n representan entre el 6 y el 8% 10 . La coinfecci\u00f3n de virus y bacterias se asocia a la presencia de cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s graves 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 389,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 391,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "A todos los pacientes se les realizar\u00e1 un hemograma, bioqu\u00edmica b\u00e1sica, gasometr\u00eda y electrocardiograma. Se solicitar\u00e1 una radiograf\u00eda de t\u00f3rax en pacientes con fiebre para descartar neumon\u00eda y en los casos de cuadros graves para descartar neumot\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios complementarios"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con EPOC conocida es importante remitirse al estadio en funci\u00f3n de la clasifi-caci\u00f3n espirom\u00e9trica 12 para valorar la gravedad de la EPOC (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios complementarios"
        },
        {
            "text": "El cultivo de esputo y la tinci\u00f3n de Gram son \u00fatiles en la EPOC avanzada (estadios 3 y 4) con riesgo de infecci\u00f3n de microorganismos como Pseudomonas spp. u otras enterobacterias, en pacientes con tratamientos antibi\u00f3ticos previos, en aquellos con mala respuesta al tratamiento y frente a la sospecha de tuberculosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios complementarios"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico La decisi\u00f3n de comenzar un tratamiento antibi\u00f3tico se basa en la presencia de al menos dos de los criterios de Anthonisen (aumento del volumen del esputo, purulencia y aumento de la disnea). La elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico se realizar\u00e1 seg\u00fan la gravedad de la enfermedad aguda, la resistencia a los antibi\u00f3ticos estimada y la presencia o no de factores de riesgo para la infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa (tabla 2) 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica leve o moderada y sin comorbilidad. Se comienza con una cobertura para los microorganismos habituales con amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico en dosis de 2 g por v\u00eda intravenosa (i.v.) cada 12 horas o 875 mg por v\u00eda oral (v.o.) cada 8 horas. Los tratamientos alternativos son: cefditoren 400 mg cada 12 horas, azitromicina 500 mg v.o. cada 24 horas, levofloxacino 500 mg cada 24 horas, moxifloxacino 400 mg cada 24 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Pacientes con comorbilidad. En aquellos que presentan comorbilidad y se piense que puede estar implicado adem\u00e1s una enterobacteria se comienza con levofloxacino o moxifloxacino y como alternativa amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico o cefalosporina de tercera generaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se puede indicar cualquiera de las fluoroquinolonas, ciprofloxacino, levofloxacino o moxifloxacino y ajustar el tratamiento seg\u00fan los resultados de los cultivos. Si el paciente presenta mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica se pueden utilizar otros antibi\u00f3ticos intravenosos activos frente a este microorganismo como piperacilina-tazobactam, cefepima, ceftacidima o carbapenemas 14 . La duraci\u00f3n del tratamiento es de 7-10 d\u00edas, excepto si se emplea azitromicina que es de 3-5 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes con riego de infecci\u00f3n por Pseudomonas spp."
        },
        {
            "text": "Otras medidas terap\u00e9uticas son los broncodilatadores beta 2 (salbutamol, terbutalina) con o sin bromuro de ipratropio, oxigenoterapia, corticoides sist\u00e9micos en los casos indicados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes con riego de infecci\u00f3n por Pseudomonas spp."
        },
        {
            "text": "Los pacientes que requieren ingreso hospitalario son aquellos que presentan factores predictivos de mala evoluci\u00f3n, los mayores de 65 a\u00f1os, los que presentan estadios avanzados de la enfermedad, la utilizaci\u00f3n habitual de esteroides o la presencia de enfermedad cardiopulmonar y aquellos con cuadros cl\u00ednicos que impresionan por su gravedad, as\u00ed como los pacientes que carecen de apoyo en el hogar y no es posible tratarlos en su domicilio. Cuando adem\u00e1s presentan acidosis respiratoria (pH menor de 7,35 y presi\u00f3n parcial de CO 2 [PCO 2 ] mayor de 55 mm Hg), existe un grupo de pacientes en los que est\u00e1 indicada la utilizaci\u00f3n de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva. Esta forma de ventilaci\u00f3n mejora el cuadro cl\u00ednico, eleva el pH, evita la intubaci\u00f3n endotraqueal y disminuye la estancia hospitalaria y la mortalidad 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Alrededor de un 30% de los pacientes no responden al tratamiento, en estos casos se realizar\u00e1 una nueva valoraci\u00f3n del paciente, teniendo presente otras enfermedades que conforman el diagn\u00f3stico diferencial como la embolia de pulm\u00f3n, neumon\u00eda, insuficiencia cardiaca, neumot\u00f3rax, derrame pleural o arritmias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es la infecci\u00f3n del par\u00e9nquima pulmonar como consecuencia de la proliferaci\u00f3n de microorganismos en el interior de los alv\u00e9olos que provocan una respuesta inflamatoria y lesi\u00f3n de los tejidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda Concepto"
        },
        {
            "text": "El pulm\u00f3n est\u00e1 expuesto de forma constante a una mezcla de gases, part\u00edculas y microorganismos que forman el aire inspirado. Sin embargo, las v\u00edas respiratorias inferiores suelen permanecer est\u00e9riles debido a los mecanismos de defensa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "La alteraci\u00f3n de estos mecanismos de defensa, la capacidad de virulencia del microorganismo o una carga bacteriana alta son los causantes de la infecci\u00f3n aguda. Los mecanismos de defensa los constituyen barreras anat\u00f3micas y mec\u00e1nicas de la v\u00eda a\u00e9rea superior, el filtro que ejercen las narinas y los cornetes, el atrapamiento de part\u00edculas se produce por la presencia de secreci\u00f3n mucosa nasal y far\u00edngea, el aparato mucociliar del \u00e1rbol traqueobronquial y el reflejo tus\u00edgeno, Por otro lado, existen mecanismos inmunol\u00f3gicos como la secreci\u00f3n de inmunoglobulina A que tiene actividad antibacteriana y antiviral, el l\u00edquido de revestimiento alveolar (surfactante, inmunoglobulinas y complemento), los macr\u00f3fagos alveolares y el complemento, entre otros. Los microorganismos producen una infecci\u00f3n pulmonar por tres v\u00edas, la principal es la aspiraci\u00f3n de secreciones orofar\u00edngeas, la segunda es por inhalaci\u00f3n y la tercera y menos frecuente es la v\u00eda hemat\u00f3gena 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Existen varios factores que interfieren con los mecanismos de defensas, entre los que se encuentran: disminuci\u00f3n del nivel de conciencia (convulsiones, intoxicaciones, abuso de alcohol), aspiraci\u00f3n de la flora orofar\u00edngea al tracto respiratorio inferior, el tabaquismo que interrumpe la funci\u00f3n mucociliar y la actividad de los macr\u00f3fagos. El alcohol da\u00f1a los reflejos de la tos y el epigl\u00f3tico, aumenta la colonizaci\u00f3n por microorganismos gramnegativos, disminuye la movilidad de los neutr\u00f3filos y altera la quimiotaxis 16 . Pacientes con asplenia, anemia de c\u00e9lulas falciformes o esplenectom\u00eda est\u00e1n predispuestos a infecciones bacterianas por Streptococcus pneumoniae. tambi\u00e9n los pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) tienen mayor riesgo de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica bacteri\u00e9mica 17 . Las infecciones v\u00edricas alteran las defensas y producen da\u00f1o epitelial. Las manipulaciones iatrog\u00e9nicas como tubos endotraqueales, sondas nasog\u00e1stricas o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica predisponen a la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores predisponentes"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda se presenta fundamentalmente en ni\u00f1os y ancianos, en el sexo masculino, en los malnutridos y en los pacientes con enfermedades pulmonares previas como son los pacientes con EPOC 18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores predisponentes"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda se clasifica de acuerdo a su adquisici\u00f3n en: a) neumon\u00eda nosocomial, es la que se presenta despu\u00e9s de 48 horas del ingreso al hospital y que no estaba en per\u00edodo de incubaci\u00f3n al ingreso; b) neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la que aparece 48 horas despu\u00e9s de la intubaci\u00f3n; c) neumon\u00eda relacionada con la atenci\u00f3n sanitaria, la que se presenta en los pacientes incluidos en una de las siguientes situaciones 19 : hospitalizaci\u00f3n por m\u00e1s de 2 d\u00edas en un hospital de agudos en los \u00faltimos 90 d\u00edas; vivir en un centro de larga estancia o residencia; tratamiento antibi\u00f3tico, quimioterapia o cuidados de heridas en los \u00faltimos 30 d\u00edas; estar en di\u00e1lisis; hospitalizaci\u00f3n a domicilio y d) neumon\u00eda comunitaria, la que se presenta fuera del hospital y no cumple ninguno de los criterios anteriores. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 431,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) constituye una causa muy importante de morbilidad y mortalidad. En Estados Unidos, la NAC representa la primera causa de muerte de origen infeccioso y la sexta en cuanto a mortalidad global. La prevalencia entre la poblaci\u00f3n adulta se sit\u00faa entre el 5 y el 11% 20 . En Espa\u00f1a, en pacientes adultos la incidencia es de 2-10 casos por 1.000 habitantes y a\u00f1o y en los mayores de 70 a\u00f1os asciende a 25-30 casos por 1.000 habitantes y a\u00f1o 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda comunitaria Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Streptococcus pneumoniae es el agente causal m\u00e1s frecuente en la neumon\u00eda comunitaria 22 . En la mitad de los casos el microorganismo causal de la NAC es desconocido. En la serie de Marriet et al 23 , donde se estudian 500 pacientes del medio comunitario se llega al diagn\u00f3stico en el 50% y los microorganismos m\u00e1s frecuentes fueron: Mycoplasma pneumoniae 15%, Clamydophila pneumoniae 12%, Streptococcus pneumoniae 5,9% y Haemophilus influenzae 4,9%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Cuando la causa es un virus, el m\u00e1s frecuente es el virus influenza, seguido del sincitial respiratorio, parainfluenza, adenovirus y metaneumovirus. Y entre las neumon\u00edas llamadas \"at\u00edpicas\" adem\u00e1s de Mycoplasma pneumoniae y Clamydophila pneumoniae se encuentra Legionella spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En los casos de neumon\u00eda grave con criterios de ingreso en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), los microorganismos encontrados con m\u00e1s frecuencia son Streptococcus pneumoniae, Legionella spp., Haemophilus influenzae, bacilos gramnegativos y Staphylococcus aureus 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Streptococcus pneumoniae resistente a penicilina y a macr\u00f3lidos. Desde la d\u00e9cada de los noventa se han publicado cifras de neumococo resistente a penicilina de hasta el 42,5% 24 utilizando los siguientes puntos de corte: \u2264 0,06 \u03bcg/ ml para los sensibles, 0,1-1 \u03bcg/ml resistencia intermedia y \u22652 \u03bcg/ml resistencia de alto nivel. En este estudio se pudo observar que los pacientes menores de 10 a\u00f1os, inmunodeprimidos, que hab\u00edan recibido tratamiento antibi\u00f3tico previo y con enfermedades graves con un pron\u00f3stico de muerte en los siguientes meses constitu\u00edan los factores de riesgo para infecci\u00f3n por neumococo resistentes. Los datos de resistencia frente a eritromicina eran del 15% y se aislaban con m\u00e1s frecuencia en los menores de 5 a\u00f1os y en los pacientes con infecci\u00f3n de adquisici\u00f3n nosocomial 25 . En la actualidad, y tomando en cuenta los mismos puntos de corte, el 42% de los neumococos son resistentes a penicilina (intermedia y alta) y el 35% a eritromicina 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "A todos los pacientes se les realizar\u00e1 una historia cl\u00ednica detallada con una anamnesis dirigida al entorno en el que se ha producido la infecci\u00f3n y las posibles exposiciones espec\u00edficas (contacto con animales, viajes, aerosoles, zonas end\u00e9micas). Las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes son tos, fiebre, expectoraci\u00f3n mucopurulenta, dolor tor\u00e1cico de tipo pleur\u00edtico y malestar general. En los pacientes ancianos los s\u00edntomas suelen ser inespec\u00edficos, muchas veces sin fiebre y con cuadros de deterioro del estado general o neurol\u00f3gicos como confusi\u00f3n. En el caso de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica el comienzo es brusco con fiebre, escalofr\u00edos y expectoraci\u00f3n herrumbrosa 27 , y la bacteriemia est\u00e1 presente en el 25% de los casos. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax aparece un infiltrado alveolar lobar o segmentario con signos de consolidaci\u00f3n y broncograma a\u00e9reo, en el 15% de los casos puede ser multisegmentaria y en el 10% bilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por Mycoplasma pneumoniae se produce en pacientes j\u00f3venes y sanos, la evoluci\u00f3n es buena y la mortalidad muy baja. Chlamydophila pneumoniae presenta mayor prevalencia en pacientes de 65-79 a\u00f1os. Producen neumon\u00eda \"at\u00edpica\" que suele presentarse como un cuadro subagudo, tos seca y predominio de manifestaciones extrapulmonares como cefalea, mialgia, artralgia con disociaci\u00f3n clinicorradiol\u00f3gica e infiltrado subsegmentario 28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En los Servicios de Urgencias se realizar\u00e1 a todos los pacientes una radiograf\u00eda de t\u00f3rax, hemograma y bioqu\u00edmica, y se medir\u00e1 la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno para valorar la indicaci\u00f3n de gasometr\u00eda arterial cuando sea igual o inferior al 93% o presente una frecuencia respiratoria superior a 20 por minuto 14 . Cuando est\u00e1 disponible y en los pacientes con signos de sepsis se determinar\u00e1 la prote\u00edna C reactiva (PCR) que es una prote\u00edna liberada por las c\u00e9lulas hep\u00e1ticas en respuesta a mediadores inflamatorios como las interleucinas y valores por encima de 20 mg/dl se observan en procesos bacterianos y sepsis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios complementarios"
        },
        {
            "text": "Una vez realizado el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, el siguiente paso es decidir en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica y el caso concreto, el \u00e1mbito de tratamiento del paciente, si es necesario el ingreso hospitalario y, en ese caso, en qu\u00e9 \u00e1rea del hospital. Para ello se han dise\u00f1ado escalas de valoraci\u00f3n de la gravedad o riesgo del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y lugar de tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda de Fine. El \u00edndice de gravedad de la neumon\u00eda de Fine 29 (PSI [Pneumonia Severity Index]) permite estratificar a los pacientes en cinco grupos seg\u00fan la mortalidad a los 30 d\u00edas. Para el c\u00e1lculo se utilizan 20 variables que suman datos demogr\u00e1ficos, comorbilidad, signos vitales y par\u00e1metros anal\u00edticos y radiol\u00f3gicos (tabla 3). Se dividen seg\u00fan la puntuaci\u00f3n en: grupo I < 51 puntos, grupo II \u2264 70, grupo III 71-90, grupo IV 91-130 y grupo V > 130 y la mortalidad es de 0,1; 0,6; 2,8; 8,2, y 29,2% respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas pron\u00f3sticas y lugar de tratamiento"
        },
        {
            "text": "Un sistema m\u00e1s sencillo por tener menos variables es el CURB-65, esta escala fue modificada por Lim et al 30 que incorporaron la edad. El c\u00e1lculo se realiza sumando un punto por cada una de las siguientes variables: \"C\" es confusi\u00f3n, \"U\" urea plasm\u00e1tica > 44 mg/dl, \"R\" frecuencia respiratoria \u2265 30 rpm, \"B\" tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica < 90 mm Hg o tensi\u00f3n arterial diast\u00f3lica \u2264 60 mm Hg y 65 es la edad \u2265 a 65 a\u00f1os. La suma de los mismos clasifica a los pacientes en grupo 0, 1, 2, 3 y 4 cuya mortalidad a los 30 d\u00edas es 0,7; 2,1; 9,2; 14,5 y > 40% respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CURB-65."
        },
        {
            "text": "Utilizando estas escalas podemos tambi\u00e9n decidir qu\u00e9 pacientes necesitar\u00e1n ingreso hospitalario. El grupo I y II de Fine y el 0 y 1 de CURB65 podr\u00edan tratarse de forma ambulatoria. El III de Fine y el 2 de CURB65 requieren observaci\u00f3n 24-48 horas o ingreso en una unidad de corta estancia, los grupos IV y V de Fine y 3 y 4 de CURB65 requieren ingreso hospitalario y algunos de esos pacientes precisar\u00e1n ingreso en la UCI. Esta valoraci\u00f3n est\u00e1 supeditada al criterio de cada m\u00e9dico. Por ejemplo, hay casos de pacientes que podr\u00edan tratarse ambulatoriamente, pero que por otras razones requieren ingresos, son aquellos que presentan: a) complicaciones de la neumon\u00eda; b) exacerbaci\u00f3n de enfermedades subyacentes; c) incapacidad de tomar f\u00e1rmacos orales y d) otros factores de riesgo que no est\u00e1n incluidos en las escalas 31 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CURB-65."
        },
        {
            "text": "Un porcentaje de pacientes (9-10%) necesitar\u00e1 ingreso en la UCI, los criterios definidos en las gu\u00edas cl\u00ednicas de Estados Unidos AtS/IDSA 32 consideran que con un criterio mayor o tres menores los pacientes deben admitirse en una unidad de vigilancia de alto nivel (tabla 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CURB-65."
        },
        {
            "text": "En los casos de neumon\u00eda comunitaria que no requiere ingreso hospitalario y en pacientes con escasa comorbilidad y que ser\u00e1n atendidos de forma ambulatoria no est\u00e1 indicado el estudio sistem\u00e1tico de la etiolog\u00eda. En caso de poder realizar una tinci\u00f3n de Gram del esputo, esta muestra nos confirma la presencia de microorganismos y, por ejemplo, cuando se observan diplococos grampositivos nos sugiere una neumon\u00eda neumoc\u00f3cica. En los pacientes que ingresan en el hospital, adem\u00e1s de la anal\u00edtica de sangre con hemograma, bioqu\u00edmica y gasometr\u00eda arterial, se recoger\u00e1n 3 hemocultivos, ant\u00edgenos microbianos en orina tanto para neumococo como para Legionella spp. y cultivo de esputo. El esputo debe ser de buena calidad, esto quiere decir que los esputos compuestos por saliva y c\u00e9lulas epiteliales se desechar\u00e1n y se procesar\u00e1n aquellos que tengan menos de 10 c\u00e9lulas epiteliales por campo y m\u00e1s de 25 neutr\u00f3filos por campo de 100 aumentos. Es recomendable que el esputo se recoja en un recipiente de boca ancha y no se demore m\u00e1s de 1 hora en su llegada al laboratorio, de no poder enviarlo r\u00e1pidamente la muestra debe conservarse a +2-8 grados 28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras microbiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "En los pacientes ingresados las gu\u00edas IDSA 32 recomiendan una muestra de esputo en las siguientes circunstancias: a) ingreso en la UCI; b) fracaso en el tratamiento antibi\u00f3tico; c) lesiones cavitadas; d) pacientes alcoh\u00f3licos; e) enfermedad pulmonar; f) derrame pleural y g) ant\u00edgenos positivo para neumococo o Legionella spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras microbiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Con respecto a los ant\u00edgenos urinarios, el ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico detecta el polisac\u00e1rido capsular, presenta un especificidad del 96% y un valor predictivo positivo entre el 88-96%. Es de gran utilidad para reducir el espectro antibi\u00f3tico y optimizar los tratamientos 33 . En el caso de Legionella spp. se ha convertido en el mejor m\u00e9todo diagn\u00f3stico, con una sensibilidad del 80% y una especificidad del 100%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras microbiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Otra muestra de inter\u00e9s es el derrame pleural para descartar empiema y tambi\u00e9n realizar una tinci\u00f3n de Gram y cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras microbiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "En casos de sospecha razonable de tuberculosis se solicitar\u00e1 tinci\u00f3n de Ziehl-Nielsen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras microbiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Cuando se sospecha neumon\u00eda por M. pneumoniae y C. pneumoniae se solicitan serolog\u00edas, anticuerpos IgM en la fase aguda o seroconversi\u00f3n en la convalecencia (t\u00edtulos de IgG en la primera consulta y a las dos semanas). Estos t\u00edtulos deben elevarse cuatro veces. La t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa est\u00e1 indicada en infecciones graves, o en procesos con mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica y cultivos microbiol\u00f3gicos negativos. En el estudio de virus, se recoge una muestra de exudado nasofar\u00edngeo y concomitantemente se puede solicitar cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras microbiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda por Legionella spp. La infecci\u00f3n por Legionella pneumophila se produce por la inhalaci\u00f3n de aerosoles contaminados provenientes de los sistemas de agua como duchas, torres de fr\u00edo, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas cl\u00ednicas especiales"
        },
        {
            "text": "Es una causa creciente de neumon\u00eda comunitaria y hospitalaria que adem\u00e1s afecta a un grupo de pacientes inmunodeprimidos como los que tienen c\u00e1ncer, est\u00e1n trasplantados de \u00f3rganos s\u00f3lidos o siguen un tratamiento con corticoides y antagonistas del factor de necrosis tumoral alfa (tNF\u03b1). La forma de presentaci\u00f3n m\u00e1s caracter\u00edstica es la fiebre alta, tos no productiva, hiponatremia, plaquetopenia y altos niveles de lactato-dehidrogenasa (LDH). Puede presentar un comienzo subagudo con cefalea, diarrea, bradicardia o como una neumon\u00eda \"at\u00edpica\". El diagn\u00f3stico se realiza mediante la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno en orina de Legionella pneumophila serogrupo 1 y la confirmaci\u00f3n con cultivos. Menos sensible es la inmunofluorescencia directa en esputo y la serolog\u00eda 34 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas cl\u00ednicas especiales"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda aspirativa. La neumon\u00eda aspirativa se produce cuando existe una alteraci\u00f3n de las defensas locales de la v\u00eda a\u00e9rea y un in\u00f3culo capaz de tener un efecto t\u00f3xico directo en el pulm\u00f3n. En estas situaciones se puede desarrollar una neumonitis qu\u00edmica, una inflamaci\u00f3n por in\u00f3culo bacteriano o un cuadro obstructivo. Se presenta en pacientes con disminuci\u00f3n del nivel de conciencia, disfagia por alteraciones neurol\u00f3gicas o alteraciones del tracto gastrointestinal superior. En caso de neumonitis qu\u00edmica el inicio es brusco con fiebre, cianosis e hipoxemia. En las bacterianas, el cuadro puede ser subagudo con tos y expectoraci\u00f3n purulenta y sin tratamiento evoluciona a una necrosis pulmonar. Las bacterias responsables son estreptococos y bacilos gramnegativos y anaerobios (Peptostretococcus spp., Fusobacterium spp., Prevotella spp. y Bacteroides spp.) 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas cl\u00ednicas especiales"
        },
        {
            "text": "Se han descrito casos de neumon\u00edas comunitarias causadas por S. aureus resistente a meticilina (SARM) que poseen el factor de virulencia Panton-Valentine. En Europa la incidencia es baja, se observa en pacientes j\u00f3venes y la forma de presentaci\u00f3n son las neumon\u00edas necrotizantes graves 28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Staphylococcus aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda que no responde al tratamiento y diagn\u00f3stico diferencial. Los pacientes que inicialmente no responden al tratamiento presentan una tasa de mortalidad que puede llegar al 45%. Esta situaci\u00f3n se presenta en el 6-15% de los pacientes hospitalizados 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Staphylococcus aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "Los pacientes hospitalizados que no responden al tratamiento en las primeras 72 horas son los que presentan una neumon\u00eda progresiva con shock s\u00e9ptico y/o insuficiencia respiratoria y requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Staphylococcus aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "M\u00e1s all\u00e1 de las 72 horas existen los casos denominados de \"neumon\u00eda persistente\" que son los que no alcanzan la estabilidad cl\u00ednica. Se considera a un paciente estable cuando cumple los siguientes criterios: temperatura \u2264 37,8\u00ba C, frecuencia card\u00edaca \u2264 100 latidos por minuto, frecuencia respiratoria \u2264 24 respiraciones por minuto, presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica \u2265 90 mm Hg, saturaci\u00f3n arterial de ox\u00edgeno \u2265 90% o pO 2 \u2265 60 mm Hg con aire ambiente, capacidad de mantener ingesti\u00f3n oral y nivel de conciencia normal 32 . Cuando despu\u00e9s de evaluar el caso se confirma el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, se valorar\u00e1n las causas m\u00e1s comunes de mala evoluci\u00f3n: a) tratamiento emp\u00edrico sin cobertura para el microorganismo responsable; b) presencia de un virus, una micobacteria o una bacteria resistente o c) sobreinfecci\u00f3n de origen hospitalario. En estos casos hay que revisar los cultivos obtenidos al ingreso y recoger nuevas muestras, descartar derrame paraneum\u00f3nico, empiema y abscesos. Otras muestras adem\u00e1s de las respiratorias que deben estudiarse son los cat\u00e9teres intravasculares, las urinarias, heridas y cualquier sitio de sospecha, ya que el paciente puede presentar una sobreinfecci\u00f3n extrapulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Staphylococcus aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "Entre las pruebas de imagen se puede solicitar: tomograf\u00eda computadorizada de t\u00f3rax para descartar otras patolog\u00edas como embolia pulmonar, derrame pleural o abscesos. Si es necesario se puede realizar una broncoscopia con lavado broncoalveolar y biopsia transbronquial que adem\u00e1s de ser \u00fatil para el cultivo microbiol\u00f3gico (bacterias, micobacterias, virus, hongos oportunistas) puede diagnosticar hemorragia pulmonar, neumon\u00eda eosin\u00f3fila o c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Staphylococcus aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "Las enfermedades inflamatorias como las vasculitis tambi\u00e9n pueden presentar fiebre, disnea e infiltrados pulmonares como en el caso de la hemorragia alveolar y la granulomatosis de Wegener. Otras enfermedades como proteinosis alveolar, neumon\u00eda intersticial y sarcoidosis conforman la larga lista del diagn\u00f3stico diferencial 15,28,32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Staphylococcus aureus resistente a meticilina."
        },
        {
            "text": "Desde el a\u00f1o 2005 las gu\u00edas cl\u00ednicas de la AtS/IDSA 19 incluyen una nueva categor\u00eda denominada neumon\u00eda relacionada con la atenci\u00f3n sanitaria que incluye a los pacientes que provienen de la comunidad pero son portadores de microorganismos que se asemejan a los aislados en el medio hospitalario. La infecci\u00f3n por microorganismos multirresistentes (MMR) se asocia a un retraso en el tratamiento antibi\u00f3tico adecuado, un aumento de la morbilidad y una estancia hospitalaria m\u00e1s prolongada. La mortalidad de la neumon\u00eda nosocomial oscila entre el 30-70%, es mayor en los pacientes que requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y aquellos que presentan bacteriemia 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 650,
                    "end": 652,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda relacionada con la atenci\u00f3n sanitaria e intrahospitalaria"
        },
        {
            "text": "La prevalencia de MMR, as\u00ed como la morbimortalidad se incrementan seg\u00fan se trate de neumon\u00eda comunitaria, relacionada con la atenci\u00f3n sanitaria o nosocomial 35 en este orden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Entre estos organismos se incluyen SARM y bacilos gramnegativos como Klebsiella pneumoniae productor de betalactamasas de espectro extendido (BLEE), Pseudomonas aeruginosa y Acinetobacter spp. Los factores de riesgo para uno u otro organismo difieren seg\u00fan el contexto de la adquisici\u00f3n, la microbiolog\u00eda local y las variaciones individuales como la enfermedad de base o la exposici\u00f3n previa a antibi\u00f3ticos. En un estudio prospectivo realizado por Naimi et al 36 entre 1.100 pacientes infectados por SARM se encontr\u00f3 que en la mayor\u00eda de los que presentaban una infecci\u00f3n respiratoria \u00e9sta hab\u00eda sido adquirida en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n sanitaria frente a la adquisici\u00f3n comunitaria (22 frente a 6% p < 0,001). En el estudio de Kollef et al 37 (4.543 pacientes de una base de datos) la mortalidad para neumon\u00eda comunitaria relacionada con la atenci\u00f3n sanitaria y nosocomial fue de 10, 18,8 y 19,8% respectivamente, y los paciente con neumon\u00eda relacionada con la atenci\u00f3n sanitaria fueron los que ten\u00edan una estancia hospitalaria m\u00e1s larga.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los pacientes ancianos que residen en centros de larga estancia presentan microorganismos que se acercan a aquellos encontrados en las neumon\u00edas nosocomiales o asociadas a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica tard\u00eda. En un estudio de 104 pacientes de m\u00e1s de 75 a\u00f1os con neumon\u00eda grave se encontr\u00f3 S. aureus (29%), bacilos gramnegativos (15%), Streptococcus pneumoniae (9%) y Pseudomonas aeruginosa (4%) 38 . En otro estudio de este mismo autor 39 en el que utiliza t\u00e9cnicas invasoras para el diagn\u00f3stico de la neumon\u00eda en pacientes institucionalizados, encuentra SARM en el 33% de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Staphylococcus aureus es un comensal de la flora habitual de los pacientes que est\u00e1 presente en narinas (20-30%), la piel y las heces en una cantidad que supera las c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas, tambi\u00e9n se encuentra en las manos del personal que realiza los procedimientos invasores y adem\u00e1s tiene un marcado potencial pat\u00f3geno. Produce infecci\u00f3n como consecuencia de la contaminaci\u00f3n cruzada y cuando existen los siguientes factores predisponentes: procedimientos invasores, tratamiento antibi\u00f3tico previo, infecci\u00f3n o colonizaci\u00f3n reciente por SARM y la estancia en centros sanitarios y hospitales 40 . En Espa\u00f1a representa entre el 20-30% de los Staphilococcus aureus, en centros de pacientes cr\u00f3nicos puede alcanzar el 40-60%. En el estudio realizado en Catalu\u00f1a en 9 centros de larga estancia se encontr\u00f3 que el estado de portador de SARM variaba seg\u00fan los centros, con una media de 16,8% (6,7-35,8%). Los factores de riesgo fueron la presencia de escaras, el uso de antibi\u00f3tico previo, una media del \u00edndice de Charlson inferior a 2 y centros de menos de 150 camas 41 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os han aumentado las infecciones por cepas de E. coli productoras de BLEE. Un estudio multic\u00e9ntrico nacional que analiza la prevalencia de E. coli y Klebsiella pneumoniae con BLEE muestra que el porcentaje de aislados productores de BLEE actualmente es de 4 y 5%, que se ha multiplicado por 8 y por 2 desde el a\u00f1o 2000 respectivamente y que este aumento se debe principalmente a cepas aisladas de pacientes no hospitalizados 42 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En las neumon\u00edas asociadas a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica hay que considerar aquellas que se producen dentro de los cuatro primeros d\u00edas o precoces en las que predominan los microorganismos de la flora end\u00f3gena primaria de S. pneumoniae, H. influenzae y S. aureus meticilina sensible, las tard\u00edas est\u00e1n producidas por los microorganimos del entorno hospitalario que colonizan e infectan a los pacientes, entre los que se encuentran SARM, E. coli y Klebsiella pneumoniae productores de BLEE, Pseudomonas aeruginosa y Acinetobacter spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Legionella pneumophila tambi\u00e9n es causa de neumon\u00eda nosocomial y se presenta en pacientes inmunodeprimidos, fundamentalmente trasplantados, con infecci\u00f3n por el VIH o con enfermedades de base como la diabetes o la insuficiencia renal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se define neumon\u00eda nosocomial como la presencia de un nuevo infiltrado radiol\u00f3gico y al menos dos de los siguientes s\u00edntomas: fiebre superior a 38\u00ba C, leucocitosis o leucopenia y presencia de secreciones purulentas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Las muestras microbiol\u00f3gicas como esputo o aspirado traqueal consisten en cultivos semicuantitativos cuyo punto de corte significativo es \u2265 10 5 ufc/ml, en pacientes intubados tambi\u00e9n se puede utilizar el lavado broncoalveolar o el cat\u00e9ter telescopado para los que se considera recuento significativo \u2265 10 3 y \u2265 10 4 respectivamente. En estas muestras se realiza una tinci\u00f3n de Gram para orientar el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico inicial y el cultivo. Adem\u00e1s, en todos los pacientes se recoger\u00e1n hemocultivos y ant\u00edgeno urinario para neumococo y Legionella spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Otras enfermedades pueden presentar un cuadro cl\u00ednico similar a la neumon\u00eda. Por lo tanto debemos considerar otras posibilidades: atelectasia, embolia pulmonar, distr\u00e9s respiratorio, neoplasia, hemorragia pulmonar. En los casos de duda diagn\u00f3stica se deber\u00e1n solicitar otras pruebas como tomograf\u00eda computadorizada o broncoscopia con biopsia y cultivo para microorganismos menos frecuentes. En los pacientes que no responden al tratamiento se debe realizar una nueva valoraci\u00f3n con nuevos cultivos y estudios complementarios como se describi\u00f3 previamente para la neumon\u00eda de \"lenta resoluci\u00f3n\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. Fahey t, Stocks N, thomas t. Quantitative systematic review of randomized controlled trials comparing antibiotic with placebo for acute cough in adults. BMJ. 1998;316:906-10. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Microbiologic determinants of exacerbaciones in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 5. Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Riise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "891--898",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "New strains of bacterial and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "6"
                    ],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Murphy",
                    "middle": [],
                    "last": "Tf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Respiratory viral infections in adults with and without chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Allem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in ederly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "\u2714 8. Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1749--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Human metapneumovirus infection in adults with community-acquired pneumonia and exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "\u2714 9 ; Hamelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f4t\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Laforge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "498--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Hospitalized patients with 2009 H1N1 influenza in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1935--1979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Management of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sutherland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cherniack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "2689--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Post-bronchodilatador spirometry reference values in adults and implications for disease management",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Johannessen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Omenaas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Eide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bakke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gulsvik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "12",
            "pages": "1316--1341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Infective exacerbations of chronic bronchitis. Relation between bacteriologic etiology and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ede",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schaberg T, Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1542--1550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Recomendaciones INFURG-SEMES: manejo de la infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 14. Juli\u00e1n Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Candel",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pi\u00f1era",
                    "middle": [],
                    "last": "Salemer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moya",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz De Z\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "En: Ausina Ruiz V, Moreno Guillen S, editores. tratado SEIMC de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. Madrid: Editorial Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 15. Carratal\u00e1 Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Verdaguer",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pleuropulmonares",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1217--1245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Pulmonary host defenses and alcohol",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bagby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Happel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Summer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Front Biosci",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Pneumococcal pneumonia in adult hospitalized patients infected with the human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "\u2714 17. Garc\u00eda Leoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rode\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vicente",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Inter Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1808--1820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Risk factors for community-acquired pneumoniae in adults: a population-based case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 18. Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bol\u00edbar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanz\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "349--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "American thoracic Society Documents: guidelines for the management of adults with hospital-acquired, ventilator-associated, and healthcareassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "19",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "4",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Incidence of community-acquired neumonia in the population of four municipalities in Eastern Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 20. Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Karkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "977--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumonia in adults: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 21. Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklasson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "757--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "\u2714 22. File tM. Community-acquired pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia treated in an ambulatory setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 23. Marie Tj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poulin-Costello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Beecroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Herman-Gnjidic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Susceptibility of Streptococcus pneumoniae to penicillin: a prospectiive microbiological and clinical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "\u2714 24. Garc\u00eda Leoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rode\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcl",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernaldo De Quir\u00f3s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "427--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Infections caused by erytromicin-resistant Streptococcus pneumoniae: incidence, risk factors, and response to therapy in a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Leoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bernaldo De Quir\u00f3s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcl",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clinical Infections Disease",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1195--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Microbiologic workload and clinical significance of Streptococcus pneumoniae isolated during one week in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arenas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuevas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicioso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenoll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Microbial Drug Resistance",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "52--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Diagnosing pneumonia by physical examination: relevant or relic?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wipf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lipsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hirschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boyko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Takasugi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Peugeot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1082--1089",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Rodr\u00edguez de Castro F; Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda tor\u00e1cica. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Nueva normativa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda tor\u00e1cica (SEPAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "10",
            "pages": "543--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Auble",
                    "middle": [],
                    "last": "Te",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Validation of the 2001 American thoracic Society criteria for severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aronskyd",
                    "middle": [],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2398--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "American thoracic Society Documents: guidelines for the management of adults with hospital-acquired, ventilator-associated, and healthcare-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "32",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "4",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Current and potential usefulness of pneumococcal urinary antigen detection in hospitalized patients with community-acquired pneumonia to guide antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sord\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Falc\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "171",
            "issn": "2",
            "pages": "166--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Un update on Legionella. Current opini\u00f3n in Infect Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Vidal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "152--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "What is healthcare-associated pneumonia, and how should it be treated? Current opinion",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "153--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Comparison of community and health care-associated methicillin-resistant Staphylococcus aureus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 36. Naimi Ts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ledell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Como-Sabetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Borchardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boxrud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Etienne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "2976--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Epidemiology and outcomes of health-care-associated pneumoniae: results from a large US database of culture-positive pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tabak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Johannes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "3854--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Etiology of severe pneumonia in the very elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "645--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Impact of invasive strategy on management of antimicrobial treatment failure in institutionalized older people with severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aquilina",
                    "middle": [],
                    "last": "At",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dhillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramad\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1081",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "por Pseudomonas aeruginosa FEV 1 : volumen espiratorio forzado en el primer segundo. Adaptada de:Eller J, et al 13  .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Global strategy for the diagnosis, management and prevention of COPD, Global initiative for chronic obstructive lung disease (GOLD) 2010. Disponible en: http://www.goldcopd.org.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Soriano JB, Ancochea J, Miravitles M, Garc\u00eda-R\u00edo F, Duran-tauleria E, Mu\u00f1oz L, et al. Recent trends in COPD prevalence in Spain: a repeated cross-sectional survey 1997-2007. Eur Respir J. 2010;36:758-65.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Rodr\u00edguez-Roisin R. toward a consensus definition for COPD exacerbations. Chest. 2000;117(5)Suppl 2:S398S-401.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "M.E. Garc\u00eda Leoni, B. Mac\u00edas Bou, L. Mart\u00edn Gonz\u00e1lez y E. Mart\u00ednez Larrull Servicio de Urgencias. Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid. Espa\u00f1a. Facultad de Medicina. Departamento de Medicina. Universidad Complutense de Madrid. Madrid. Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Clasificaci\u00f3n de la gravedad de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "\u00cdndice de gravedad de la neumon\u00eda (PSI). Escala de Fine",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}