{
    "paper_id": "698f7dc293eb191d05e0e6017c39cb44a0e897e4",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Carlos",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Luna",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Argentina",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Roberto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jardim",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Horacio",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [
                    "Antonio"
                ],
                "last": "Mazzei",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Daniel",
                "middle": [],
                "last": "Stamboulian",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Julio",
                "middle": [],
                "last": "C\u00e9sar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abreu",
                "middle": [],
                "last": "De Oliveira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jorge",
                "middle": [],
                "last": "Pereira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alejandro",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edaz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carmen",
                "middle": [],
                "last": "Lisboa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fernando",
                "middle": [],
                "last": "Sald\u00edas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dar\u00edo",
                "middle": [],
                "last": "Maldonado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carlos",
                "middle": [],
                "last": "Torres",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Salvador",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Selmo",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rep\u00fablica",
                "middle": [],
                "last": "Dominicana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marc",
                "middle": [],
                "last": "Miravitlles",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Felipe",
                "middle": [],
                "last": "Rodr\u00edguez De Castro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Antoni",
                "middle": [],
                "last": "Torres",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Antonio",
                "middle": [],
                "last": "Anzueto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Julio",
                "middle": [],
                "last": "Ram\u00edrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [
                    "Manuel"
                ],
                "last": "Luna",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edaz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rogelio",
                "middle": [
                    "P\u00e9rez"
                ],
                "last": "Padilla",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alejandra",
                "middle": [],
                "last": "Ram\u00edrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ra\u00fal",
                "middle": [],
                "last": "Sansores",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Irving",
                "middle": [],
                "last": "Carrasco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alberto",
                "middle": [],
                "last": "Matsuno",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170. 08036",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La justificaci\u00f3n de la actualizaci\u00f3n de las normativas de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana del T\u00f3rax (ALAT) sobre neumon\u00eda adquirida en la comunidad se ha explicado en el texto de la actualizaci\u00f3n de la normativa sobre exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC). Tambi\u00e9n en este caso el texto contiene las novedades, por lo que no es preciso referirse al anterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) es la infecci\u00f3n producida por la invasi\u00f3n de microorganismos de adquisici\u00f3n extrahospitalaria que compromete al par\u00e9nquima pulmonar. Su gravedad oscila desde cuadros leves en personas sanas, que pueden confundirse con resfriados, bronquitis o infecciones no respiratorias, hasta cuadros graves que requieren ingreso en unidades de cuidados intensivos y ponen en peligro la vida de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os hemos asistido a cambios importantes en la epidemiolog\u00eda y el tratamiento de la NAC, con el aislamiento de nuevos pat\u00f3genos y el desarrollo de resistencia a los antimicrobianos de los tradicionales. Fruto de la constante investigaci\u00f3n han aparecido tambi\u00e9n nuevos agentes antibi\u00f3ticos de utilidad en el tratamiento de la NAC. Estos hechos hacen necesarias la aparici\u00f3n y revisi\u00f3n de normativas destinadas al manejo de esta patolog\u00eda tan com\u00fan y potencialmente grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el desarrollo de estas normativas se ha utilizado un enfoque basado en la evidencia tras el an\u00e1lisis de los estudios relevantes publicados hasta la fecha de redacci\u00f3n del documento. Para clasificar la evidencia que sostiene las recomendaciones se han utilizado 3 niveles: evidencia de nivel I, a partir de estudios controlados y aleatorizados; evidencia de nivel II, a partir de estudios bien realizados y controlados pero sin aleatorizaci\u00f3n (incluyen estudios de cohortes, series de casos y estudios de casos y controles), y evidencia de nivel III, a partir de estudios de casos y opiniones de expertos. Cuando las recomendaciones de tratamiento procedan de datos sobre susceptibilidad, sin observaciones cl\u00ednicas, se catalogar\u00e1n como evidencia de nivel III.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los m\u00e9todos complementarios para el diagn\u00f3stico de la NAC tienen 3 fines: a) obtener confirmaci\u00f3n de que el par\u00e9nquima pulmonar est\u00e1 afectado y con qu\u00e9 extensi\u00f3n (radiograf\u00eda de t\u00f3rax); b) identificar al agente etiol\u00f3gico (ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos y serol\u00f3gicos), y c) evaluar el estado general del paciente (laboratorio en general y an\u00e1lisis de sangre). El n\u00famero y el tipo de exploraciones a practicar depender\u00e1n de la gravedad del paciente y de las posibilidades del centro asistencial en que se le presta atenci\u00f3n. En ocasiones, en algunos \u00e1mbitos asistenciales puede ser dif\u00edcil la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda de t\u00f3rax; sin embargo, se debe insistir en que para el diagn\u00f3stico de la NAC conviene realizar al menos una radiograf\u00eda en proyecci\u00f3n posteroanterior. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax permite establecer el diagn\u00f3stico de certeza de la neumon\u00eda, precisar su grado de extensi\u00f3n (factor pron\u00f3stico) y detectar complicaciones asociadas (derrame paraneum\u00f3nico, absceso, cavitaci\u00f3n, neoplasia, da\u00f1o pulmonar cr\u00f3nico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El examen bacteriol\u00f3gico del esputo incluye la tinci\u00f3n de Gram, el cultivo y el antibiograma. El esputo debe ser de buena calidad para que sea \u00fatil, es decir, no debe mostrar contaminaci\u00f3n por flora orofar\u00edngea sin reacci\u00f3n inflamatoria. Esto se refleja en la microscopia con el hallazgo de pocas c\u00e9lulas escamosas (pavimentosas) y abundantes neutr\u00f3filos. Menos de 10 c\u00e9lulas pavimentosas y m\u00e1s de 25 neutr\u00f3filos por campo de 10 aumentos son los l\u00edmites aceptados 1 . La validez del examen del esputo disminuye notablemente en los pacientes que han recibido tratamiento antibi\u00f3tico previo 2 . A pesar de estas ART\u00cdCULO ESPECIAL Actualizaci\u00f3n de las recomendaciones ALAT sobre la neumon\u00eda adquirida en la comunidad limitaciones, el examen directo del esputo puede orientar el tratamiento inicial (evidencia de nivel III). Adem\u00e1s, tratado con otras t\u00e9cnicas, es de gran valor para la detecci\u00f3n de bacilos \u00e1cido-alcohol resistentes, Legionella pneumophila, hongos, Pneumocystis carinii y virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 465,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El cultivo del esputo puede demostrar la etiolog\u00eda en un n\u00famero importante de casos. Suele ser el esp\u00e9cimen de mayor utilidad para determinar la etiolog\u00eda, aunque su resultado nunca est\u00e1 disponible en el momento de elecci\u00f3n del tratamiento inicial. Su importancia pr\u00e1ctica actual radica en la posibilidad de documentar la sensibilidad de los distintos g\u00e9rmenes a los antibi\u00f3ticos (evidencia de nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La sensibilidad de los hemocultivos para el aislamiento del pat\u00f3geno en las NAC var\u00eda entre el 0,5 y el 20% dependiendo de la gravedad del cuadro cl\u00ednico 3-7 . Junto con el cultivo del l\u00edquido pleural, son de valor para certificar la etiolog\u00eda, debido a su elevada especificidad y a que su presencia suele considerarse prueba definitiva de que el pat\u00f3geno aislado es el agente etiol\u00f3gico de la NAC. El hemocultivo se debe realizar en todo paciente hospitalizado y en aquel que acude a urgencias con sospecha de estar infectado por un microorganismo resistente a los antibi\u00f3ticos convencionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los m\u00e9todos invasivos de diagn\u00f3stico bacteriol\u00f3gico son necesarios en algunos pacientes. Los m\u00e1s frecuentemente utilizados son las t\u00e9cnicas broncosc\u00f3picas como el lavado broncoalveolar, el cepillo protegido o t\u00e9cnicas derivadas y la biopsia pulmonar. Estas t\u00e9cnicas quedan restringidas a pacientes inmunodeprimidos o de elevado riesgo ingresados en unidades de cuidados intensivos, o bien al paciente que no responde al tratamiento convencional y empeora tanto cl\u00ednica como radiol\u00f3gicamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las pruebas serol\u00f3gicas sirven para el diagn\u00f3stico de ciertas neumon\u00edas: v\u00edricas, por Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia psittacci, Chlamydia pneumoniae, L. pneumophila, Coxiella burnetii, Leptospira interrogans, hongos y hantavirus; s\u00f3lo son \u00fatiles para detectar la causa retrospectivamente. La detecci\u00f3n del ant\u00edgeno urinario de Streptococcus pneumoniae o de L. pneumophila puede ser de gran utilidad en el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico r\u00e1pido y es adem\u00e1s una t\u00e9cnica muy fiable. Existen otros m\u00e9todos a\u00fan no difundidos de forma amplia, como la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, que en la actualidad ha sido aceptada por la Food and Drug Administration estadounidense para la detecci\u00f3n de Mycobacterium tuberculosis pero no para otros pat\u00f3genos respiratorios 8 . En la tabla I se exponen las pautas diagn\u00f3sticas recomendadas seg\u00fan la gravedad de la NAC 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 860,
                    "end": 861,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Entre los an\u00e1lisis de laboratorio b\u00e1sicos se incluyen el hemograma, urea y glucemia, y se pueden ampliar con ionograma y pruebas de funci\u00f3n hep\u00e1tica. Estos an\u00e1lisis son de escaso valor para determinar la etiolog\u00eda de la NAC, pero pueden tener valor pron\u00f3stico e influir en la decisi\u00f3n de hospitalizar. Deben practicarse en pacientes con factores de riesgo (nivel de evidencia II). Los gases en sangre se deben obtener en pacientes que requieren ingreso en cuidados intensivos. Algunos pacientes hospitalizados menos graves pueden requerir tambi\u00e9n an\u00e1lisis de gases en sangre para su evaluaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La NAC es una infecci\u00f3n frecuente, potencialmente grave, que condiciona una morbilidad significativa. Su incidencia anual en adultos oscila entre 1,6 y 13,4 por cada 1.000 habitantes, con tasas m\u00e1s altas en las edades extremas de la vida y en varones 7,10-14 . Se debe hacer constar la dificultad de obtener datos de incidencia debido a los diferentes criterios diagn\u00f3sticos y al hecho de que la NAC no es una enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria, por lo que muchos casos no se notifican ni registran.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En EE.UU. se estima que 258/100.000 habitantes en la poblaci\u00f3n general y 962/100.000 por encima de los 65 a\u00f1os precisan hospitalizaci\u00f3n cada a\u00f1o por NAC 15, 16 . Si valoramos estudios de base poblacional, la tasa de hospitalizaci\u00f3n global por NAC se encuentra en torno al 22-50% 7,10,13 , de los cuales un 6% requerir\u00e1 ingreso en cuidados intensivos 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Un aspecto importante es el relacionado con la mortalidad debida a la NAC. Cuando consideramos a los pacientes con NAC tratados de forma ambulatoria, la mortalidad no supera el 1% 17 . En pacientes hospitalizados la mortalidad fue del 13,7%, en pacientes ancianos del 17,6% y en NAC bacteri\u00e9mica del 19,6% en un metaan\u00e1lisis reciente 18 . Adem\u00e1s, entre los pacientes que precisaron atenci\u00f3n en cuidados intensivos, la mortalidad global ascendi\u00f3 al 36,5% 18 . En Chile, la neumon\u00eda constituye la principal causa de muerte por diagn\u00f3stico espec\u00edfico en la poblaci\u00f3n adulta, superando al infarto agudo de miocardio y la enfermedad cerebrovascular (informaci\u00f3n del Ministerio de Salud, 1998). De forma similar a lo descrito en otros pa\u00edses, las tasas de ingresos hospitalarios y de mortalidad por neumon\u00eda comunitaria aumentan en las edades extremas de la vida en la poblaci\u00f3n chilena. En un GRUPO TABLA I Actitud diagn\u00f3stica ante la neumon\u00eda adquirida en la comunidad 9 1. Pacientes sin factores de riesgo Opci\u00f3n m\u00ednima: radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior Opci\u00f3n m\u00e1xima: radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior y lateral, recuento y f\u00f3rmula leucocitaria y examen bacteriol\u00f3gico de esputo 2. Pacientes con factores de riesgo Opci\u00f3n m\u00ednima: radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior y lateral, y an\u00e1lisis de laboratorio b\u00e1sico Opci\u00f3n m\u00e1xima: lo anterior m\u00e1s ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos (esputo, hemocultivos, l\u00edquido pleural)",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 893,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 966,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Opci\u00f3n m\u00ednima: radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior y lateral, an\u00e1lisis de laboratorio b\u00e1sico, pruebas hep\u00e1ticas, electrolitos, ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos (esputo, hemocultivos, l\u00edquido pleural) Opci\u00f3n m\u00e1xima: lo anterior m\u00e1s medici\u00f3n de gases en sangre arterial y ex\u00e1menes serol\u00f3gicos 4. Pacientes ingresados en unidades de cuidados intensivos Opci\u00f3n m\u00ednima: radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior y lateral, an\u00e1lisis de laboratorio b\u00e1sico, pruebas hep\u00e1ticas, electrolitos, medici\u00f3n de gases en sangre arterial, ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos (esputo, hemocultivos, l\u00edquido pleural) Opci\u00f3n m\u00e1xima: lo anterior m\u00e1s aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos broncosc\u00f3picos y ex\u00e1menes serol\u00f3gicos estudio prospectivo reciente con 463 pacientes adultos inmunocompetentes hospitalizados por neumon\u00eda comunitaria, la mortalidad en el hospital fue cercana al 8%, el 2,6% de los pacientes ingres\u00f3 en la sala de cuidados generales y el 17,5% en unidades de cuidados intensivos 19 . En Brasil, la NAC fue la cuarta causa de muerte en el a\u00f1o 2000, con una mayor frecuencia en los menores de 1 a\u00f1o y en los mayores de 70 a\u00f1os, tal como inform\u00f3 el Ministerio de Salud en dicho a\u00f1o. Tambi\u00e9n es importante destacar las diferencias en mortalidad seg\u00fan la etiolog\u00eda. As\u00ed, la mortalidad oscila entre un m\u00e1ximo del 61% para las NAC debidas a Pseudomonas y un 35% para las producidas por enterobacterias, Staphylococcus aureus y las de etiolog\u00eda mixta; es menor del 15% cuando est\u00e1n producidas por L. pneumophila o S. pneumoniae e inferior al 10% en las secundarias a virus y g\u00e9rmenes at\u00edpicos 18 . Las tasas de mortalidad por NAC la sit\u00faan en el quinto lugar como causa m\u00e1s frecuente de muerte en los pa\u00edses industrializados, tras las enfermedades cardiovasculares, neopl\u00e1sicas, cerebrovasculares y la EPOC 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 939,
                    "end": 941,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1545,
                    "end": 1547,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1759,
                    "end": 1761,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes hospitalizados"
        },
        {
            "text": "La NAC condiciona adem\u00e1s una morbilidad significativa, ya que es causa de s\u00edntomas persistentes y absentismo laboral. En un estudio poblacional reciente se observ\u00f3 que la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas requer\u00eda una media de 5,4 d\u00edas desde el diagn\u00f3stico, mientras que el tiempo medio para la reincorporaci\u00f3n a la actividad habitual fue de 23 d\u00edas. La resoluci\u00f3n radiol\u00f3gica se alcanz\u00f3 en los primeros 30 d\u00edas en casi el 90% de los pacientes 14 ; sin embargo, en pacientes ancianos y portadores de otras enfermedades es frecuente la persistencia de los s\u00edntomas atribuibles a la infecci\u00f3n respiratoria 1-2 meses despu\u00e9s del episodio (evidencia de nivel II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 439,
                    "end": 441,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes hospitalizados"
        },
        {
            "text": "La elevada frecuencia de la NAC, junto a sus consecuencias cl\u00ednicas y tambi\u00e9n sociales, justifica la aparici\u00f3n y publicaci\u00f3n de normativas destinadas a mejorar la atenci\u00f3n a los pacientes afectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes hospitalizados"
        },
        {
            "text": "Cuando se habla de la etiolog\u00eda de la NAC, se deben tener en cuenta las limitaciones de las pruebas diagn\u00f3sticas, lo que queda reflejado en la mayor\u00eda de los estudios, que encuentran entre el 30 y el 50% de pacientes con etiolog\u00eda desconocida. Existen evidencias de que la mayor parte de los casos en los que no se consigue un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico son debidos a S. pneumoniae 20, 21 (evidencia de nivel II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 384,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiolog\u00eda de la NAC"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las normativas sobre diagn\u00f3stico y tratamiento de la NAC aparecidas en los \u00faltimos a\u00f1os se han basado en 4 factores que podr\u00edan influir en la etiolog\u00eda de la enfermedad: la necesidad de hospitalizaci\u00f3n, la gravedad del episodio, la edad del paciente y la comorbilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiolog\u00eda de la NAC"
        },
        {
            "text": "La inmensa mayor\u00eda de los pacientes con NAC pueden tratarse de forma ambulatoria. Hay relativamente pocos estudios sobre la etiolog\u00eda de la NAC en estas situaciones. En algunos 22,23 s\u00f3lo se emplearon t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas, y en otros 8,24 el diagn\u00f3stico de NAC se esta-bleci\u00f3 en la mayor parte de los casos bas\u00e1ndose en criterios cl\u00ednicos y sin confirmaci\u00f3n radiol\u00f3gica. Por \u00faltimo, en otros 25 el porcentaje de etiolog\u00eda desconocida alcanz\u00f3 el 74%. Con estas limitaciones en mente, se podr\u00eda concluir que el neumococo es responsable del 7-36% de los casos, Haemophilus influenzae del 8-12%, S. aureus causa en torno al 1% y M. pneumoniae entre el 0,5 y el 37% de los casos; el resto hasta completar el 100% corresponde a neumon\u00edas en las que no se logra conocer la etiolog\u00eda (evidencia de nivel II). La incidencia de M. pneumoniae var\u00eda seg\u00fan las ondas epid\u00e9micas que, al menos en el norte de Europa, ocurren cada 3-4 a\u00f1os; fuera de estos per\u00edodos, se observan s\u00f3lo casos espor\u00e1dicos 26 . Adem\u00e1s, la neumon\u00eda por Mycoplasma es m\u00e1s frecuente en individuos m\u00e1s j\u00f3venes y, por tanto, variar\u00e1 en frecuencia dependiendo de las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de las series.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 985,
                    "end": 987,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC en pacientes tratados ambulatoriamente"
        },
        {
            "text": "Estos pacientes representan entre el 20 y el 50% de los casos de NAC 7, 14 . Diversos estudios prospectivos publicados muestran a S. pneumoniae como el germen responsable del 30-40% de los episodios. H. influenzae est\u00e1 tambi\u00e9n frecuentemente implicado (10-12%). Otros pat\u00f3genos, como bacilos gramnegativos, S. aureus o virus respiratorios, son m\u00e1s raros 6,7,27-33 (evidencia de nivel II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 69,
                    "end": 71,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 72,
                    "end": 74,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC en pacientes tratados en el hospital"
        },
        {
            "text": "La proporci\u00f3n de pacientes infectados por m\u00e1s de un germen (generalmente la asociaci\u00f3n de bacterias cl\u00e1sicas con \"at\u00edpicas\" y virus) es variable seg\u00fan los estudios. Oscila entre menos del 10% hasta casi el 40% de los casos 34 , lo que podr\u00eda hacer pensar en la necesidad de prescribir tratamiento emp\u00edrico de amplio espectro para los pacientes con NAC hospitalizados (evidencia de nivel III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 225,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC en pacientes tratados en el hospital"
        },
        {
            "text": "Alrededor del 2% de los pacientes con NAC requerir\u00e1n cuidados intensivos, lo que puede llegar a representar el 10% de los ingresos en unidades especializadas. En general, la etiolog\u00eda de estas neumon\u00edas es similar a la de otros pacientes menos graves. S. pneumoniae sigue siendo el pat\u00f3geno m\u00e1s frecuente (10-36%), aunque H. influenzae aumenta su incidencia en este grupo de enfermos y es la segunda causa m\u00e1s frecuente en algunos estudios recientes 35, 36 . Los bacilos gramnegativos est\u00e1n implicados en estas neumon\u00edas s\u00f3lo en pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas subyacentes, tales como la EPOC, y Pseudomonas aeruginosa en aquellos con alteraciones estructurales en el pulm\u00f3n 3 (evidencia de nivel III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC grave"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de los llamados organismos \"at\u00edpicos\" como causa de neumon\u00eda var\u00eda notablemente en diferentes estudios. Puede oscilar entre el 4% 36 y el 14% 3 , fundamentalmente por la contribuci\u00f3n de L. pneumophila. En este \u00faltimo caso s\u00f3lo fue m\u00e1s frecuente como agente causal S. pneumoniae (15%) y se encontr\u00f3 por delante de M. pneumoniae (6%), que fue la tercera causa en frecuencia. En estudios m\u00e1s recientes S. pneumoniae contin\u00faa siendo la causa m\u00e1s frecuente de NAC grave (24%), mientras que L. pneumophila s\u00f3lo fue lo causa del 2% de los casos 37 . Una posible explicaci\u00f3n de este hallazgo, tambi\u00e9n observado por otros autores 38, 39 , podr\u00eda ser el aumento del consumo de macr\u00f3lidos, lo que seguramente ha condicionado que se observen menos formas graves de NAC por L. pneumophila (evidencia de nivel III). La NAC por L. pneumophila es poco frecuente en Latinoam\u00e9rica y su incidencia no est\u00e1 bien establecida. En general se presenta en forma espor\u00e1dica 40 . En un trabajo reciente realizado en Argentina, se encontr\u00f3 en 3 de 92 pacientes con NAC (3,3%); 2 de estos pacientes la hab\u00edan adquirido en Espa\u00f1a, lo que nos lleva a sospecharla en las neumon\u00edas de los viajeros 41 . En Chile, Cabello et al 42 han descrito recientemente 8 casos de neumon\u00eda grave por L. pneumophila, 2 de los cuales hab\u00edan realizado viajes recientes al extranjero. Aproximadamente un 5% de la poblaci\u00f3n adulta de Chile tiene anticuerpos s\u00e9ricos contra L. pneumophila 43 . La etiolog\u00eda v\u00edrica en general es rara en este grupo de pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 554,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 638,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 641,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 964,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1181,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1451,
                    "end": 1453,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC grave"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis de los pat\u00f3genos causales de la NAC en el paciente anciano es esencial para poder seleccionar un tratamiento emp\u00edrico adecuado, dado que m\u00e1s del 90% de las muertes por NAC ocurren en esta poblaci\u00f3n 44 . Sin embargo, m\u00e1s que a la edad, el incremento de morbimortalidad de la NAC parece deberse a la interacci\u00f3n de diversos factores inmunitarios, enfermedades cr\u00f3nicas acompa\u00f1antes y aspectos nutricionales 15, [44] [45] [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 212,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC en el adulto mayor"
        },
        {
            "text": "En un an\u00e1lisis de 11 estudios en pacientes mayores de 65 a\u00f1os con NAC, S. pneumoniae result\u00f3 ser de nuevo el agente causal m\u00e1s importante 44 . En general se le considera causante del 40-60% de los casos; adem\u00e1s, en estos pacientes es m\u00e1s elevado el n\u00famero de bacteriemias (15-25%) . H. influenzae, los bacilos gramnegativos, los virus respiratorios y S. aureus son agentes etiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes que en sujetos m\u00e1s j\u00f3venes. Por el contrario, M. pneumoniae y los g\u00e9rmenes \"at\u00edpicos\" en general originan una menor proporci\u00f3n de NAC en ancianos (evidencia de nivel II). En un estudio reciente sobre la NAC 47 , en los pacientes mayores de 60 a\u00f1os no predominaba ning\u00fan agente etiol\u00f3gico en particular; por el contrario, en los sujetos con edad inferior predominaban los pat\u00f3genos at\u00edpicos, particularmente M. pneumoniae.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 140,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 280,
                    "text": "(15-25%)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC en el adulto mayor"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios han se\u00f1alado que la NAC de los pacientes internados en residencias de ancianos tiene unas caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas especiales, hasta el punto de considerarla equiparable a las neumon\u00edas nosocomiales. Casi todos los trabajos realizados est\u00e1n basados en cultivos de esputo como m\u00e9todo diagn\u00f3stico y la mayor\u00eda de los casos se catalogan como de etiolog\u00eda desconocida 45 . Entre los pat\u00f3genos identificados, la mayor\u00eda son habituales (S. pneumoniae, H. influenzae, S. aureus), con una baja frecuencia de bacilos gramnegativos y de g\u00e9rmenes \"at\u00edpicos\".",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 390,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC en el adulto mayor"
        },
        {
            "text": "Las comorbilidades m\u00e1s frecuentes en pacientes con NAC son las enfermedades cardiovasculares, las neurol\u00f3gicas cr\u00f3nicas y la EPOC 19 . Sin embargo, en los pacientes con EPOC, al tener frecuentemente colonizada la v\u00eda a\u00e9rea por in\u00f3culos bacterianos significativos, es particularmente dif\u00edcil establecer la etiolog\u00eda de la NAC, incluso cuando se utilizan t\u00e9cnicas sofisticadas altamente espec\u00edficas. Un estudio multic\u00e9ntrico espa\u00f1ol 48 sobre la etiolog\u00eda de la NAC en pacientes con EPOC no encontr\u00f3 grandes diferencias con respecto a lo que ocurr\u00eda en el resto de la poblaci\u00f3n hospitalizada por NAC, aunque destac\u00f3 la frecuencia de C. pneumoniae y L. pneumophila, s\u00f3lo superada por S. pneumoniae. El h\u00e1bito tab\u00e1quico y el alcohol tambi\u00e9n se han asociado a la presencia de C. pneumoniae, y la comorbilidad hep\u00e1tica y el alcoholismo provocan con m\u00e1s frecuencia infecciones bacteri\u00e9micas, particularmente debidas a S. pneumoniae 47 . El tabaquismo es tambi\u00e9n un factor de riesgo de NAC por H. influenzae (evidencia de nivel II). Asimismo, los pacientes alcoh\u00f3licos parecen sufrir m\u00e1s frecuentemente neumon\u00edas por Klebsiella pneumoniae 49 . Por \u00faltimo, la neumon\u00eda por P. aeruginosa es m\u00e1s frecuente en pacientes con bronquiectasias y EPOC grave (evidencia de nivel III), lo que tiene gran importancia debido, por un lado, a la gran mortalidad asociada a este germen y, por el otro, a que las pautas habituales de tratamiento emp\u00edrico de la NAC no son eficaces frente a Pseudomonas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 926,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1132,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC asociada a la presencia de comorbilidad"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os han aparecido nuevos agentes causales de NAC, entre los que destaca C. pneumoniae. La incidencia de este pat\u00f3geno se estima en alrededor del 10% en la mayor\u00eda de las series europeas, lo que la sit\u00faa entre las causas m\u00e1s frecuentes de neumon\u00eda extrahospitalaria 10, 14, 31, 50 . C. pneumoniae se ha identificado en un 4,5% de los casos de NAC en Chile 51 . Habitualmente, coexiste con otras infecciones 47, 50 , y cuando es el \u00fanico agente se observa con m\u00e1s frecuencia en pacientes j\u00f3venes con s\u00edntomas de larga evoluci\u00f3n y que han recibido tratamiento antimicrobiano 52 . En general, el cuadro cl\u00ednico es leve y autolimitado. Sin embargo, en estudios recientes C. pneumoniae fue la segunda causa de neumon\u00eda grave, aunque a menudo asociada a otros g\u00e9rmenes 31, 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 281,
                    "end": 284,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 425,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 428,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 781,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 784,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevos pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Los virus respiratorios est\u00e1n adquiriendo cada vez m\u00e1s importancia como agentes etiol\u00f3gicos de la NAC. En un estudio poblacional, el 25% de los casos fueron debidos a un virus respiratorio, fundamentalmente el de la gripe, la mayor parte de las veces como etiolog\u00eda \u00fanica 14 . El 80% de estos \u00faltimos precisaron ingreso hospitalario y el 20% cuidados intensivos. Hantavirus ha sido reconocido como causa de afectaci\u00f3n pulmonar, con alta mortalidad a lo largo de toda Am\u00e9rica, desde el sur de Chile y Argentina hasta Canad\u00e1 53-55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevos pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "La posibilidad de aparici\u00f3n de nuevas etiolog\u00edas de NAC ha quedado patente recientemente con la aparici\u00f3n del brote epid\u00e9mico del s\u00edndrome respiratorio agudo grave. Se trata de un cuadro neum\u00f3nico atribuido a un coronavirus de elevada contagiosidad, que ha aparecido en regiones rurales de China, se ha extendido con rapidez por pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico 56 y tambi\u00e9n, debido a los desplazamientos en avi\u00f3n, ha provocado casos espor\u00e1dicos en Europa, algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica y una peque\u00f1a epidemia en Toronto (Canad\u00e1). La mortalidad de esta forma de NAC es de un 6,5% y los factores de riesgo de mala evoluci\u00f3n son la diabetes u otras comorbilidades 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 653,
                    "end": 655,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nuevos pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico de la NAC debe ser activo frente a los pat\u00f3genos implicados con m\u00e1s frecuencia en su etiolog\u00eda y singularmente frente a S. pneumoniae. En la \u00faltima d\u00e9cada ha adquirido una gran relevancia la aparici\u00f3n de cepas de S. pneumoniae resistentes a la penicilina, no mediada por betalactamasas. La resistencia a la penicilina del neumococo es un problema mundial que ha ido en aumento en los \u00faltimos a\u00f1os, de manera que en EE.UU. se ha pasado de un 3% de cepas resistentes en el a\u00f1o 1988 a m\u00e1s del 30% en los \u00faltimos a\u00f1os 58, 59 . En un estudio realizado en Chile se analizaron 75 cepas de S. pneumoniae aisladas de muestras respiratorias de pacientes adultos hospitalizados y se encontr\u00f3 que la resistencia a la penicilina, cefotaxima y eritromicina fue del 16, el 8 y el 1,3%, respectivamente 60 . No se encontraron cepas de S. pneumoniae con una concentraci\u00f3n inhibitoria m\u00ednima (CIM) superior a 4 \u00b5g/ml para la penicilina. En otro estudio, se examin\u00f3 a 46 pacientes adultos hospitalizados por neumon\u00eda neumoc\u00f3cica y se obtuvieron resultados similares, excepto que la resistencia a la eritromicina fue del 11% 61 . En ambos estudios ninguna cepa tuvo una CIM para la penicilina mayor de 2 \u00b5g/ml. La definici\u00f3n actual de resistencia indica que las cepas de resistencia intermedia tienen una CIM de 0,12-1 \u00b5g/ml, y las de alta resistencia tienen valores de 2 \u00b5g/ml o superiores 62 . La controversia contin\u00faa, sin embargo, en relaci\u00f3n con la importancia cl\u00ednica de esta resistencia in vitro en ausencia de meningitis. Pareciera que los pacientes con resistencia intermedia responden a dosis elevadas de penicilina, y la resistencia ser\u00eda importante, cl\u00ednicamente, con CIM mayores de 4 \u00b5g/ml 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 553,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 556,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 823,
                    "end": 825,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1407,
                    "end": 1409,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El problema de las resistencias a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Es importante recordar que las variaciones en la resistencia del neumococo se observan en distintas \u00e1reas, incluso dentro de una misma ciudad, como tambi\u00e9n dentro de los distintos segmentos de la poblaci\u00f3n 63 . La resistencia a la penicilina tambi\u00e9n implica, en ocasiones, resistencias cruzadas a macr\u00f3lidos, sulfamidas y cefalosporinas, de manera que la actividad de los macr\u00f3lidos como la claritromicina o la azitromicina frente al neumococo se ve frecuentemente disminuida en las cepas que son resistentes a la penicilina 64 . Diversos estudios han establecido las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas que se asocian con mayor frecuencia con la resistencia a antibi\u00f3ticos por parte de los pat\u00f3genos respiratorios. Algunas de estas caracter\u00edsticas se presentan en la tabla II.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 527,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El problema de las resistencias a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Este efecto de resistencias cruzadas no se observa con otros antibi\u00f3ticos como la telitromicina y las quinolonas [65] [66] [67] . Las nuevas fluoroquinolonas con acci\u00f3n frente a neumococo son activas incluso frente a cepas altamente resistentes a la penicilina, en especial el moxifloxacino y la gatifloxacina 66 . Se debe recomendar la utilizaci\u00f3n de las fluoroquinolonas con mayor actividad frente a neumococo, ya que se ha descrito el desarrollo de resistencia al levofloxacino durante el tratamiento de la NAC con este antibi\u00f3tico, con el resultado de fracaso cl\u00ednico 68 . Es importante mencionar que la resistencia a la penicilina es un problema en constante aumento en los \u00faltimos a\u00f1os, que pone en entredicho la utilizaci\u00f3n de algunos antibi\u00f3ticos cl\u00e1sicamente prescritos para la NAC como los betalact\u00e1micos, las cefalosporinas orales y los macr\u00f3lidos. Adem\u00e1s, los betalact\u00e1micos, como la amoxicilina con y sin inhibidores de las betalactamasas, la cefuroxima y la ceftriaxona son antibi\u00f3ticos que no brindan cobertura para los microorganismos at\u00edpicos. La alta resistencia del neumococo al cotrimoxazol y a la doxiciclina en Latinoam\u00e9rica limita su indicaci\u00f3n 69 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 312,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 574,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1168,
                    "end": 1170,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El problema de las resistencias a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "La telitromicina es el primer representante de los cet\u00f3lidos y tiene buena actividad frente a todos los pat\u00f3genos respiratorios, incluidos los neumococos resistentes a los betalact\u00e1micos y a los macr\u00f3lidos 65, 70 . Al igual que las nuevas fluoroquinolonas, se administra una vez al d\u00eda por v\u00eda oral. Su utilizaci\u00f3n est\u00e1 justificada en pacientes con factores de riesgo para microorganismos resistentes como alternativa a las quinolonas en pacientes con NAC leve o moderada (evidencia nivel II) 71 . Este antimicrobiano est\u00e1 pendiente de aprobaci\u00f3n por las autoridades sanitarias de diversos pa\u00edses como EE.UU.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 209,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 212,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 495,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El problema de las resistencias a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Es tambi\u00e9n relevante contar con pol\u00edticas nacionales de uso racional de antibi\u00f3ticos para limitar el crecimiento de la resistencia. Las frecuencias observadas de resistencia de S. pneumoniae a diversos antibi\u00f3ticos en pa\u00edses del \u00e1rea latinoamericana se muestran en la tabla III.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El problema de las resistencias a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Las tasas de ingreso hospitalario para adultos con NAC tienen una gran variaci\u00f3n, lo cual indica que no hay unas pautas uniformes para valorar el riesgo de morbilidad y mortalidad de los pacientes con esta patolog\u00eda. Se considera que los m\u00e9dicos con frecuencia sobrestiman el riesgo de morbilidad y muerte en los pacientes con NAC y, en consecuencia, hospitalizan a un n\u00famero GRUPO importante de pacientes de bajo riesgo. La estratificaci\u00f3n objetiva del riesgo de los pacientes deber\u00eda ayudar a reducir esta variabilidad y mejorar la decisi\u00f3n de ingreso, as\u00ed como el manejo coste-efectivo de la enfermedad. Para identificar a pacientes de riesgo bajo es \u00fatil el modelo desarrollado por Fine et al 74 , quienes desarrollaron unas reglas de predicci\u00f3n en 2 etapas para identificar a estos pacientes. Los resultados validados de esta clasificaci\u00f3n indican que puede identificar de forma adecuada 3 grupos con riesgo diferente (1, 2 y 3) en pacientes que tienen un riesgo bajo de muerte y, por tanto, pueden recibir tratamiento ambulatorio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 381,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso y gravedad"
        },
        {
            "text": "Para identificar a los pacientes de riesgo elevado, es \u00fatil la regla discriminante desarrollada por la British Thoracic Society 75 , que confirma que la frecuencia respiratoria superior a 30 respiraciones/min, una presi\u00f3n diast\u00f3lica inferior a 60 mmHg y un valor de nitr\u00f3geno ureico superior a 20 mg/dl se asocian con mayor mortalidad. En una modificaci\u00f3n posterior de estos criterios se incorpor\u00f3 adem\u00e1s la confusi\u00f3n mental como predictor y se observ\u00f3 que la presencia de 2 factores se asociaba con un aumento de 36 veces del riesgo de muerte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso y gravedad"
        },
        {
            "text": "Es importante que la decisi\u00f3n cl\u00ednica de ingreso hospitalario se individualice en cada caso. Se debe sobre todo evitar que pacientes de riesgo sean tratados ambulatoriamente, pero tambi\u00e9n es importante minimizar el n\u00famero de pacientes de riesgo bajo que ingresan en el hospital innecesariamente. Los diversos estudios realizados han permitido elaborar un listado de factores de riesgo que condicionan la necesidad de ingreso hospitalario. Estos factores se recogen en la tabla IV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso y gravedad"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los pacientes con NAC tiene una respuesta cl\u00ednica adecuada en los 3 d\u00edas posteriores al inicio del tratamiento 17 . Existe, sin embargo, un 10% que no responde 76 . En estos casos debemos replantear la etiolog\u00eda y evaluar tanto la posibilidad de resistencia del microorganismo causal como de complicaciones y factores inherentes al hu\u00e9sped (tabla V).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 127,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 176,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso y gravedad"
        },
        {
            "text": "Entre las causas debemos considerar los pat\u00f3genos respiratorios inusuales (P. carinii, Leptospira, hantavirus, tuberculosis y hongos), los agentes v\u00edricos y los infiltrados pulmonares no infecciosos como, por ejemplo, la embolia pulmonar y las enfermedades inflamatorias no infecciosas como la bronquiolitis obliterante con neumon\u00eda organizada, la granulomatosis de Wegener, la neumonitis l\u00fapica, la neumon\u00eda eosinof\u00edlica, algunas vasculitis y las neoplasias. Tambi\u00e9n existen procesos secundarios a f\u00e1rmacos como la toxicidad pulmonar por amiodarona 77 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 552,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso y gravedad"
        },
        {
            "text": "En la revaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica de estos pacientes la broncoscopia es \u00fatil en la mitad de los casos para aclarar la situaci\u00f3n 78,79 (evidencia de nivel II). Debemos, a trav\u00e9s de ella, tomar nuevas muestras y realizar una biopsia transbronquial cuando se sospecha causa no infecciosa. La neumon\u00eda que no responde es una indicaci\u00f3n clara de derivaci\u00f3n a atenci\u00f3n especializada para evaluaci\u00f3n y en muchos casos realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas invasivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso y gravedad"
        },
        {
            "text": "Otra forma de falta de respuesta adecuada es la tard\u00eda (resoluci\u00f3n lenta), que se traduce en una inadecuada mejor\u00eda radiol\u00f3gica a los 30 d\u00edas de iniciado el tratamiento. Se observa en general en pacientes con una alteraci\u00f3n de los mecanismos de defensa, como en los que presentan comorbilidad como diabetes, insuficiencia card\u00edaca, alcoholismo y c\u00e1ncer, entre otros 80 . Tambi\u00e9n puede presentarse en las neumon\u00edas por microorganismos inusuales como estafilococos y/o gramnegativos. GRUPO TABLA IV Factores de riesgo asociados con mala evoluci\u00f3n de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad 3, 6, 7, 18, 24, 25, 31, [36] [37] [38] 48, 74, 75 Necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica Signos de sepsis Presi\u00f3n sist\u00f3lica < 90 mmHg Presi\u00f3n diast\u00f3lica < 60 mmHg Frecuencia respiratoria > 30/min Confusi\u00f3n Hipoxemia (PO 2 < 60 mmHg)* Hipercapnia (PCO 2 > 50 mmHg)* Sospecha de aspiraci\u00f3n Leucocitosis > 40.000 elementos/\u00b5l o leucopenia < 4.000 elementos/\u00b5l Urea > 50 mg/dl Anemia (hematocrito < 32%) Derrame pleural Neumon\u00eda multilobar Absceso de pulm\u00f3n Progresi\u00f3n radiol\u00f3gica Foco s\u00e9ptico perif\u00e9rico Hipotermia Comorbilidad que precise tratamiento Factores sociales desfavorables Imposibilidad de tratamiento oral PCO 2 : presi\u00f3n parcial de anh\u00eddrido carb\u00f3nico en sangre arterial; PO 2 : presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno en sangre arterial. *Los valores de las presiones parciales de los gases en sangre se consideran a nivel del mar. Los valores considerados patol\u00f3gicos variar\u00e1n seg\u00fan la altitud.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 368,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 487,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 588,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 591,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 594,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 598,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 602,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 610,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 615,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 620,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 629,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 633,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 636,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso y gravedad"
        },
        {
            "text": "Replantear la etiolog\u00eda: inflitrados pulmonares no infecciosos Posibilidad de resistencias bacterianas Presencia de focos supurativos Concentraci\u00f3n inadecuada de antibi\u00f3tico en el sitio de la infecci\u00f3n Incumplimiento del tratamiento Factores inherentes del hu\u00e9sped: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, bronquiectasias, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA V Evaluaci\u00f3n en casos de fracaso terap\u00e9utico en las neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico de la NAC se iniciar\u00e1 en la mayor\u00eda de las ocasiones de forma emp\u00edrica. Los conocimientos acumulados sobre la etiolog\u00eda de la NAC en cada \u00e1rea geogr\u00e1fica en particular y los patrones de susceptibilidad de los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes frente a los antibi\u00f3ticos disponibles van a condicionar la elecci\u00f3n terap\u00e9utica m\u00e1s adecuada en cada caso. Tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas de cada antibi\u00f3tico van a determinar su eficacia frente a la infecci\u00f3n respiratoria. Para los antibi\u00f3ticos que siguen un modelo dependiente del tiempo en la forma de ejercer sus efectos antimicrobianos y tienen un efecto postantibi\u00f3tico m\u00ednimo o moderado (betalact\u00e1micos, macr\u00f3lidos y oxazolidinonas), el predictor de eficacia terap\u00e9utica m\u00e1s \u00fatil es el tiempo que las concentraciones s\u00e9ricas est\u00e1n por encima de la CIM. Con los agentes clasificados como dependientes de la concentraci\u00f3n que tienen un efecto postantibi\u00f3tico prolongado (aminogluc\u00f3sidos, fluoroquinolonas y cet\u00f3lidos), las variables que se han asociado con su eficacia antibacteriana son el \u00e1rea englobada bajo la curva concentraci\u00f3n-tiempo del antibi\u00f3tico en relaci\u00f3n con la CIM, o \u00e1rea bajo la curva inhibitoria (AUIC), y la relaci\u00f3n concentraci\u00f3n m\u00e1xima/CIM o cociente inhibitorio. El AUIC engloba la concentraci\u00f3n m\u00e1xima que alcanza el antimicrobiano en el lugar de la infecci\u00f3n (concentraci\u00f3n m\u00e1xima) y el tiempo de exposici\u00f3n, por lo que tambi\u00e9n puede emplearse para predecir la eficacia en antibi\u00f3ticos dependientes del tiempo con semivida de eliminaci\u00f3n y efecto postantibi\u00f3tico prolongados (azitromicina, tetraciclinas y estreptograminas). Una dosificaci\u00f3n que permita con-seguir concentraciones elevadas del antibi\u00f3tico, no s\u00f3lo en el foco infeccioso sino en \u00e1reas normalmente colonizadas, puede impedir o retrasar el fen\u00f3meno de selecci\u00f3n de resistencias. Esto se conseguir\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cilmente si los antibi\u00f3ticos con efecto bactericida dependiente de la concentraci\u00f3n se dosifican de forma que alcancen un cociente inhibitorio entre 8 y 10 o un AUIC mayor de 100, excepto en el caso de ciertos microorganismos, como el neumococo, donde bastar\u00eda un AUIC superior a 30. Los antibi\u00f3ticos con efecto bactericida dependientes del tiempo deber\u00edan dosificarse con el objetivo de que sus concentraciones s\u00e9ricas superen la CIM del pat\u00f3geno durante m\u00e1s del 40% del intervalo entre las dosis 81 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2387,
                    "end": 2389,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la presente normativa se recomienda una serie de opciones antibi\u00f3ticas basadas en las caracter\u00edsticas de los pacientes que condicionan un mayor riesgo de sufrir infecci\u00f3n por g\u00e9rmenes determinados, como H. influenzae, S. pneumoniae resistente a la penicilina o anaerobios (niveles de evidencia II y III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la tabla VI se propone la pauta de tratamiento de la NAC susceptible de ser tratada ambulatoriamente. En este caso se puede dirigir la terapia emp\u00edrica en pacientes que no tienen factores de riesgo para neumococo resistente a la penicilina o gramnegativos ent\u00e9ricos (nivel de evidencia I). En ella se presentan 2 opciones. Adem\u00e1s se puede usar amoxicilina cuando la sospecha de neumon\u00eda t\u00edpica es elevada. Cuando existen factores de riesgo de S. pneumoniae resistente a la pencilina o a los macr\u00f3lidos, el tratamiento de elecci\u00f3n ser\u00e1 con fluoroquinolonas o telitromicina (tabla VI). En el caso de una NAC de mayor gravedad, que requiera la hospitalizaci\u00f3n, las posibles etiolog\u00edas variar\u00e1n de la misma forma que el tratamiento antibi\u00f3tico recomendado (tabla VII). La sospecha de infecci\u00f3n por anaerobios surge en pacientes de edad avanzada, con problemas en la degluci\u00f3n o con depresi\u00f3n del nivel de conciencia, que pueden haber sufrido una aspiraci\u00f3n del contenido far\u00edngeo o g\u00e1strico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de pacientes ingresados puede no ser necesaria la terapia intravenosa. Debido a las excelentes caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas de las nuevas quinolonas 66,67 , la v\u00eda oral puede ser igualmente efectiva (nivel de evidencia III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, los pacientes que por su extrema gravedad precisen ingreso en una unidad de cuidados intensivos deben seguir una pauta emp\u00edrica diferente, recogida en la tabla VIII. En este caso los pacientes se dividir\u00e1n seg\u00fan el posible riesgo de presentar NAC debida a P. aeruginosa. Los factores de riesgo de NAC por Pseudomonas son la historia de neumon\u00eda previa por Pseudomonas o la presencia de bronquiectasias significativas o EPOC grave (nivel de evidencia III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las dosis de los antibi\u00f3ticos utilizados m\u00e1s frecuentemente para el tratamiento de la NAC se presentan en la tabla IX. La duraci\u00f3n del tratamiento ser\u00e1 habitualmente de 7-14 d\u00edas. Sin embargo, existen tratamientos m\u00e1s cortos (5 d\u00edas) con el uso de f\u00e1rmacos de vida media prolongada como la azitromicina, y de 7-10 d\u00edas con las nuevas fluoroquinolonas y la telitromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Un aspecto de gran actualidad es el cambio r\u00e1pido de antibi\u00f3ticos de la v\u00eda intravenosa a la v\u00eda oral GRUPO (switch therapy). La decisi\u00f3n de esta modalidad de tratamiento antibi\u00f3tico se basa en una adecuada evaluaci\u00f3n cl\u00ednica junto al conocimiento de las caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas de los antimicrobianos indicados. El paso a la v\u00eda oral reduce la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n y es coste-efectivo 82 (evidencia de nivel I). Algunos antimicrobianos, como las fluoroquinolonas y el linezolid, alcanzan concentraciones en sangre comparables ya se administren por v\u00eda oral o intravenosa (evidencia de nivel I). Otros, como los betalact\u00e1micos, consiguen concentraciones menores por v\u00eda oral pero resultan suficientes y efectivos para completar los tratamientos (evidencia de nivel I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 107,
                    "text": "GRUPO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Otras nuevas modalidades son el uso de intervalos mayores con f\u00e1rmacos de vida media corta y los tratamientos cortos (5-7 d\u00edas) con algunos antimicrobianos como la azitromicina, la telitromicina y algunas nuevas fluoroquinolonas 66, 67, 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "66,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tabaquismo aumenta el riesgo de NAC. Por tanto, la primera medida preventiva debe ser abandonar el h\u00e1bito tab\u00e1quico en los individuos fumadores (nivel de evidencia II) 83 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay adem\u00e1s otras acciones preventivas que se deben aplicar, como las vacunaciones (niveles de evidencia I y II). Dentro de este grupo debemos mencionar la vacuna antigripal, que debe administrarse anualmente siguiendo las recomendaciones y las cepas que notifica la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, ya que se ha demostrado que reduce tambi\u00e9n otras infecciones de las v\u00edas a\u00e9reas bajas 84 . Tambi\u00e9n debe recomendarse la administraci\u00f3n de la vacuna antineumoc\u00f3cica polivalente de 23 serotipos. Esta vacuna se administrar\u00e1 a las personas mayores de 65 a\u00f1os, o a las afectadas de enfermedades cr\u00f3nicas con susceptibilidad aumentada para la infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica, tal como recogen las normativas internacionales 85, 86 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 711,
                    "text": "85,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 714,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La meta de unas normativas sobre la NAC es conseguir modificar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica local hacia la pr\u00e1ctica ideal recomendada en dicha normativa. Para lograr este objetivo se precisa completar 4 etapas durante el proceso de implementaci\u00f3n de las normativas en el \u00e1mbito local. La primera etapa es la creaci\u00f3n de un documento local con intervenciones concretas para el abordaje ideal de los pacientes con NAC. La segunda etapa requiere la recogida y el an\u00e1lisis de datos sobre la pr\u00e1ctica real. Estos datos ilustrar\u00e1n la desviaci\u00f3n existente entre la pr\u00e1ctica real y la ideal. Se analizar\u00e1 la desviaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas para definir sus razones y decidir si esta variaci\u00f3n est\u00e1 justificada o no. La tercera etapa comprende el desarrollo de intervenciones locales para disminuir la desviaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas ideales. La \u00faltima etapa requiere una nueva colecci\u00f3n de datos y sus an\u00e1lisis sobre los resultados. De esta manera se evaluar\u00e1 si la desviaci\u00f3n del cuidado ideal se ha minimizado o eliminado. Es necesario documentar que la distancia existen- te entre las pr\u00e1cticas actuales y las ideales ha disminuido, lo que prueba claramente que las normativas de la NAC han producido el efecto deseado. Para conseguir el primer objetivo, un equipo experto del centro local redactar\u00e1 un documento con normativas para el cuidado ideal a partir de una revisi\u00f3n cuidadosa de la bibliograf\u00eda. La simple difusi\u00f3n de la normativa creada, si no se acompa\u00f1a de nuevas acciones de implementaci\u00f3n o potenciaci\u00f3n de su uso, puede no producir cambios en las pr\u00e1cticas actuales. Es durante su implementaci\u00f3n donde pueden aparecer obst\u00e1culos potenciales. Durante la implementaci\u00f3n de la segunda etapa pueden aparecer los siguientes obst\u00e1culos: a) falta de experiencia en el desarrollo de medidas de los resultados; b) falta de tiempo y aptitudes para la persona a cargo de la recolecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los datos, y c) falta de experiencia para evaluar las variaciones y definir su justificaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implementaci\u00f3n en el \u00e1mbito hospitalario de unas normativas sobre la NAC"
        },
        {
            "text": "Durante la tercera etapa pueden aparecer los siguientes problemas: a) falta de personal apropiado para implementar acciones destinadas a cambiar las pr\u00e1cticas locales, y b) falta de apoyos de la Administraci\u00f3n para implementar acciones dirigidas a corregir las actitudes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implementaci\u00f3n en el \u00e1mbito hospitalario de unas normativas sobre la NAC"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, durante la implementaci\u00f3n de la cuarta etapa pueden aparecer los siguientes problemas: a) falta de personal para realizar la recolecci\u00f3n de datos o medidas, y b) falta de informaci\u00f3n para evaluar la variaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas a trav\u00e9s del tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implementaci\u00f3n en el \u00e1mbito hospitalario de unas normativas sobre la NAC"
        },
        {
            "text": "El objetivo final de una normativa sobre la NAC es eliminar las diferencias existentes entre las pr\u00e1cticas actuales y las ideales en cada centro local en particular. Para conseguir este objetivo, los m\u00e9dicos y otros profesionales sanitarios implicados deben tener una idea clara sobre la implementaci\u00f3n y la manera de corregir problemas en la aplicaci\u00f3n de dichas normativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implementaci\u00f3n en el \u00e1mbito hospitalario de unas normativas sobre la NAC"
        },
        {
            "text": "La NAC es una patolog\u00eda muy frecuente, sobre todo en edades extremas de la vida. En algunos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica es una de las primeras causas de hospitalizaci\u00f3n y muerte en personas adultas. La aparici\u00f3n de nuevos microorganismos causantes y el desarrollo de resistencias a los antibi\u00f3ticos por parte de los pat\u00f3genos habituales hacen necesaria la revisi\u00f3n de las pautas de actuaci\u00f3n frente a esta infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "El microorganismo que causa con mayor frecuencia la NAC en los diversos pa\u00edses y grupos de riesgo sigue siendo el neumococo. La tasa de resistencia del neumococo a la penicilina y a los macr\u00f3lidos hace necesaria la utilizaci\u00f3n en algunos pa\u00edses de antibi\u00f3ticos de reciente aparici\u00f3n como las nuevas quinolonas y los cet\u00f3lidos. Sin embargo, en zonas en las que a\u00fan se mantiene baja la tasa de resistencia, se pueden seguir utilizando los antibi\u00f3ticos tradicionales para el tratamiento de la NAC ambulatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "El reconocimiento de factores de riesgo de mala evoluci\u00f3n y de infecci\u00f3n por microorganismos inusuales o resistentes ha mejorado el tratamiento emp\u00edrico de la NAC. En estas gu\u00edas se recogen los principales factores de riesgo publicados que ayudar\u00e1n en la elecci\u00f3n de la pauta antibi\u00f3tica m\u00e1s adecuada. Otras medidas como la mejor\u00eda general en las condiciones de vida, en el acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica, en las medidas preventivas y vacunales y en la formaci\u00f3n continuada de los profesionales sanitarios van a incidir en disminuir la frecuencia y las consecuencias de la NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The usefullness of the sputum Gram stain in the diagnosis of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Skerrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Pulm Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "201--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Diagnosis of pneumococcal pneumonia by coagglutination and counterimmunoelectrophoresis of sputum samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Olausson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "91--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: epidemiology and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Battles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "312--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Bacteremic pneumococcal pneumonia: a continuously evolving disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "242",
            "issn": "",
            "pages": "47--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Resistance to penicillin and cephalosporins and mortality from severe pneumococcal pneumonia in Barcelona",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li\u00f1ares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vadillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "474--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "New and emerging etiologies for community acquired pneumonia with implications for therapy; a prospective multicenter study of 359 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Orflof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Arisumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "307--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Prospective study on the aetiology and outcome of pneumonia in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mcfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mccraken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Finch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "671--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Guidelines from the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "347--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) en adultos, gu\u00eda pr\u00e1ctica cl\u00ednica para la Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Efron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gen\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Famiglietti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jolly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Medicina (Buenos Aires)",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "343--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia and Chlamydia pneumoniae infection: a prospective multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Morat\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Riera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Priu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "14--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Pneumonia in a Navajo community",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Oseasohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Skipper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tempest",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1012",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Surveillance of pneumococcal infection for field trials of polyvalent pneumococcal vaccines. Bethesda, MD: National Institutes of Health",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia in the population of four municipalities in Eastern Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Karcola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "977--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumonia in adults: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bol\u00edbar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklasson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "757--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia requiring hospitalization: results of a population-based active surveillance study in Ohio",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Salstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1709--1727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Pneumonia and influenza death rates -United States, 1979-1994",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "535--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "501--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Cuadro cl\u00ednico y factores pron\u00f3sticos en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en adultos hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sald\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mard\u00f3nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchesse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Viviani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Far\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Med Chil",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1373--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Value of the polymerase chain reaction assay in noninvasive respiratory samples for diagnosis of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3rdoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Cuadra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cremades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Hontagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1868--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Is Streptococcus pneumoniae the leading cause of pneumonia of unknown etiology? A microbiologic study of lung aspirates in consecutive patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "385--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Berntsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagergard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Strannegard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trollfors",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "446--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Serological investigation of pneumonia as it presents to the physician's office",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Langille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Can J Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "328--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Prospective study of aetiology and outcome of adult lower respiratory tract infections in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Colville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "511--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Fiabilidad de los criterios para decidir tratamiento ambulatorio",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Talayero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ach\u00f3tegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Barre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sobradillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "74--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Viral and mycoplasmal pneumonia in a prepaid medical care group during an eight year period",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Grayston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Am J Epidemol",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "93--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dromer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leturdu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "A prospective hospital study of the aetiology of community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stanley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mclennan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "87--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The epidemiology of community-acquired pneumonia among hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Porath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Aetiology of community-acquired pneumonia: a prospective study among adults requiring admission to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Furth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Brock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "543--550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Community-acquired pneumonia in adults in British Hospitals in 1982-1983: a survey of aetiology, mortality, prognostic factors and outcome",
            "authors": [],
            "year": 1987,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "195--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Community-acquired pneumonia: etiology, epidemiology and outcome at a teaching hospital in Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Famiglietti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Absi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Videla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nogueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D\u00edaz",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuenzalida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1344--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Aetiology of community-acquired pneumonia in Valencia, Spain: a multicentre prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Borr\u00e0s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nauffal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "508--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Multiple pathogens in adult patients admitted with community-acquired pneumonia: a one year prospective study of 346 consecutive patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Horowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "179--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "A three-year study of severe community-acquired pneumonia with emphasis on outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "232--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Etiology, epidemiology, and prognosis factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Risk factors and followup epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "923--932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "A predictive model for the treatment approach to community-acquired pneumonia in patients needing ICU admission",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Olaechea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gallardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Insausti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Maravi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1294--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Impact of management guidelines on the outcome of severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "17--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Neumon\u00eda por Legionella, un hecho frecuente en Argentina. \u00bfDiferente epidemiolog\u00eda o marcador del subdesarrollo?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Medicina (Buenos Aires)",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "311--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Detecci\u00f3n de infecci\u00f3n aguda por L. pneumophila en pacientes con neumon\u00eda adquirida en la comunidad en la Ciudad de Buenos Aires",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sturba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Roel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Biondi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Medicina (Buenos Aires)",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "145--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Reporte de 8 casos de neumon\u00eda grave por Legionella pneumophila serotipo 1 en Chile",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cort\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Segovia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Med Chil",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "309--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Seroprevalencia de la infecci\u00f3n por Legionella pneumophila en adultos sanos de Santiago de Chile",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lobos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carstens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00e9nech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Piemonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Juliet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Rev Med Chil",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1123--1130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "85--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "192--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly. Clinical and nutritional aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riquelme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Estruch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1908--1922",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia: impact of age, comorbidity and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "397--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Community-acquired pneumonia in chronic obstructive pulmonary disease. A Spanish multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Dis",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1456--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Rapidly fatal outcome of bacteriemic Klebsiella pneumoniae pneumonia in alcoholics",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hsiue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "214--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Chlamydia pneumoniae as a cause of community-acquired pneumonia in hospitalized patients in Berlin",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruckdeschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Heidrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolfs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fehrenbach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "958--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Chlamydia pneumoniae en pacientes con neumon\u00edas adquiridas en la comunidad en Santiago de Chile",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lobos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sald\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartagena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Med Chile",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Incidence, etiologic pathogens, and diagnostic testing of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "89--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "A new hantavirus infection in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "S\u00edndrome pulmonar por hantavirus en el sur andino argentino",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "L\u00e1zaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Resa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barclay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Calanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Samengo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Padula",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Medicina (Buenos Aires)",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "289--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Hantavirus pulmonary syndrome due to Andes virus in Temuco, Chile: clinical experience with 16 adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Naranjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sep\u00falveda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ossa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "548--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "The Alexander Project 1996-1997: latest susceptibility data from this international study of bacterial pathogens from community-acquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Felmingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gruneberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "191--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Increasing prevalence of multidrug-resistant Streptococcus pneumoniae in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1917--1941",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Susceptibilidad in vitro de cepas de Streptococcus pneumoniae aisladas de infecciones de las v\u00edas a\u00e9reas inferiores en el Instituto Nacional del T\u00f3rax (INT)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Med Chil",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "304--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Neumon\u00eda neumoc\u00f3cica adquirida en la comunidad en adultos hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sald\u00edas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Med Chil",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "505--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Management of community-acquired pneumonia in the era of pneumococcal resistance: a report from the Drug-Resistant Streptococcus pneumoniae Therapeutic Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Heffelfinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mabry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1399--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Pneumonia acquired in the community trough drug-resistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1835--1877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Bacterial resistance to antimicrobial agents in Latin America. The giant is awakening",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guzm\u00e1n-Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Casellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sader",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Dis Clin North Am",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "67--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Related articles, links telithromycin: a new ketolide antimicrobial for treatment of respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yassin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Expert Opin Investig Drugs",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "353--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Pharmacokinetics and pharmacodynamics of fluoroquinolones in the respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Honeybourne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "221--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Moxifloxacin: an antibiotic designed for use in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "161--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure to treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcs",
                    "middle": [],
                    "last": "Kibsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "747--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Management of infections due to antibiotic-resistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mason",
                    "middle": [],
                    "last": "Eo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Pharmacodynamics of telithromycin in vitro against respiratory tract pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Odenholt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowdin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cars",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "23--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Efficacy and tolerability of once-daily telithromycin compared with high-dose amoxicillin for treatment of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Rensburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rangaraju",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Infection",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "378--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Evolving resistance patterns in community-acquired respiratory tract pathogens: first results from the PROTEKT Global Surveillance Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Felmingham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "3--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Actividad in vitro de moxifloxacino frente a pat\u00f3genos respiratorios en Iberoam\u00e9rica",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Am\u00e1bile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mu\u00f1oz",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Grupo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Msp-La",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Esp Quimioterap",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "325--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Predicting death in patients hospitalized for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sloman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fisch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "428--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "When the pneumonia doesn't get better",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Feinsilver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "529--570",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Gu\u00eda pr\u00e1ctica de manejo elaborada por un comit\u00e9 intersociedades",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Calmaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Caberloto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valent\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciruzzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Medicina (Buenos Aires)",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "319--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Utility of fiberoptic bronchoscopy in nonresolving pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Feinsilver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Faegemburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Chest",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1322--1328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy and protected brush culture in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejdeborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Chest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "576--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Delayed resolution of pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Flippin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Israel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Strandness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1956,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1291--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Pharmacokinetic/pharmacodynamic parameters: rationale for antibacterial dosing of mice and men",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Switch therapy in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "219--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Cigarette smoking and invasive pneumococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nuorti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kolczak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "681--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Relation between influenza vaccination and outpatient visits, hospitalization, and mortality in elderly persons with chronic lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Baken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "397--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Prevention of pneumococcal disease. Recommendations of the Advisory Committee of Immunization Practices (ACIP)",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1--24",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "DE TRABAJO DE LA ASOCIACI\u00d3N LATINOAMERICANA DEL T\u00d3RAX (ALAT). ACTUALIZACI\u00d3N DE LAS RECOMENDACIONES ALAT SOBRE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "DE TRABAJO DE LA ASOCIACI\u00d3N LATINOAMERICANA DEL T\u00d3RAX (ALAT). ACTUALIZACI\u00d3N DE LAS RECOMENDACIONES ALAT SOBRE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "DE TRABAJO DE LA ASOCIACI\u00d3N LATINOAMERICANA DEL T\u00d3RAX (ALAT). ACTUALIZACI\u00d3N DE LAS RECOMENDACIONES ALAT SOBRE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD SPRP: Streptococcus pneumoniae resistente a la penicilina.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "GRUPO DE TRABAJO DE LA ASOCIACI\u00d3N LATINOAMERICANA DEL T\u00d3RAX (ALAT). ACTUALIZACI\u00d3N DE LAS RECOMENDACIONES ALAT SOBRE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD TABLA VIII Etiolog\u00eda y tratamiento antibi\u00f3tico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad grave en pacientes ingresados en la unidad de cuidados intensivos (evidencia de niveles II y III) SAMR: S. aureus resistente a la meticilina; SAMS: Staphylococcus aureus sensible a la meticilina; SPRP: Streptococcus pneumoniae resistente a la penicilina. *Si se confirma SAMR, se recomienda agregar vancomicina o teicoplanina o linezolid.TABLA IX Dosis de antibi\u00f3ticos utilizadas habitualmente para el tratamiento de las infecciones respiratorias",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}