{
    "paper_id": "6ad969472638b075f5e05687e09d5bf78ee467c2",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der Schnupfen ist eine der h\u00e4ufigsten Infektionskrankheiten des Menschen. Kinder erkranken durchschnittlich 3-bis 8-mal pro Jahr, Erwachsene 1-bis 3-mal. Kleine Kinder sind h\u00e4ufiger betroffen als gro\u00dfe, Jungen \u00f6fter als M\u00e4dchen. Die Ausbreitung erfolgt im Kindergarten und in der Schule, vorzugsweise im Herbst und Winter (Cherry 1992) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 335,
                    "text": "(Cherry 1992)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die akute Rhinitis wird durch viele verschiedene Viren verursacht, die zu den folgenden Virusfamilien, Subfamilien und Genera geh\u00f6ren: Picornaviren (Rhinoviren , mehr als 110 antigenetisch verschiedene Typen nachgewiesen) (Para-)Myxoviren (Influenzaviren , Parainfluenzaviren , Respiratory-syncytial-Viren [RSV] ) Adenoviren (mehr als 40 verschiedene Typen bekannt) Coronaviren .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "30-40% aller Infektionen werden durch Rhinoviren hervorgerufen, 10-15% durch RS-, Influenza-, Parainfluenzaund Adenoviren und 10% durch Coronaviren . Der typische Schnupfen beginnt mit einem 1-2 Tage dauern den Vorstadium mit Kitzeln und Brennen in der Nase sowie Trockenheitsgef\u00fchl in Nase und Rachen. Kopfschmerzen und subfebrile Temperaturen sind m\u00f6glich. Nach 1-3 Tagen kommt es zum katarrhalischen Sta dium. Die Nasenschleimhaut ist ger\u00f6tet und geschwollen, es besteht eine zun\u00e4chst w\u00e4ssrige Sekretion. Nasenatmung und Riechverm\u00f6gen sind beeintr\u00e4chtigt, die Stimme ver\u00e4ndert sich (Rhinophonia clausa). Die Haut des Naseneingangs wird durch die mechanische Irritation wund. Bei Kleinkindern k\u00f6nnen Nahrungsaufnahme und Schlaf gest\u00f6rt sein, auch Erbrechen und Durchfall sind m\u00f6glich. Das Nasensekret wird zunehmend visk\u00f6ser und f\u00fchrt zur Bildung von Krusten in den Nasenhaupth\u00f6hlen. Die Abheilung erfolgt in 1-2 Wochen. Ein l\u00e4ngerer Verlauf ist bei bakterieller Superinfektion m\u00f6glich (Staphylococcus aureus, Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae). Die akute Rhinitis kann zu Sinusitis maxillaris, Serotympanon, Otitis media oder Bronchitis f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Die Eintrittspforte f\u00fcr die Infektion ist die Nasenschleimhaut. Die \u00dcbertragung erfolgt vermutlich durch Kontakt mit infiziertem Nasensekret \u00fcber die H\u00e4nde oder durch Inhalation infekti\u00f6ser Partikel (Musher 2003) . Die Infektion breitet sich in den Zellen der Nasenschleimhaut aus. Durch ein submuk\u00f6ses \u00d6dem wird die Zilien-tragende Schleimhaut abgesto\u00dfen, der mukoziliare Transport ist gest\u00f6rt und die Viskosit\u00e4t des Nasensekrets erh\u00f6ht sich durch Beimengung von abgesto\u00dfenen Epithelzellen und Leukozyten. Die Schleimhaut ist am f\u00fcnften Tag der Infektion am st\u00e4rksten gesch\u00e4digt, die Regeneration erfolgt in den n\u00e4chsten zehn Tagen. Die v\u00f6llige Wiederherstellung der Transportf\u00e4higkeit des Flimmerepithels ben\u00f6tigt aber etwa vier Wochen, wodurch Reinfekte beg\u00fcnstigt werden im Nasensekret. Beim typischen Schnupfen bleibt die Infektion auf die Schleimhaut der oberen Luftwege beschr\u00e4nkt, es kommt nicht zur Vir\u00e4mie. Der Schweregrad der Infektion scheint von der Konzentration des freigesetzten Kinins abzuh\u00e4ngen . Die \u00dcberwindung des Infektes wird durch das in der Schleimhaut gebildete Interferon erm\u00f6glicht. Die Infektion induziert die Bildung von humoralen Antik\u00f6rpern, die eine erneute Infektion gegen denselben Erreger verhindern oder ihren Verlauf mildern k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 212,
                    "text": "(Musher 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionsweg und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose einer akuten Rhinitis kann bei kleinen Kindern Schwierigkeiten bereiten, ist aber bei \u00e4lteren Kindern und Erwachsenen aufgrund der Anamnese und des klinischen Bildes leicht zu stellen. Laboruntersuchungen sind im Allgemeinen nicht erforderlich. Die Isolation von Viren im Nasensekret ist m\u00f6glich, hat aber noch kaum Konsequenz f\u00fcr die Therapie. Mittlerweile stehen sehr gute Verfahren zum gleichzeitigen Nachweis von Influenza-Aund -B-Viren, RSV, Parainfluenzaviren und Adenoviren zur Verf\u00fcgung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Eine kausale Therapie ist nur beschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Influenza viren). F\u00fcr Rhinovirus-Infektionen sind verschiedene Substanzen in der Erprobung (Canyonblocker, WIN-Substanzen) . Ein Medikament aus dieser Substanzgruppe befindet sich in den USA im Zulassungsverfahren (Pleconaril). Die Behinderung der Nasenatmung kann mit abschwellenden Nasentropfen und Inhalationen (z.B. von Kamillendampf) gelindert werden, gegen Schmerzen und gelegentliches Fieber k\u00f6nnen Analgetika/Antipyretika eingesetzt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 172,
                    "text": "WIN-Substanzen)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Zur Verhinderung einer Ansteckung sollten Kontakte zu Menschen mit akuter Rhinitis vermieden werden (nicht die Hand geben!), im medizinischen Bereich sind Hygienema\u00dfnahmen wichtig (H\u00e4ndedesinfektion usw.) . Die Wirksamkeit von Vitamin C zur Verhinderung von Schnupfen ist nicht erwiesen. Die Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Schnupfen wird durch kaltes Wetter oder nasse F\u00fc\u00dfe nicht erh\u00f6ht .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 204,
                    "text": "(H\u00e4ndedesinfektion usw.)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Erregerbeschreibung Rhinoviren (RHV) geh\u00f6ren zu der Familie der Picornaviren, Genus Rhinoviren. Sie sind kleine (20-27 nm), nicht umh\u00fcllte RNS-Viren mit Dodekaeder-f\u00f6rmiger Symmetrie, bestehend aus vier Strukturproteinen. RHV sind \u00c4ther-und Chloroform-resistent und s\u00e4urelabil. Bis jetzt konnten mehr als 100 verschiedene Serotypen identifiziert werden. Intertypen und antigene Unterschiede zwischen verschiedenen St\u00e4mmen eines Serotyps sprechen f\u00fcr eine Antigendrift. Die Bindungsstelle von RHV an den Zellrezeptor wird durch den so genannten Canyon an der Virusoberfl\u00e4che gebildet, der durch Faltung der drei Oberfl\u00e4chenproteine an deren Grenzfl\u00e4che entsteht. Der Canyon ist eine zwischen den Serotypen konservierte Struktur (Couch 2001) . Epidemiologie Infektionen mit RHV treten weltweit auf, und etwa 30-50% akuter Atemwegsinfektionen werden durch RHV hervorgerufen. In den gem\u00e4\u00dfigten Klimazonen k\u00f6nnen RHV w\u00e4hrend des ganzen Jahres isoliert werden. Ein Anstieg der Infektionen ist meist im Fr\u00fchherbst und im sp\u00e4ten Fr\u00fchling zu beobachten. Die h\u00f6chsten Infektionsraten finden sich bei Kindern, und die H\u00e4ufigkeit von RHV-bedingten akuten Atemwegsinfektionen nimmt mit zunehmendem Alter ab. RHV werden durch virushaltige Sekrete des Respirations-\u2022 \u2022 traktes von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen. Die Infektion erfolgt entweder durch Inhalation von Aerosolen oder \u00fcber H\u00e4nde durch den Kontakt mit kontaminierten Gegenst\u00e4nden (z.B. T\u00fcrklinken). RHV sind relativ widerstandsf\u00e4hig und \u00fcber le ben einige Stunden auf kontaminierten Oberfl\u00e4chen. Ne ben der Familie (Einschleppen meist durch Kinder im Vorschulalter, Ansteckungsrate innerhalb der Familie ca. 50%) gelten Schulen und Kasernen als Haupt\u00fcbertragungsorte f\u00fcr RHV-Infektionen (Dick et al. 1998 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 727,
                    "end": 739,
                    "text": "(Couch 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1714,
                    "end": 1747,
                    "text": "RHV-Infektionen (Dick et al. 1998",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R h i n o v i r e n R h i n o v i r e n"
        },
        {
            "text": "Die Inkubationszeit von RHV-Infektionen betr\u00e4gt 1-4 Tage. Die h\u00f6chsten Viruskonzentrationen finden sich nach 2-3 Tagen im Nasensekret, wobei ein direkter Zusammenhang zwischen der Viruskonzentration und dem Auftreten von Symptomen bzw. dem Schweregrad der Erkrankung besteht. Prim\u00e4r werden Epithelzellen der Nasenschleimhaut infiziert. Gravierende pathologische Ver\u00e4nderungen als Folge der RHV-Infektion treten nicht auf. Die f\u00fcr RHV-Infektionen charakteristische Hyper\u00e4mie der Schleimhaut, das starke \u00d6dem des subepithelialen Bindegewebes und die betr\u00e4chtliche Transsudation von Serumproteinen in das Nasensekret werden zum Teil durch Freisetzung vasoaktiver Peptide und Aktivierung neurologischer Reflexe hervorgerufen. Eine Vir\u00e4mie im Rahmen einer RHV-Infektion konnte bis jetzt noch B3.2 Sinusitis 1 Vorbemerkungen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erreger-Wirts-Beziehung"
        },
        {
            "text": "Die Sinusitis ist die Entz\u00fcndung der Schleimhautauskleidung einer oder mehrerer Nasennebenh\u00f6hlen. Man unterscheidet zwischen der akuten und der chronischen Sinusitis. Zu den Nasennebenh\u00f6hlen geh\u00f6ren die Kieferh\u00f6hlen, die Siebbeinzellen, die Stirnh\u00f6hlen und die Keil-beinh\u00f6hlen. Die Nasennebenh\u00f6hlen sind von einem Flimmerepithel ausgekleidet, das Becherzellen und Schleimdr\u00fcsen enth\u00e4lt. Der Schleim, der die Schleimhaut bedeckt, ist an der Oberfl\u00e4che muk\u00f6s, um Partikel (z.B. Bakterien) aufnehmen zu k\u00f6nnen, auf der Zilien-Seite ser\u00f6s, um die Transportfunktion des Flimmerepithels zu erm\u00f6glichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Etwa 5% der mitteleurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung leiden an akuter oder chronischer Sinusitis. Die akute Sinusitis ent- steht meist in der Folge eines Virusinfekts der oberen Luftwege, der durch Sch\u00e4digung der Schleimhaut in den Nasennebenh\u00f6hlen eine bakterielle Superinfektion erm\u00f6glicht (Cherry und Dudley 1992 , Newton 1996 . Bei Schwimmern kann chlorhaltiges oder mit Bakterien kontaminiertes Wasser eine Sinusitis verursachen. Allergien, angeborene Schleimhautsch\u00e4den (Mukoviszidose, Kartagener-Syndrom) und Immundefekte disponieren zu Sinusitiden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 305,
                    "text": "(Cherry und Dudley 1992",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 319,
                    "text": ", Newton 1996",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Etwa zwei Drittel der Sinusitiden werden durch Pneumokokken und Haemophilus influenzae ausgel\u00f6st. Bei Kindern sind bis zu 20% der Infektionen durch Moraxella catarrhalis bedingt. Je nach Patienten sind auch fakultativ aerobe, gramnegative St\u00e4bchen in bis zu 25% der F\u00e4lle nachweisbar. Der Anteil -Lactamase-produzierender St\u00e4mme von H. influenzae und M. catarrhalis liegt zwischen 20 und 30% mit steigender Tendenz (Wald 1995 (Lacroix et al. 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 425,
                    "text": "(Wald 1995",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 447,
                    "text": "(Lacroix et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Die Infektion der Nasennebenh\u00f6hlen erfolgt \u00fcber ihre Ostien von den Nasenhaupth\u00f6hlen aus. Ein Virusinfekt sch\u00e4digt die Nebenh\u00f6hlenschleimhaut. Ein direkter zytopathischer Effekt ist z.B. bei Adenoviren nachgewiesen, bei anderen Spezies, wie z.B. Rhinoviren, dagegen nicht. Die Infektion kann das Ostium einengen und die Zusammensetzung des Schleims, der die Nebenh\u00f6hle auskleidet, ver\u00e4ndern . Der Luftaustausch zwischen Nasenhaupt-und Nasennebenh\u00f6hle ist beeintr\u00e4chtigt, der Abtransport des Schleims verz\u00f6gert sich bzw. es kommt zum Sekretstau. Die Zilien-Funktion ist durch Sauerstoffmangel (im Lumen der Nebenh\u00f6hle und in der Schleimhaut) beeintr\u00e4chtigt. Die Bakterien gelangen beim Schneuzen oder infolge von Unterdruck in die Nasennebenh\u00f6hlen und k\u00f6nnen sich in der gesch\u00e4digten Schleimhaut festsetzen. Bei Erwachsenen -selten bei Kindern -kann eine Sinusitis maxillaris von einer entz\u00fcndeten Zahnwurzel ausgehen (typische f\u00f6tide Sekretion).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionsweg und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose st\u00fctzt sich auf den klinischen Aspekt, die bildgebenden Verfahren und den Keimnachweis. Sie kann durch eine R\u00f6ntgenuntersuchung gesichert werden. Charakteristisch f\u00fcr eine akute Sinusitis ist ein Sekretspiegel in der betroffenen Nebenh\u00f6hle. Ein durch Punktion oder Endoskopie gewonnenes Aspirat ist bei Verdacht auf Erreger mit besonderen Resistenzmustern bzw. im Rahmen von rezivierenden Infektionen f\u00fcr eine mikrobiologische Diagnostik unerl\u00e4sslich, Abstriche oder Material von nasalen Sp\u00fclungen sind dagegen wertlos (Sande und Gwaltney 2004) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 532,
                    "end": 557,
                    "text": "(Sande und Gwaltney 2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Ziel der Therapie ist die Ausheilung der akuten Entz\u00fcndung der Nasennebenh\u00f6hle mit Wiederherstellung der Drainage und die Verhinderung von Komplikationen und Chronifizierung. Zur Behandlung geh\u00f6ren abschwellende Nasentropfen und Inhalationen (mit Kamilledampf oder \u00e4therischen \u00d6len) sowie die Bek\u00e4mpfung der Infektion durch W\u00e4rmeanwendung und der Einsatz von Antibiotika . Die antibiotische Therapie sollte eingeleitet werden, noch bevor das Ergebnis der bakteriologischen Untersuchung vorliegt (von Cauwenberge und Ingels 1996) . Mittel der Wahl ist Amoxicillin (3 \u03eb 1 g/d) \u00fcber 10-14 Tage, aber mindestens sieben Tage nach Beginn einer deutlichen Minderung der klinischen Symptome (Conrad und Jenson 2002) . Bei dentogenen Prozessen ist die Gabe von Clindamycin (4 \u03eb 150 mg/d) vorzuziehen (Zambrano 1993) . Bei Verdacht auf -Lactamase-produzierende Keime sind Amoxicillin-Clavulans\u00e4ure (3 \u03eb 1,2 g/d) oder Cephalosporine (z.B. Cefuroximaxetil, 2 \u03eb 250-500 mg/d) (Grimwood et al. 1997) geeignet. Tritt nach 48 Stunden keine Besserung ein, sollte die Nebenh\u00f6hle gesp\u00fclt und das aspirierte Sekret bakteriologisch untersucht werden (Carroll und Reimer 1996 . Die Sp\u00fclung der Kiefernh\u00f6hle wird \u00fcber den unteren Nasengang vorgenommen, die der Stirnh\u00f6hle \u00fcber eine Er\u00f6ffnung ihrer Vorderwand (Becksche Bohrung). Bei Kindern ist eine Sp\u00fclung der Nasennebenh\u00f6hlen zur Behandlung der akuten Sinusitis selten erforderlich. In der amerikanischen Literatur wird auch eine abwartendbeobachtende Haltung vor einer antibiotischen Therapie propagiert (Piccirillo 2004 , Poole und Portugal 2005 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 528,
                    "text": "(von Cauwenberge und Ingels 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 707,
                    "text": "(Conrad und Jenson 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 806,
                    "text": "(Zambrano 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 963,
                    "end": 985,
                    "text": "(Grimwood et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1153,
                    "text": "(Carroll und Reimer 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1535,
                    "end": 1551,
                    "text": "(Piccirillo 2004",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1552,
                    "end": 1577,
                    "text": ", Poole und Portugal 2005",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Komplikationen entstehen durch \u00dcbergreifen der Entz\u00fcndung auf benachbarte Strukturen und betreffen am h\u00e4ufigsten die Orbita (Abb. B3-1), seltener das Endokranium oder den kn\u00f6chernen Sch\u00e4del.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Komplikationen"
        },
        {
            "text": "Orbitale Komplikationen sind fast ausschlie\u00dflich Folge einer akuten Entz\u00fcndung der Siebbeinzellen, die nur durch eine d\u00fcnne Knochenwand von der Orbita getrennt sind und \u00fcber klappenlose Venen mit ihr in Verbindung stehen. Wegen der fr\u00fchen Ausformung der Siebbeinzellen k\u00f6nnen auch kleine Kinder betroffen sein. Ein entz\u00fcndliches \u00d6dem von Ober-und Unterlid weist auf eine Beteiligung der Augenh\u00f6hle hin (Abb. B3-2). In diesem Stadium kann durch eine antibiotische Therapie mit Amoxicillin-Clavulans\u00e4ure oder Oralcephalosporinen und abschwellende Ma\u00dfnahmen (abschwellende Nasentropfen, Abspreizung der mittleren Nasenmuschel) eine Heilung erreicht werden. Unterbleibt eine Therapie, kommt es zur orbitalen Zellulitis mit Durchbruch des Eiters durch die Lamina papyracea, zum subperiostalen Abszess und schlie\u00dflich zur Orbitalphlegmone, bei der das Auge h\u00f6chst gef\u00e4hrdet ist. Ein Einbruch der Entz\u00fcndung in den Bereich der Orbitaspitze f\u00fchrt zum Apex-orbitae-Syndrom mit Beteiligung des II.-VII. Hirnnerven und der Gefahr der Erblindung. Zur Behandlung der orbitalen Zellulitis, des subperiostalen Abszesses und der Orbitalphlegmone sind Antibiotika alleine nicht ausreichend. Bei der orbitalen Zellulitis m\u00fcssen die erkrankten Siebbeinzellen drainiert werden, beim subperiostalen Abszess und der Orbitalphlegmone ist zus\u00e4tzlich die Orbita zu entlasten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orbitale Komplikationen"
        },
        {
            "text": "Etwa 5% aller Patienten mit Sinusitis weisen endokranielle Komplikationen auf. Sie gehen meist von der Stirnh\u00f6hle oder den Siebbeinzellen aus (Jones et al. 1995) . Die Ausbreitung erfolgt \u00fcber Knochenvenen oder direkt \u00fcber entz\u00fcndlich oder traumatisch bedingte L\u00fccken im Knochen. Die h\u00e4ufigste endokranielle Komplikation einer Sinusitis ist der Hirnabszess , gefolgt von der Meningitis , dem epi-und subduralen Abszess und der Sinus-cavernosus-Thrombose . Die Therapie endokranieller Komplikationen besteht in der operativen Sanierung der betroffenen Nasennebenh\u00f6hle, der Abszess-Drainage durch den Neurochirurgen und einer antibiotischen Therapie, beginnend mit einer Kombination aus Penicillin G , einem Cephalosporin (z.B. Cefotaxim) und Metronidazol . Liegt das Ergebnis der bakteriologischen Untersuchung vor, wird die antibiotische Therapie entsprechend dem Antibiogramm umgestellt. Die Antibiotika m\u00fcssen hoch dosiert und \u00fcber lange Zeit (3-6 Wochen) verabreicht werden (Giannoni et al. 1997 , Rosenfeld und Rowley 1994 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 161,
                    "text": "(Jones et al. 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 998,
                    "text": "(Giannoni et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1026,
                    "text": ", Rosenfeld und Rowley 1994",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intrakranielle Komplikationen"
        },
        {
            "text": "Ausgehend von einer Sinusitis frontalis breitet sich die Entz\u00fcndung direkt \u00fcber die Gef\u00e4\u00dfe oder -selten -auf h\u00e4matogenem Weg in der Diploe-Schicht des Stirnbeins aus. Es Abb. B3-1 Computertomographie der Nasennebenh\u00f6hlen eines 13-j\u00e4hrigen Jungen mit orbitaler Komplikation einer Siusitis. besteht die Gefahr des Durchbruchs nach innen (endokranielle Komplikation) oder nach au\u00dfen (subperiostaler Abszess). Betroffen sind vor allem Jugendliche. Im Bereich des erkrankten Knochens tritt eine schmerzhafte Schwellung auf. Die BSG ist stark beschleunigt, das CRP erh\u00f6ht. Die Diagnose wird nach dem klinischen Aspekt und der Computertomographie gestellt. Die Therapie beruht auf der operativen Sanierung der erkrankten Stirnh\u00f6hle und der Entnahme des befallenen Knochens in Kombination mit einer hoch dosierten antibiotischen Therapie (2-3 Wochen i.v., anschlie\u00dfend sechs Wochen p.o.), m\u00f6glichst nach Antibiogramm.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Knochenkomplikationen"
        },
        {
            "text": "Die chronische Sinusitis als eigenes Krankheitsbild entsteht auf dem Boden einer nicht ausgeheilten akuten Sinusitis. Die Beschwerden sind geringer und untypischer als bei der akuten Entz\u00fcndung. Kopfschmerzen und ein dumpfes Druckgef\u00fchl, meist beidseitige Sekretion aus der Nase und in den Rachen, Behinderung der Nasenatmung durch die Schleimhautschwellung oder Polypen, unter Umst\u00e4nden Riechst\u00f6rungen (respiratorische Hyp-oder Anosmie) werden beklagt (von Cauwenberge und Ingels 1996).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Die chronische Sinusitis f\u00fchrt zu einer Sch\u00e4digung der Nebenh\u00f6hlenschleimhaut mit Leukozyten-Infiltration und Einlagerung von Fl\u00fcssigkeit und schlie\u00dflich zur Bildung von Polypen (Melen 1994) . Die chronische Sinusitis im Kindesalter tritt h\u00e4ufig zusammen mit Ohrproblemen auf (akute Mittelohrentz\u00fcndung, chronische Bel\u00fcftungsst\u00f6rung). Sie kann sich durch subfebrile Temperaturen und Entwicklungsst\u00f6rungen \u00e4u\u00dfern (von Cauwenberge und Ingels 1996) . Das Postulat einer durch Pilz-(insbesondere Aspergillus-) Besiedlung der Sinus hervorgerufene, vornehmlich allergische chronische Sinusitis lie\u00df sich in prospektiven Studien weder mikrobiologisch noch ex iuvantibus best\u00e4tigen (Weschta et al. 2004 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 190,
                    "text": "(Melen 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 445,
                    "text": "(von Cauwenberge und Ingels 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 694,
                    "text": "(Weschta et al. 2004",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose st\u00fctzt sich auf die Inspektion und die Computertomographie (Calderon et al. 1996) . Bei der Inspektion mithilfe starrer Optiken (nach Abschwellung) ist eine Verlegung des Kieferh\u00f6hlenostiums erkennbar, oder Polypen verlegen den mittleren Nasengang bzw. die Choane (Choanalpolyp, ausgehend von der Kiefernh\u00f6hle oder dem Siebbein). Die Computertomographie erm\u00f6glicht die Be urteilung der Schleimhautbeschaffenheit in den einzelnen Nebenh\u00f6hlen und ist f\u00fcr die Diagnose der chronischen Sinusitis unverzichtbar. Auch in der konventionellen R\u00f6ntgenuntersuchung k\u00f6nnen sich Hinweise auf eine chronische Sinusitis (Schleimhautschwellung, Polypen) ergeben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 94,
                    "text": "(Calderon et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei der Erstmanifestation einer chronischen Sinusitis sollte \u00fcber 3-4 Wochen antibiotisch behandelt werden, m\u00f6glichst nach Antibiogramm. Nach Allergien, Medikamen ten-Unvertr\u00e4glichkeiten, angeborenen Schleimhautst\u00f6rungen (Mu koviszidose, Kartagener-Syndrom) oder Immundefekten muss gefahndet werden. Die Sp\u00fclbehandlung ist bei der chronischen Sinusitis meistens nicht erfolgreich. Bei Rezidiven, vor allem mit Polypen-Bildungen, ist eine Operation mit Entnahme der Polypen und Wiederherstellung der Nebenh\u00f6hlenbel\u00fcftung notwendig. Abb. B3-2 Linksseitige orbitale Komplikation einer Pneumo kokken-bedingten Sinusitis der Nasennebenh\u00f6hlen und der Kieferh\u00f6hle bei einem 13 Jahre alten Jungen (zu Abb. B3-1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Bei ad\u00e4quater Behandlung hat die akute Sinusitis eine g\u00fcnstige Prognose. Die chronische Sinusitis neigt zu Rezidiven und gef\u00e4hrdet vor allem Patienten mit Immundefekten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Als Pr\u00e4vention bei Kindern, die schon eine Sinusitis hatten, ist ein Schwimmverbot zu \u00fcberlegen. Sind die Adenoide vergr\u00f6\u00dfert, sodass sie zu einer Behinderung der Nasenatmung f\u00fchren, sollte die Adenotomie durchgef\u00fchrt werden. Wur de eine Allergie nachgewiesen, muss diese behandelt werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Der Geh\u00f6rgang ist ger\u00f6tet und geschwollen und au\u00dferordentlich schmerzhaft bei Reinigungsversuchen, es besteht ein Tragus-Druckschmerz. Bei der Otitis externa maligna sind im Geh\u00f6rgang Granulationen am \u00dcbergang vom knorpeligen zum kn\u00f6chernen Anteil erkennbar. Die Ausbreitung der Entz\u00fcndung kann mittels Computertomographie und Knochen-Szintigraphie festgestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Zum Nachweis von Bakterien oder Pilzen erfolgt ein Ohrabstrich . Der Zoster oticus kann mit minimalen Bl\u00e4schen einhergehen, ein Virusnachweis ist dann mittels Antigennachweis oder PCR m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Lokale Behandlung mit antiseptischen (z.B. Triphenyl-Farbstoffe, Solutio-Castellani DRF) oder antibiotischen L\u00f6sungen (z.B. Ciprofloxacin-Ohrentropfen) oder Salbenstreifen-Tamponaden (z.B. Gentamycin-Salbe), zus\u00e4tzlich Kortison zur Abschwellung (Gentamycin-und Kortison-Salbe). Liegt ein Abszess vor, muss inzidiert werden. Eine systemische Therapie ist selten erforderlich. Beim Baden und Duschen sollte der Geh\u00f6rgang mit einem wasserabweisenden Pfropfen verschlossen werden. Bis zur vollkommenen Ausheilung ist Schwimmbadkarenz ratsam. Beim Zoster oticus sind Aciclovir, Famciclovir und Brivudin wirksam. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Der Geh\u00f6rgang sollte nicht mit Wattest\u00e4bchen oder anderen Hilfsmitteln gereinigt werden. Exostosen, die zu Entz\u00fcndungen f\u00fchren, m\u00fcssen abgetragen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "2 Otitis media und Mastoiditis",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Die akute Otitis media ist eine rasch auftretende Entz\u00fcndung der Schleimhautauskleidung des Mittelohrs, die nach wenigen Tagen wieder abklingt . Infolge ungen\u00fcgender Behandlung, bei virulenten Erregern oder bei Patienten mit eingeschr\u00e4nkter Infektabwehr kann die Entz\u00fcndung auf die Zellen des Warzenfortsatzes (Mastoiditis), der Jochbogenwurzel (Zygomaticitis ) oder der Felsenbeinspitze (Petroapiscitis ) \u00fcbergreifen. Eine Mastoiditis kann auch durch ein Cholesteatom, das das Antrum verlegt und damit die Bel\u00fcftung und Drainage der Warzenfortsatzzellen blockiert, verursacht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Die akute Otitis media ist eine sehr h\u00e4ufige Infektionskrankheit, die insbesondere Kinder im Vorschulalter betrifft. Bis zum dritten Lebensjahr haben mehr als 60% aller Kinder eine akute Otitis media durchgemacht, am h\u00e4ufigsten zwischen dem sechsten und zw\u00f6lften Lebensmonat. Genetische und soziale Faktoren spielen eine Rolle. Kinder, die unter ung\u00fcnstigen sozialen Bedingungen oder in Tagesst\u00e4tten aufwachsen, erkranken h\u00e4ufiger (Uhari et al. 1996) . \u00c4hnlich wie die akuten Infekte der oberen Luftwege tritt die akute Otitis media geh\u00e4uft in den Wintermonaten auf. Aus einer akuten Entz\u00fcndung des Mittelohrs kann sich eine Mastoiditis entwickeln.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 450,
                    "text": "(Uhari et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Bei Kindern sind f\u00fcr die akute Otitis media haupts\u00e4chlich verantwortlich . Bei 5-15% der untersuchten Mittelohrsekrete sind Viren nachweisbar, am h\u00e4ufigsten RS-Viren , Rhino -, Influenza -, Parainfluenzaund Adenoviren (Bluestone und Klein 1995 , Heikkinen et al. 1999 , Pitk\u00e4ranta et al. 1998 , Vesa et al. 2001 . Auch gemischt bakteriell-virale Infekte wurden beschrieben. Bei Erwachsenen sind vor allem H. influenzae (26%) und S. pneumoniae (21%) f\u00fcr die akute Otitis media verantwortlich, selten auch S. pyogenes und M. catarrhalis (jeweils 3%). In etwa 30% werden keine Keime nachgewiesen (Bluestone und Klein 1995 , Willner et al. 1995 . Die Einf\u00fchrung der molekularen Diagnostik erbrachte f\u00fcr einen Teil der kulturell sterilen Otitis-media-F\u00e4lle ebenfalls den Nachweis der zuvor genannten Bakterien, sodass der fehlende kulturelle Nachweis als durch bereits angesetzte Antibiotikatherapien, die Wirkung der Wirtsabwehr und bakterielle Autolyse-Ph\u00e4nomene begr\u00fcndet anzusehen ist (Post et al. 1995) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 243,
                    "text": "(Bluestone und Klein 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 267,
                    "text": ", Heikkinen et al. 1999",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 292,
                    "text": ", Pitk\u00e4ranta et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 311,
                    "text": ", Vesa et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 618,
                    "text": "(Bluestone und Klein 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 640,
                    "text": ", Willner et al. 1995",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 984,
                    "end": 1002,
                    "text": "(Post et al. 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Die Mastoiditis kann durch viele verschiedene Erreger verursacht werden, am h\u00e4ufigsten durch S. pneumoniae , -h\u00e4molysierende Streptokokken der Gruppe A und S. aureus . H. influenzae ist bei der Mastoiditis seltener nachweisbar als bei der akuten Otitis media (Lewis und Cherry 1992 , Vassbotn et al. 2002 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 281,
                    "text": "(Lewis und Cherry 1992",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 304,
                    "text": ", Vassbotn et al. 2002",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Die akute Otitis media folgt meistens einem Infekt der oberen Luftwege. Nach einem kurzen Stadium mit Druckund V\u00f6llegef\u00fchl im Ohr und einer diskreten H\u00f6rminderung als Ausdruck der Tuben-Funktionsst\u00f6rung treten Ohrenschmerzen und Fieber auf, die H\u00f6rminderung nimmt zu. Innerhalb weniger Stunden verst\u00e4rken sich diese Symptome, hinzu kommen pulsierende Ohrger\u00e4usche und All gemeinsymptome (Appetitlosigkeit, Gliederschmerzen, gelegentlich Durchfall, Unruhe). Die Temperatur kann bis 40 \u00b0C ansteigen, die Ohrenschmerzen sind dumpf und bohrend. Ohrmuschel und Mastoid k\u00f6nnen ber\u00fchrungsempfindlich sein. Bei Kleinkindern \u00e4u\u00dfern sich die Schmerzen durch erh\u00f6hte Reizbarkeit und Unruhe, Greifzwang nach dem Ohr oder unaufh\u00f6rliches Weinen und Schreien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "In diesem Stadium, 2-3 Tage nach Auftreten der ersten Symptome, perforiert das Trommelfell. Es kommt zu einer blutig-ser\u00f6sen, sp\u00e4ter eitrigen Sekretion aus dem Geh\u00f6rgang, und die Schmerzen und Allgemeinsymptome lassen nach. Der Sekretabfluss versiegt nach 1-2 Tagen. Die Heilung des Trommelfells erfolgt innerhalb von drei Wochen, kann aber auch l\u00e4ngere Zeit in Anspruch nehmen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Komplikationen entstehen durch \u00dcbergreifen der Entz\u00fcndung auf die pneumatisierten Zellen des Felsenbeines und auf benachbarte Regionen. Eine Mastoiditis kann auch nach einem symptomfreien Intervall auftreten. Es gibt sogar F\u00e4lle von Mastoiditis mit sehr kurzer Anamnese ohne vorangegangene Mittelohrentz\u00fcndung. Die Patienten haben h\u00e4ufig Fieber und machen einen kranken Eindruck.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Eine entscheidende Rolle bei der Entstehung der akuten Otitis media spielt die Eustachische R\u00f6hre. Als Folge eines Virusinfekts der oberen Luftwege gelangen durch Reflux, Aspiration oder Insufflation Keime \u00fcber die Tube ins Mittelohr (Fireman 1997) . Eine h\u00e4matogene Infektion ist selten . Der vorangegangene Virusinfekt sch\u00e4digt die Mittelohrschleimhaut, sodass sich Bakterien ansiedeln k\u00f6nnen, und er f\u00fchrt zur Schwellung der Tuben-Schleimhaut, wodurch die Drainagefunktion der Tube zum Erliegen kommt. O 2 -Spannung und pH-Wert in den Zellen der Mittelohrschleimhaut nehmen ab, wodurch der bakterielle Infekt beg\u00fcnstigt wird . Die kurze, gerade Tube und die h\u00e4ufig ausgepr\u00e4gte Vergr\u00f6\u00dferung der Adenoide erleichtern bei kleinen Kindern die Entstehung der akuten Otitis media. Die Adenoide k\u00f6nnen die Tuben-Funktion beeintr\u00e4chtigen und Erregerreservoir sein (Bluestone und Klein 1995) . Auch Patienten mit einer Gaumenspalte neigen wegen der St\u00f6rung der Tuben-Funktion zu Mittelohrentz\u00fcndungen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 248,
                    "text": "(Fireman 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 885,
                    "text": "Klein 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionsweg und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Die akute Otitis media erstreckt sich auch auf die Schleimhaut der Zellen des Mastoids . Dabei k\u00f6nnen die engen Bel\u00fcftungswege verlegt werden, es entsteht eine Infektion in einem abgeschlossenen Hohlraum. Die Entz\u00fcndung im Warzenfortsatz f\u00fchrt zu Knochenabbau, bei l\u00e4ngerem Verlauf auch zu Knochenneubildung. Der Eiter aus den Mastoid-Zellen kann sowohl nach au\u00dfen durchbrechen und im Bereich des Planum mastoideum einen subperiostalen Abszess bilden als auch -bei Kindern -\u00fcber Spalten in der kn\u00f6chernen Geh\u00f6rgangswand zur Senkung der oberen Geh\u00f6rgangsauskleidung f\u00fchren. Ein Durchbruch durch die Mastoid-Spitze in die Halsweichteile (Bezold-Mastoiditis) hat Schmerzen und eine Schwellung der betroffenen Halsseite zur Folge und f\u00fchrt zur Schonhaltung des Kopfes. Die Entz\u00fcndung in der Pyramidenspitze verursacht dumpfe Schmerzen hinter dem Auge (als Folge eines Trigeminus-Reizes) und in der Tiefe des Ohres und kann zu einer Abduzensparese (Gradenigo-Syndrom ) f\u00fchren. Die BSG ist stark beschleunigt (unter Umst\u00e4nden mit Werten > 100 mm in der ersten Stunde), Leukozyten-Zahl und CRP sind erh\u00f6ht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionsweg und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Bei der Operation kann Sekret aus dem Mastoid und dem Mittelohr f\u00fcr die bakteriologische und virologische Untersuchung gewonnen werden. Besteht der Verdacht auf endokranielle Komplikationen, ist eine Lumbalpunktion erforderlich. Bei Anzeichen einer Sepsis m\u00fcssen Blutkulturen angelegt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Therapieziel ist die Ausheilung der Entz\u00fcndung und die Wiederherstellung der Schall\u00fcbertragung. Der schmerzhaf te Verlauf soll abgek\u00fcrzt und die Entstehung von Kom pli ka tionen verhindert werden. Dies gelingt durch den Einsatz von Antibiotika . Die Antibiotikatherapie hat das Bild der akuten Otitis media ver\u00e4ndert. Die Infektion kann einged\u00e4mmt werden, bevor eine Spontanperforation des Trommelfells eintritt, eine Parazentese ist nur noch selten erforderlich. Die Zahl der Komplikationen, die in der vor antibiotischen \u00c4ra oft zum Tod f\u00fchrten, ist deutlich zur\u00fcckgegangen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der Wahl beruht auf der Gabe von Amoxicillin f\u00fcr 5-10 Tage (Bluestone und Klein 1995 , Scholz 1997 . Tritt damit nach 2-3 Tagen keine Besserung der klinischen Symptomatik ein, wird die Therapie auf Amoxicillin plus Clavulans\u00e4ure (Augmentan\u00ae), ein neueres Makrolid (Clarithromycin, Azithromycin) oder auf ein orales Cephalosporin der zweiten Generation umgestellt. Dieses Vorgehen gilt auch f\u00fcr die Otitis media bei Neugeborenen und S\u00e4uglingen (Turner et al. 2002) . Geht dem Infekt ein Aufenthalt in L\u00e4ndern mit einer hohen Rate an Penicillinresistenten Pneumokokken voraus (z.B. Spanien, Ungarn, S\u00fcdafrika), wird sofort mit Cephalosporinen oder neueren Makroliden (Clarithromycin oder Azithromycin ) therapiert (Block 1997 , Scholz 1997 . Abschwellende Nasentropfen sollen die Drainagefunktion der Tube normalisieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 97,
                    "text": "(Bluestone und Klein 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 111,
                    "text": ", Scholz 1997",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 476,
                    "text": "(Turner et al. 2002)",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 736,
                    "text": "(Block 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 750,
                    "text": ", Scholz 1997",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Kommt es nach 1-bis 2-t\u00e4giger Therapie nicht zur Besserung der Symptome, sollte die Parazentese (bei Kindern in Narkose, dann eventuell auch Adenotomie) durchgef\u00fchrt werden, um das Mittelohr zu entlasten und Sekret f\u00fcr die bakteriologische Untersuchung zu gewinnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Nicht jede akute Otitis media muss antibiotisch behandelt werden, denn die Selbstheilungsrate ist hoch (> 60%). Der Verzicht auf ein Antibiotikum ist m\u00f6glich, wenn der Patient nur gering beeintr\u00e4chtigt ist und engmaschige \u00e4rztliche Kontrollen gew\u00e4hrleistet sind (Pichichero und Casey 2003 , Rosenfeld 1996 . Sollten die Beschwerden zunehmen oder Symptome auf eine drohende Komplikation hindeuten, kann mit einer antibiotischen Therapie begonnen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 288,
                    "text": "(Pichichero und Casey 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 305,
                    "text": ", Rosenfeld 1996",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Liegt das Fr\u00fchstadium einer Mastoiditis vor (keine Fluktuation der retroaurikul\u00e4ren Schwellung, Entz\u00fcndungsparameter im Blut nur m\u00e4\u00dfig ver\u00e4ndert), kann eine Behandlung mit Amoxicillin-Clavulans\u00e4ure oder Oxacillin sowie abschwellenden Nasentropfen ausreichen. Ist die retroaurikul\u00e4re Schwellung 24 Stunden nach Beginn einer parenteralen Antibiotikatherapie nicht zur\u00fcckgegangen oder ist eine fluktuierende Schwellung hinter der Ohrmuschel zu tasten und durch die Blutuntersuchung eine ausgepr\u00e4gte Entz\u00fcndung nachgewiesen worden, muss operiert werden. Bei der Mastoid-Ektomie werden die entz\u00fcndlich ver\u00e4nderten Zellen des Warzenfortsatzes entfernt und ein breiter Zugang zum Antrum geschaffen, um die Passage zur Pauke wiederherzustellen. Die meist schon vor der Operation eingeleitete antibiotische Therapie muss entsprechend dem Ergebnis des intraoperativ entnommenen Abstrichs aus der Mastoid-H\u00f6hle modifiziert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Kinder, die immer wieder eine akute Otitis media bekommen, sollten adenotomiert werden (falls nicht eine Gaumenspalte vorliegt). Bei bereits adenotomierten Kindern kann das Einsetzen von Paukenr\u00f6hrchen in die Trommelfelle weitere Infektionen verhindern. Im Vorfeld eines chirurgischen Eingriffs kann auch eine probiotische Therapie mit Streptokokken der physiologischen Flora der oberen Atemwege versucht werden (Roos et al. 2001 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 429,
                    "text": "(Roos et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "3 Tuben-Mittelohrkatarrh (Seromukotympanon, Otitis media mit Erguss)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Als Folge einer akuten Mittelohrentz\u00fcndung oder nach einem Infekt der oberen Luftwege kann die Bel\u00fcftung der Pauke und der mit ihr verbundenen pneumatisierten Zellen gest\u00f6rt sein. \u00c4hnlich wie zu Beginn einer akuten Mittelohrentz\u00fcndung bildet sich zun\u00e4chst ein Unterdruck im Mittelohr, sp\u00e4ter werden die Mittelohrr\u00e4ume von ser\u00f6sem, bei l\u00e4ngerem Verlauf auch muk\u00f6sem Sekret ausgef\u00fcllt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Der Tuben-Mittelohrkatarrh bildet sich oft nach einer akuten Rhinitis, kommt wie diese \u00fcberwiegend im Herbst und Winter vor und tritt bei Kindern geh\u00e4uft auf. (Bluestone und Klein 1995 , Gok et al. 2001 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 184,
                    "text": "(Bluestone und Klein 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 202,
                    "text": ", Gok et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Der ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Die chronische Schleimhauteiterung ist durch einen andauernden zentralen Defekt des Trommelfells charakterisiert. Die Mittelohrschleimhaut kann entz\u00fcndungsfrei (\"trockene\" Form der Schleimhauteiterung) oder entz\u00fcndlich ver\u00e4ndert sein (suppurative Form).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Viele verschiedene Erreger k\u00f6nnen bei der chronischen Schleimhauteiterung nachgewiesen werden. Am h\u00e4ufigsten P. aeruginosa (60-90%), S. aureus (10-20%), Alloiococcus otitidis (bis 10%), Enterobakterien (Proteus spp. , Klebsiella spp. ; insgesamt 5-10%) und Anaerobier (Peptostreptokokken , Bacteroides spp. , Prevotella spp. ; insgesamt > 20%). H\u00e4ufig liegt eine aerob-anaerobe Mischinfektion vor (Bluestone und Klein 1995) . Selten kommt Mycobacterium tuberculosis als Erreger vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 423,
                    "text": "(Bluestone und Klein 1995)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Typischerweise besteht bei der chronischen Schleimhauteiterung eine rezidivierende Sekretion. Das schleimigeitrige Sekret ist im Gegensatz zum Cholesteatom nicht f\u00f6tide, Schmerzen fehlen. Die Perforation des Trommelfells verursacht eine Schwerh\u00f6rigkeit . Die chronische Schleimhauteiterung kann eine ser\u00f6se Labyrinthitis, eine Fazialis-Sch\u00e4digung oder endokranielle Komplikationen (\u00fcber eine Ostitis) verursachen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Das Mittelohr kann bei der chronischen Schleimhauteiterung \u00fcber die Tube oder \u00fcber den Geh\u00f6rgang infiziert werden. Die Trommelfellperforation erlaubt eine vermehrte Bel\u00fcftung des Mittelohrs \u00fcber die Tube, wodurch Infektionen erleichtert werden, insbesondere bei Infekten der oberen Luftwege. Zur Entstehung einer chronischen Schleimhauteiterung tragen viele Faktoren bei: genetische, famili\u00e4re und sozio\u00f6konomische Bedingungen sowie die Disposition zu Tuben-Funktionsst\u00f6rungen und akuten Mittelohrentz\u00fcndungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionsweg und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Die chronische Entz\u00fcndung der Mittelohrschleimhaut kann zu Tympanosklerose und Ostitis f\u00fchren. Die Tympanosklerose entsteht durch Kalkeinlagerungen in die Hyalin-umgewandelten Kollagenfasern der Schleimhaut. Durch die Ostitis sind die Geh\u00f6rkn\u00f6chelchen gef\u00e4hrdet. Die Pneumatisation des Warzenfortsatzes ist bei der chronischen Schleimhauteiterung im Allgemeinen gehemmt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionsweg und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Zur Diagnose f\u00fchren die Inspektion des Trommelfells, die H\u00f6rschwellenaudiometrie und -bei Sekretion aus dem Ohr -eine bakteriologische Untersuchung. Da h\u00e4ufig Anaerobier beteiligt sind, muss die Probe in einem Transportmedium ins Labor geschickt werden. Einige der Erreger (z.B. Alloiococcus otitidis) wachsen nur langsam, weshalb die Kulturen l\u00e4nger als f\u00fcr eine Otitis-acuta-Diagnostik bebr\u00fctet werden m\u00fcssen (Bosley et al. 1995) . Um dies zu garantieren, muss auf dem Einsendeschein explizit auf die klinische (Verdachts-) Diagnose hingewiesen werden. F\u00fcr eine Mittelohrtuberkulose sprechen wei\u00dflich-speckige, nicht blutende Granulationen, die mit ausgedehnten Gewebszerst\u00f6rungen einhergehen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 431,
                    "text": "(Bosley et al. 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die Behandlung der chronischen Schleimhauteiterung hat die Ausheilung der Entz\u00fcndung und die Wiederherstellung der Anatomie des Ohres zum Ziel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die medikament\u00f6se Therapie ist gegen die Entz\u00fcndung gerichtet. Sie kann topisch oder systemisch durchgef\u00fchrt werden. Zur Lodkalbehandlung k\u00f6nnen 3%iges H 2 O 2 , Salicyl-Alkohol-Glyzerin-oder Dequalinium-Chlorid-Ohrentropfen verwendet werden. Sind im Abstrich gramnegative Keime nachgewiesen worden, k\u00f6nnen Antibiotika-haltige Ohrentropfen eingesetzt werden, die z.B. Ciprofloxacin (Ciloxan\u00ae) oder Polymyxin, Neomycin und Kortison (Dexa Polyspectran\u00ae) enthalten. Sie sind aber ototoxisch und k\u00f6nnen, wenn sie unkontrolliert verwendet werden, zu irreparablen Innenohrsch\u00e4den f\u00fchren! Eine systemische Therapie kann bei grampositiven Keimen und Anaerobiern mit Augmentan\u00ae, bei S. aureus mit oralen Cephalosporinen der zweiten Generation, bei Anaerobiern mit Clindamycin oder Metronidazol durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Wiederherstellung der Anatomie des Ohres zum Schutz vor Entz\u00fcndungssch\u00fcben und zur Verbesserung des Geh\u00f6rs ist nur durch eine Operation m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Zur Therapie der Tuberkulose siehe Kapitel C3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Da ein Zusammenhang zwischen Tuben-St\u00f6rung und chronischer Schleimhauteiterung besteht, muss versucht werden, die Tuben-Funktion durch therapeutische Ma\u00dfnahmen zu verbessern. Dazu geh\u00f6ren Adenotomie , Septum-Korrektur, Sanierung der Nasennebenh\u00f6hlen und B3 Hals, Nase, Ohren Behandlung von Allergien (Fireman 1997 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 313,
                    "text": "(Fireman 1997",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Im Sekret eines infizierten Cholesteatoms sind \u00e4hnliche Keime nachweisbar wie bei der chronischen Schleimhauteiterung (siehe dort).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Cholesteatom-Patienten leiden unter einer f\u00f6tiden Sekretion aus dem Ohr und einer zunehmenden Schwerh\u00f6rigkeit . Schmerzen sind selten. Im fortgeschrittenen Stadium kann die Knochenzerst\u00f6rung Komplikationen verursachen und Schwindel, Taubheit, Fazialis-L\u00e4hmung sowie Symptome einer endokraniellen Beteiligung hervorrufen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Das Auch bei Komplikationen muss -neben der Therapie mit breit wirksamen Antibiotika -operiert und somit der Ausgangsherd beseitigt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Zur Verhinderung eines Cholesteatoms muss f\u00fcr eine ausreichende Mittelohrbel\u00fcftung gesorgt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Die Infektionen des Rachens als entz\u00fcndliche Reaktionen im Oropharynx umfassen die Pharyngitis und die Tonsillitis, die meist gemeinsam als Tonsillopharyngitis imponieren. Hinzu kommen lokalisierte Sonderformen wie die Angina Plaut-Vincent , Kombinationen mit anderen Infektionsarten wie das Pharyngokonjunktivalfieber sowie Komplikationen und Folgeerkrankungen wie der retropharyngeale Abszess , das Lemi\u00e8rre-Syndrom und das Nasopharynx-Karzinom .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B3.4 Infektionen des Rachens 1 Definition und Einteilung"
        },
        {
            "text": "Die Tonsillopharyngitis geh\u00f6rt zu den h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnden f\u00fcr das Aufsuchen eines Arztes f\u00fcr Allgemeinmedizin bzw. f\u00fcr HNO-Erkrankungen. Sie ist bei Kindern unter einem Jahr selten und bei Kindern unter zwei Jahren ungew\u00f6hnlich. Sie zeigt einen H\u00e4ufigkeitsgipfel im Alter von 4-7 Jahren. Auch in allen anderen Altersstufen ist die Erkrankung im Rahmen von Klein-und Gro\u00dfepidemien nachzuweisen. Das Reservoir f\u00fcr die Erreger sind ebenfalls h\u00e4ufig Kinder, entsprechend finden sich \u00dcbertragungsketten innerhalb der Familie sowie in Kinderg\u00e4rten und Schulen (Gerber et al. 1991 , Huovinen et al. 1989 . Die verschiedenen Erreger treten zum Teil saisonal geh\u00e4uft auf. Die h\u00e4ufigsten viralen und bakteriellen Erreger zeigen in der n\u00f6rdlichen Hemisph\u00e4re eine Bindung an die k\u00e4ltere Jahreszeit (Tab. B3-1) (Middleton 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 572,
                    "text": "(Gerber et al. 1991",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 595,
                    "text": ", Huovinen et al. 1989",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 813,
                    "text": "(Middleton 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Das Erregerspektrum der Racheninfektionen ist \u00fcberaus vielgestaltig (siehe Tab. B3-1), sodass umfassende Studien mit gleichberechtigter Erfassung aller potentiellen Erreger nicht existieren. Die in Tabelle B3-1 aufgef\u00fchrten relativen Beitr\u00e4ge einzelner Erreger zur Morbidit\u00e4t beruhen also teilweise auf Sch\u00e4tzungen. Grunds\u00e4tzlich gilt, dass Viren bis zu zwei Drittel dieser Infektionen ausl\u00f6sen, zum Teil auch in Mischinfektionen mit Bakterien (Esposito et al. 2004) . Einige der wichtigsten Erreger weisen neben der saisonalen H\u00e4ufung auch eine Assoziation mit dem Alter der Patienten auf. So sind Adenoviren bei Kindern zwischen sechs Monaten und f\u00fcnf Jahren die h\u00e4ufigsten Ausl\u00f6ser einer Pharyngitis, Entsprechendes gilt f\u00fcr S. pyogenes in der Altersgruppe der 5-bis 12-j\u00e4hrigen Kinder und f\u00fcr Mykoplasmen bei Jugendlichen und Erwachsenen (Bisno 2001) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 444,
                    "end": 466,
                    "text": "(Esposito et al. 2004)",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 854,
                    "text": "(Bisno 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Typische klinische Zeichen einer Pharyngitis sind Irritationsgef\u00fchl, \"Rauhigkeit\", R\u00f6tung, \u00f6demat\u00f6se Schwellung und wom\u00f6glich Schmerzen im Rachen. Weitere klinische Zeichen h\u00e4ngen von der Art des Erregers ab und sind entsprechend der gro\u00dfen Zahl m\u00f6glicher Erreger vielgestaltig. Prim\u00e4res Ziel bei der Anamnese-Erhebung und der k\u00f6rperlichen Untersuchung ist die Unterscheidung zwischen einer viralen und einer bakteriellen Genese der Pharyngitis, um so diejenigen Patienten zu erkennen, die von einer spezifischen Therapie profitieren k\u00f6nnen. Diese Unterscheidung ist allerdings ohne weitere diagnostische Ma\u00dfnahmen nicht sicher m\u00f6glich (Perkins 1997 Eine Infektion mit S. pyogenes kann sich auch als Scharlach \u00e4u\u00dfern. Dann f\u00e4llt ein kleinfleckiges, sich zentrifugal ausbreitendes Exanthem mit perioraler Aussparung, die Himbeerzunge (Abb. B3-5) und eine Schuppung der Haut insbesondere der Handinnenfl\u00e4chen und der Fu\u00dfsohlen auf. Die Tonsillitis ist bei Streptokokken-Infektionen meist beidseitig (Abb. B3-6), bei Anaerobier-Infektionen, z.B. im Rahmen einer Angina Plaut-Vincent, dagegen h\u00e4ufig nur einseitig.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 636,
                    "end": 649,
                    "text": "(Perkins 1997",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Zu lokalen Komplikationen kommt es vornehmlich bei bakteriellen Infekten. Eine Verlagerung der Tonsillen nach medial und eine Dysphagie wird bei peritonsill\u00e4rem Abszess beobachtet, w\u00e4hrend eine massive einseitige Halsschwellung auf eine Jugularvenenthrombose z.B. im Rahmen eines Lemi\u00e8rre-Syndroms hindeutet (Sinave et al. 1989) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 328,
                    "text": "(Sinave et al. 1989)",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Ein juckendes, makulopapul\u00f6ses Exanthem nach Gabe von Aminopenicillinen an einen Patienten mit akuter Mononukleose ist ebenfalls als Komplikation zu werten. Das Exanthem verschwindet nach Absetzen des Aminopenicillins rasch. In Verbindung mit der typischen Klinik der EBV-Infektion ist dieses Ph\u00e4nomen pathognomonisch. Weitere besondere Komplikationen der Mononukleose sind eine schwere Thrombozytopenie mit Blutungsgefahr und eine Splenomegalie mit Gefahr der Milzruptur auch bei relativ geringf\u00fcgiger mechanischer Belastung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Die \u00fcberwiegende Zahl der Pharyngitiden heilt spontan in 7-10 Tagen aus, nur EBV-Infektionen dauern regelhaft mindestens 14 Tage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Nichtinfekti\u00f6se Differentialdiagnosen der Pharyngitis umfassen Allergien, Traumata durch Fremdk\u00f6rper oder Verbr\u00fchungen, Neoplasien, Chemotherapie-sowie Bestrahlungsfolgen und schlie\u00dflich Reizungen durch Toxine, Staub, Rauch oder Trockenheit. Auch im Rahmen einer subakuten Thyreoiditis k\u00f6nnen Schmerz-und Reizgef\u00fchle in den Pharynx projiziert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Die \u00dcbertragung der Erreger erfolgt am h\u00e4ufigsten aerogen (Tr\u00f6pfcheninfektion z.B. bei Rhino-und Coronaviren), aber auch als Schmierinfektion (Streptokokken, Adenoviren, Familie der Herpesviren ). F\u00fcr einige Erreger ist der \u00dcbertragungsweg noch nicht genau bekannt (Larsson und Linde 1990) , f\u00fcr andere bedarf es spezieller Kontakte (z.B. genitooraler Kontakt f\u00fcr Neisserien und Treponema pallidum , Wildtiere f\u00fcr Francisella spp. ), wiederum andere stammen aus der lokalen physiologischen Flora (Fusobakterien und andere Anaerobier, Candida spp. ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 289,
                    "text": "(Larsson und Linde 1990)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "S. pyogenes kann nach \u00fcberstandener Infektion zumindest \u00fcber Monate hinweg symptomlos die Tonsillen besiedeln. Dazu scheint ein phasenhafter Wechsel der Bakterien zu einem Virulenzfaktor-negativen Status und eine Inva sion und Persistenz in Epithelzellen sowie die gezielte Apoptose-Induktion in den Wirtszellen zur Freisetzung der persistierenden Bakterien von besonderer Bedeutung zu sein (\u00d6sterlund und Engstrand 1997 , Wang et al 2006 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 420,
                    "text": "(\u00d6sterlund und Engstrand 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 438,
                    "text": ", Wang et al 2006",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Epstein-Barr-Viren lassen sich noch bis zu 18 Monate nach einer Mononukleose aus dem Oropharynx der Betrof-Abb. B3-6 Chronisch rezidivierende S.-pyogenes-bedingte Ton sillitis bei einem 21-j\u00e4hrigen Mann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Abb. B3-5 \"Himbeerzunge\" bei Scharlach. (Miller et al. 1973) . Der Status einer latenten Infektion wird durch die Aktivit\u00e4t von zytotoxischen T-Zellen erreicht und kontrolliert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 40,
                    "end": 60,
                    "text": "(Miller et al. 1973)",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der H\u00e4ufigkeit dieser Erkrankung, der \u00fcberwiegend guten Prognose und den beschr\u00e4nkten therapeutischen M\u00f6glichkeiten wird h\u00e4ufig auf eine allgemeine Diagnostik verzichtet. Prinzipiell k\u00f6nnen die \u00fcblichen Entz\u00fcndungsparameter gemessen werden. Eine CRP-Erh\u00f6hung auf Werte > 30 mg/l ist in Verbindung mit einer entsprechenden klinischen Symptomatik richtungweisend f\u00fcr eine bakterielle Infektion. Auch die Bestimmung des Procalcitonins hilft bei der Differenzierung zwischen den Erregergruppen, da nur bei bakteriellen und Pilzinfektionen pathologisch erh\u00f6hte Werte gemessen werden. Bildgebende Verfahren (z.B. CT) kommen nur bei lokalen und fortgeleiteten Komplikationen zur Anwendung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laboruntersuchungen und bildgebende Verfahren"
        },
        {
            "text": "Zum Nachweis bakterieller Infektionen werden mit einem trockenen Polyester-Tupfer beide Tonsillen(reste) und die hintere Pharynx-Wand kr\u00e4ftig abgestrichen . Dabei wird ein Kontakt des Tupfers mit Zunge oder Mundschleimhaut vermieden. F\u00fcr den kulturellen Nachweis von S. pyogenes und anderen Streptokokken sowie von Corynebacterium diphtheriae und anderen coryneformen St\u00e4bchen wird der Tupfer schnellstm\u00f6glich (\u0545 2 Stunden) in das Labor geschickt. Falls dies ausnahmsweise nicht m\u00f6glich sein sollte, muss ein geeignetes Transportmedium (z.B. Port-a-cul\u00ae) verwendet werden, da nur so ein \u00dcberleben auch der selteneren Keime f\u00fcr l\u00e4nger als 24 Stunden garantiert werden kann. Bei Verdacht auf eine N.-gonorrhoeae-Infektion wird mit dem Tupfer ein vorgew\u00e4rmtes Spezialmedium (z.B. GO-slide\u00ae) bestrichen und dieses bei Raumtemperatur m\u00f6glichst rasch direkt ins Labor transportiert (Carroll und Reimer 1994 , Kline und Runge 1994 bzw. wenn dies nicht m\u00f6glich sein sollte ein molekularbiologischer Nachweis angestrebt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 876,
                    "end": 900,
                    "text": "(Carroll und Reimer 1994",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 901,
                    "end": 923,
                    "text": ", Kline und Runge 1994",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Zum Nachweis des h\u00e4ufigsten bakteriellen Erregers, S. pyogenes, gibt es eine Reihe von Antigennachweistests, die schnell und unkompliziert am Patienten gehandhabt werden k\u00f6nnen. Diese Tests haben eine Spezifit\u00e4t von 90-99%, aber auch Neuentwicklungen wie der Gen-Probe-Gruppe-A-Streptokokken-Direkt-Test\u00ae und der BioStar-Strep-A-Optische-Immuntest\u00ae weisen nur eine Sensitivit\u00e4t von maximal 93% auf. In klinischen Testreihen lag die Sensitivit\u00e4t lediglich im Bereich von 60-80% (Caroll und , Gerber et al. 1997 , Middleton 1996 . Daher wird bei Verdacht auf eine S.-pyogenes-Pharyngitis und negativem Antigennachweis h\u00e4ufig eine kulturelle Untersuchung empfohlen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 489,
                    "end": 509,
                    "text": ", Gerber et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 526,
                    "text": ", Middleton 1996",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Infektionen durch RSV , Adeno-, Influenza-und Parainfluenzaviren werden aus Gr\u00fcnden ausreichender Sensitivit\u00e4t insbesondere bei Kindern durch Direktnachweis der Virusantigene mittels ELISA, Immunfluoreszenz-Test und/ oder Kurzzeitkultur best\u00e4tigt. Eine frische EBV-Infektion wird durch den Nachweis heterophiler Antik\u00f6rper (Paul-Bunnell-Test) wahrscheinlich. Diese treten bei ca. 90% der Jugendlichen und Erwachsenen mit einer Mononukleose auf. Bei Kindern unter zwei Jahren sind diese Antik\u00f6rper nur sehr selten, bei Kindern zwischen zwei und zehn Jahren jedoch mit zunehmender H\u00e4ufigkeit nachweisbar. Spezifischer und sensitiver ist der Nachweis von IgM und IgG gegen das virale Kapsid-Antigen (VCA). Diese Antik\u00f6rper sind bei praktisch allen Mononukleose-Patienten zum Zeitpunkt des Aufsuchens eines Arztes nachweisbar. Das VCA-IgM verschwindet 4-8 Wochen nach Infektionsbeginn, w\u00e4hrend das VCA-IgG lebenslang nachweisbar ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Eine spezifische Therapie viraler Pharyngitiden bleibt wenigen Erregern und speziellen, meist immunsupprimierten Patienten vorbehalten. HSV-Infektionen werden \u00fcber f\u00fcnf Tage mit 5 \u03eb 200 mg Aciclovir oder 3 \u03eb 250 mg Famciclovir bzw. Valaciclovir p.o. therapiert. F\u00fcr die Therapie von CMV-Infektionen sind Ganciclovir und Foscarnet geeignet. Bei EBV-Infektionen beeinflusst zwar die Gabe von Aciclovir oder Ganciclovir die Virusvermehrung, \u00e4ndert aber nichts am klinischen Verlauf der Infektion. Influenza-A-Virus-Infektionen k\u00f6nnen \u00fcber f\u00fcnf Tage mit 2 \u03eb 75 mg Oseltamivir bzw. in zweiter Linie auch \u00fcber 5-7 Tage mit 2 \u03eb 100 mg Amantadin bzw. Rimantadin therapiert werden (Middleton 1996 , Okano 1997 , Whitley et al. 2001 . Ein Pr\u00e4parat zur Therapie der Picornavirus-Infektionen (Pleconaril) befindet sich in klinischer Pr\u00fcfung (Phase III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 687,
                    "text": "(Middleton 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 700,
                    "text": ", Okano 1997",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 722,
                    "text": ", Whitley et al. 2001",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Nur bei bakteriellen Infektionen ist eine Therapie mit Antibiotika sinnvoll. Gemessen am Anteil dieser Erreger an (Little und Williamson 1996 , McIsaac et al. 1997 . Die klassische Therapie der S.-pyogenes-Pharyngitis besteht in der t\u00e4glichen Gabe von 2 \u03eb 50 000 U Penicillin V oder Propicillin pro kg KG. Diese Therapie muss -auch bei Verschwinden der Symptome nach nur einem Tag -\u00fcber zehn Tage durchgef\u00fchrt werden, denn nur so l\u00e4sst sich eine ausreichend hohe Eradikations- haut und der Speicheldr\u00fcsen, wobei infekti\u00f6se Viruspartikel in gro\u00dfen Konzentrationen in den Speichel gelangen. Zus\u00e4tzlich kommt es jedoch auch noch zu einer latenten In fektion von B-Lymphozyten (der EBV-Rezeptor auf den B-Lymphozyten, ein Glykoprotein, ist ein Rezeptor f\u00fcr die Komplement-Komponente C3d). Diese B-Lymphozyten werden durch das EBV transformiert und proliferieren. Die f\u00fcr die EBV-Infektion charakteristischen atypischen mononukle\u00e4ren Zellen im peripheren Blutbild sind aktivierte zyto toxische T-Zellen, die gegen die EBV transformierten proliferierenden B-Zellen gerichtet sind und diese eliminieren. Im Zuge der EBV-Infektion kommt es zur Expression von einer Reihe viruskodierter Proteine, gegen die Antik\u00f6rper gebildet werden. Den Nachweis von Antik\u00f6rpern gegen die verschiedenen Strukturund Nichtstrukturproteine n\u00fctzt man f\u00fcr die differenzierte labordiagnostische Abkl\u00e4rung von EBV-Infektionen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 141,
                    "text": "(Little und Williamson 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 163,
                    "text": ", McIsaac et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Das charakteristische Krankheitsbild einer EBV-Infektion ist die infekti\u00f6se Mononukleose (IM), auch Pfeiffersches Dr\u00fcsenfieber genannt. Dazu geh\u00f6ren Fieber (80-100%), Tonsillitis (80-100%) und eine pharyngeale lymphatische Hyperplasie (80-100%). Eine Erh\u00f6hung der Transaminasen findet sich h\u00e4ufig (80-100%), eine ausgepr\u00e4gte Gelbsucht tritt jedoch nur in 5-10% der F\u00e4lle auf. Ein Exanthem wird nur sehr selten beobachtet. Geh\u00e4uftes Auftreten von Exanthemen nach Gabe von Ampicillin. Atypische und chronische Krankheitsverl\u00e4ufe sind beschrieben. Seltene Komplikationen einer EBV-Infektion sind thrombozytopenische Purpura, aplastische und h\u00e4molytische An\u00e4mie, Milzruptur, Enzephalitis und Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (Sumaya 1998). T\u00f6dlich verlaufende Erstinfektionen, die mit der Entwicklung von Lymphomen oder einem H\u00e4mophagozytose-Syndrom einhergehen, treten famili\u00e4r geh\u00e4uft bei m\u00e4nnlichen Kindern mit einem seltenen, auf dem X-Chromosom lokalisierten Gendefekt (XLP-Syndrom ) auf. Bei massiv immunsupprimierten Patienten (z.B. nach Transplantation) k\u00f6nnen EBV-assoziierte Lymphome (so genannte \"posttransplantation lymphoproliferative disease\", PTLD) auftreten, die in der Regel eine ung\u00fcnstige Prognose haben (Williams und Crawford 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1209,
                    "end": 1237,
                    "text": "(Williams und Crawford 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Krankheitsspektrum"
        },
        {
            "text": "Virusnachweis im Speichel durch Transformation von Nabelschnur-Lymphozyten. Diese aufwendige Methode ist f\u00fcr die Routinediagnostik nicht geeignet. Ein quantitativer Nachweis von virusspezifischen DNS-Sequenzen (PCR, In-situ-Hybridisierung) in Speichel, Biopsie-Material, EDTA-Blut, Serum oder Liquor wird vor allem f\u00fcr die diagnostische Abkl\u00e4rung EBV-assoziierter Erkrankungen bei immunsupprimierten Patienten verwendet (Williams und Crawford 2005) . Die Abkl\u00e4rung einer EBV-Infektion erfolgt bei immunkompetenten Patienten in der Regel serologisch. Antik\u00f6rpernachweis Mittels indirekter Immunfluoreszenz-Technik bzw. ELISA werden sowohl IgG-und IgM-Antik\u00f6rper, die gegen den \u2022 \u2022 viralen Kapsid-Antigen-Komplex (VCA, Virusstrukturproteine) gebildet werden, als auch IgG-Antik\u00f6rper, die gegen viruskodierte Nichtstrukturproteine (early Antigen-Komplex = EA, EBV-nukle\u00e4res Antigen 1 = EBNA1) gebildet werden, nachgewiesen. Im Verlauf einer Prim\u00e4rinfektion werden Antik\u00f6rper, die gegen die verschiedenen EBV-Antigengruppen gebildet werden, zu unterschiedlichen Zeitpunkten nachweisbar. Diese Tatsache macht man sich f\u00fcr die Differenzierung von rezenten, l\u00e4nger zur\u00fcckliegenden und reaktivierten Infektionen zunutze (Henle et al. 1987 , Lennette 1988 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 448,
                    "text": "(Williams und Crawford 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1230,
                    "text": "(Henle et al. 1987",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1231,
                    "end": 1246,
                    "text": ", Lennette 1988",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virologische Diagnostik Erregernachweis"
        },
        {
            "text": "Eine spezifische Prophylaxe und antivirale Medikamente sind nicht zugelassen. Bei lymphoproliferativen Erkrankungen von Transplantationspatienten (PTLD) ist die Reduktion der immunsuppressiven Therapie die erste Wahl. Die Gabe von anti-CD20-Antik\u00f6rpern (Rituximab) sowie der adoptive Transfer von T-Zellen sind in der Prophylaxe wie auch in der pr\u00e4emptiven Therapie relativ erfolgreich. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe und Therapie"
        },
        {
            "text": "Corynebacterium diphtheriae ist ein grampositives, sporenloses, unbekapseltes, pleomorphes St\u00e4bchenbakterium. Es gibt vier Biotypen: gravis, intermedius, mitis, belfanti. Der Biotyp \"mitis\" produziert weniger h\u00e4ufig Diphtherie-Toxin und verursacht statistisch weniger schwere Erkrankungen als die anderen Biotypen. Das potenziell \u00e4hnlich pathogene C. ulcerans und das wenig pathogene C. pseudotuberculosis geh\u00f6ren ebenfalls zur C.-diphtheriae-Gruppe. Auch nicht Toxin-bildende gravis-und mitis-St\u00e4mme sind pathogen. Epidemiologie Der Mensch ist das einzige bekannte Reservoir. Ausbreitung aerogen, bei Hautl\u00e4sionen \u00fcber Schmierinfektionen, selten \u00fcber Lebensmittel. Laborinfektionen sind m\u00f6glich! Niedriger Kontagionsindex von 10-20%, Inkubationszeit 2-5 Tage. Weniger als 5% der Exponierten erkranken nicht, sondern werden zu symptomlosen Keimtr\u00e4gern und damit zum Erregerreservoir in nichtepidemischen Zeiten. Die Haut hat die bedeutendere Reservoirfunktion, da die \u00dcbertragung von hier besonders effizient ist. Wintersaison und beengte Wohnverh\u00e4ltnisse beg\u00fcnstigen die Ausbreitung. In epidemischen Zeiten erkranken besonders Kinder unter 15 Jahren, sonst gleicherma\u00dfen auch Erwachsene. Die Diphtherie-Inzidenz schwankt aus unverstandenen Gr\u00fcnden im Rhythmus von mehr als 100 Jahren. In Krisenzeiten (Weltkriege) kam es regelhaft zu gr\u00f6\u00dferen Epidemien. In Deutschland seit 1950 nur kleine Epidemien, in j\u00fcngster Zeit extrem geringe Inzidenz in Deutschland (2000 , 2001 , 2004 1998 , 2003 2002: vier F\u00e4lle) . Endemie in anderen Regionen (\u00f6stliches Mittelmeer, Pakistan, Indien, Indonesien, Philippinen, Brasilien, Nigeria) sowie der R\u00fcckgang eines suffizienten Impfschutzes auf < 50% der deutschen Erwachsenen erh\u00f6ht die Gefahr des epidemischen Wiederauftretens in Deutschland.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1446,
                    "end": 1463,
                    "text": "Deutschland (2000",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1464,
                    "end": 1470,
                    "text": ", 2001",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1471,
                    "end": 1477,
                    "text": ", 2004",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1478,
                    "end": 1482,
                    "text": "1998",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 1483,
                    "end": 1489,
                    "text": ", 2003",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1490,
                    "end": 1507,
                    "text": "2002: vier F\u00e4lle)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerbeschreibung"
        },
        {
            "text": "Bei nur wenig invasivem Potential besiedelt C. diphtheriae den Wirt oberfl\u00e4chlich mit lokal milder Entz\u00fcndungsreaktion. Weitergehende Krankheitserscheinungen werden durch die Produktion des Diphtherie-Exotoxins bedingt. Das Toxin-Gen wird von einem lysogenen Bakteriophagen kodiert. Der Phage kann andere C.-diphtheriae-bzw. C.-ulcerans-St\u00e4mme befallen und so das Toxin-Gen transferieren. Die Toxin-Produktion wird \u00fcber die Eisenkonzentration der Wirtsumgebung reguliert und ist bei der Racheninfektion deutlich h\u00f6her als bei der Hautinfektion. Die A-Komponente des Exotoxins (AB-Komponententyp) wird in jegliche menschliche Zelle eingeschleust und katalysiert dort die ADP-Ribosylierung des Elongationsfaktors 2. Dies f\u00fchrt zum Zusammenbruch der Proteinsynthese. Besonders starke Effekte auf Herzmuskel-, Nerven-und Nierentubulus-Zellen. Auf der Schleimhaut f\u00fchrt die Toxin-Wirkung zur Bildung eines nekrotischen Koagels aus Fibrin, Leukozyten, Epithelzellen und Bakterien. Beim Abheben dieser \"Pseudomembran\" blutet es aus der Submukosa. Die benachbarten \u2022 \u2022 \u2022 Weichteile sind stark geschwollen und behindern die Atmung. Durch bisher unverstandene Virulenzmechanismen k\u00f6nnen nicht-Toxin-bildende C.-diphtheriae-St\u00e4mme insbesondere bei Immunsuppression oder Drogenabusus schwere Organund systemische Infektionen (Endokarditis) ausl\u00f6sen. Krankheitsspektrum C. diphtheriae verursacht eine Infektion des oberen und seltener des unteren Respirationstrakts . Die lokale Infektion mit Gaumensegell\u00e4hmung, Schwellung und massiven Exsudaten kann zur Verlegung der Atemwege f\u00fchren. Durch die Toxin-Wirkung kommt es zus\u00e4tzlich zu Symptomen an Herz, Nerven (siehe unten), Lungen (Embolie) und Nieren (Anurie). Besonders in den (Sub-)Tropen l\u00f6sen die Bakterien ulzerierende Hautinfektionen (h\u00e4ufig gemeinsam mit S. aureus und/oder S. pyogenes), ferner selten auch Bindehaut -, Nasen-und Vaginalinfekte aus. Bei 10-25% der Infizierten entwickelt sich 7-14 Tage nach Krankheitsbeginn eine schwere Myokarditis . Bei der Mehrzahl der schwer Erkrankten findet sich rasch auch eine toxische Neuropathie mit Paralyse des weichen Gaumens und der Hirnnerven, nach zehn Tagen bis drei Monaten eine periphere Neuritis. Die Letalit\u00e4t einer Atemwegsdiphtherie liegt bei 3,5 (2-23)%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erreger-Wirts-Beziehung"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr einen kulturellen Nachweis dienen -vor Beginn der antibiotischen Therapie entnommene -Rachen-, Tonsillen-und Nasenabstriche bzw. Proben eines sonstigen fraglich infizierten Bereichs. Die Kultur erfolgt auch auf Tellur-hal tigen Spezialmedien, die eine pr\u00e4sumptive Diagnose aufgrund der Kulturmorphologie erlauben. Im mikroskopischen Bild nach Gramf\u00e4rbung liegen die St\u00e4bchen wegen der L\u00e4ngsteilung h\u00e4ufig (bizarr) aneinandergelagert (Palisaden, chinesische Schriftzeichen). Durch die L\u00f6ffler-Spezialf\u00e4rbung werden metachromatische Polk\u00f6rperchen (Proteineinlagerungen) sichtbar. Der Nachweis der Toxin-Produktion erfolgt \u00fcber einen Meerschweinchen-Test oder eine Immunpr\u00e4zipitation des auf dem Agar gebildeten Toxins mit Antitoxin (Elek-Test). Die Toxin-Produktion in der Kultur ist instabil, daher k\u00f6nnen die Tests insbesondere in wenig erfahrenen H\u00e4nden falsch negativ ausfallen. Deshalb gewinnt in letzter Zeit eine Toxingen-bzw. Eisen-Regulatorgen-spezifische PCR immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung f\u00fcr die Diagnose. Antik\u00f6rpernachweis Spezifische Antik\u00f6rper gegen Toxin k\u00f6nnen mit kommerziellen Tests bzw. mit Neutralisationstests in der Zellkultur quantifiziert werden -nur f\u00fcr die Epidemiologie und unter Umst\u00e4nden die \u00dcberpr\u00fcfung des Impfstatus von Bedeutung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mikrobiologische Diagnostik Erregernachweis"
        },
        {
            "text": "Entscheidend f\u00fcr den Therapieerfolg ist die Eliminierung des noch nicht zellgebundenen Toxins durch Gabe von Diphtherie-Serum. Daher ist die Serumtherapie sofort nach Stellung rate erzielen und die R\u00fcckfallh\u00e4ufigkeit senken. Wegen Compliance-Problemen einerseits und m\u00f6glichen Penicillinallergien andererseits wurden als \u00e4quivalent wirksame Therapien die Gabe von 2 \u03eb 20 mg pro kg KG und Tag Ce furoxim (bzw. entsprechende Dosierungen anderer Oral cepha los porine der ersten und zweiten Generation), 2 \u03eb 40 mg pro kg KG und Tag Erythromycin-Estolat oder 2 \u03eb 15 mg pro kg KG und Tag Claritromycin \u00fcber jeweils f\u00fcnf Tage etabliert (Adam et al. 2000) . Eine Makrolid-Therapie ist auch f\u00fcr eine Arcanobacterium-Infektion angebracht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 630,
                    "end": 648,
                    "text": "(Adam et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Therapie"
        },
        {
            "text": "Der blo\u00dfe Verdacht auf Diphtherie rechtfertigt eine schnellstm\u00f6gliche station\u00e4re Aufnahme und eine sofortige Serumtherapie. Zum Ausschluss einer anaphylaktischen Reaktion werden 0,1 ml Serum 1:10 verd\u00fcnnt intrakutan oder auf der Bindehaut des Patienten getestet. Dann werden 200-1 000 IE Antitoxin/kg KG fraktioniert i.m. verabreicht. Bei toxischen Verl\u00e4ufen wird die H\u00e4lfte des Antiserums i.v. appliziert (gegebenenfalls unter gleichzeitiger Gabe von Prednisolon). Parallel wird eine Therapie mit 2 \u03eb 50 000 U Penicillin G \u00fcber 14 Tage begonnen. Bei Penicillinallergie k\u00f6nnen alternativ 3 \u03eb 250 mg Erythromycin ebenfalls \u00fcber 14 Tage gegeben werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Therapie"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Influenzaviren A und B existiert eine -aufgrund der Antigenvariabilit\u00e4t der Viren j\u00e4hrlich zu erneuerndei.m. Impfung mit einer Totvakzine. F\u00fcr Adenoviren wurde vom amerikanischen Milit\u00e4r eine Schluckimpfung entwickelt, die aber nie der Zivilbev\u00f6lkerung zug\u00e4nglich gemacht wurde. Schlie\u00dflich ist die Diphtherie-Impfung mit einem To xoid breit eingef\u00fchrt. Angesichts der Erfahrung mit kurzfristig auftretenden Diphtherie-Epidemien z.B. 1995-1998 in den L\u00e4ndern der GUS, ist die konsequente Auffrischung dieser Impfung europaweit zu empfehlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Bei besonders gef\u00e4hrdeten Personen kann eine Chemoprophylaxe gegen HSV und CMV mit Aciclovir bzw. Ganci-der Verdachtsdiagnose durchzuf\u00fchren. In Abh\u00e4ngigkeit von der Dauer der Symptomatik einmalig Gabe von Antitoxin. Vor her Hypersensitivit\u00e4t gegen\u00fcber dem Pferdeserum durch Intrakutan-oder Bindehauttests ausschlie\u00dfen und gege benen falls durch therapeutische Immunsuppression umgehen. Die Antibiotikatherapie beendet die Toxin-Produktion des Erregers, eliminiert ihn und senkt so das Ansteckungsrisiko. Bis zur Wiederherstellung der Schluckf\u00e4higkeit werden Penicillin oder Erythromycin i.v. verabreicht, danach f\u00fcr insgesamt 14 Tage oral. W\u00e4hrend der Therapie ist der Patient strikt zu isolieren. Der Therapieerfolg muss vor Aufhebung der Isolation durch mindestens 3 \u00fcber 48 Stunden hinweg genommene negative Abstriche belegt werden. Enge Kontaktpersonen und symptomlose \"Carrier\" sollten unabh\u00e4ngig vom Impfstatus aus seuchenhygienischen Gr\u00fcnden \u00fcber sieben Tage mit Oralerythromycin behandelt werden. Die Wiederzulassung zu einer Gemeinschaftseinrichtung ist dann nach dem dritten Behandlungstag m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Die aktive Impfung mit dem Diphtherie-Toxoid geh\u00f6rt zu den ab dem dritten Lebensmonat \u00f6ffentlich empfohlenen Impfungen. Der Impfstoff wird als einzelne Vakzine oder als Kombination mit der Tetanus-(DT-)-und zus\u00e4tzlich der Pertussis-(DPT-)Vakzine angeboten. F\u00fcr Personen \u00fcber sieben Jahre sollten wegen Nebenwirkungen nur verminderte Antigenmengen (\"Td\") verwendet werden. Grundimmunisierung : dreimalige i.m. Applikation, danach ca. alle zehn Jahre Auffrischimpfungen. Dies trifft insbesondere auf Personen mit hohem Expositionsrisiko zu (medizi-\u2022 nisches und Laborpersonal, Migranten aus Risikogebieten, Bedienstete der Bundespolizei und des Zolls). Es sollte gegebenenfalls vor Ablauf dieser Zeit der Antik\u00f6rperspiegel \u00fcberpr\u00fcft werden, da offenbar bei einer nicht zu vernachl\u00e4ssigenden Zahl von Personen der Impfschutz auch vor Ende der 10-Jahres-Frist unzureichend ist. Die Impfung vermindert das Erkrankungsrisiko um ca. 75%, bei Erkrankung die Letalit\u00e4t um 93%. Meldepflicht Erkrankungsverdacht, Erkrankung und Tod an Diphtherie sind nach \u00a7 6 IfSG und der Nachweis Toxin-bildender St\u00e4mme nach \u00a7 7 IfSG meldepflichtig. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Prophylaxe"
        },
        {
            "text": "Grampositive Kettenkokken, deren Kolonien auf Blutagar von einem Hof vollst\u00e4ndiger H\u00e4molyse ( -H\u00e4molyse) umgeben sind. Serologische Gruppe A innerhalb der Streptokokken-Familie aufgrund des besonderen Zellwand-Carbohydrats (C-Substanz). Ca. 80 M-Protein-Serotypen, zurzeit mehr als 200 M-Proteingen (emm)-Genotypen. Acht dieser Typen bedingen im mehrj\u00e4hrigen Wechsel ca. 57% der Infektionen. Sequenzierung von bisher zw\u00f6lf vollst\u00e4ndigen GAS-Genomen und Array-Analytik der Genome von \u00fcber 1000 St\u00e4mmen ergab, dass sprunghafte Ver\u00e4nderung der GAS-Virulenz durch genomische Integration/Desintegration > 20 lysogenen Bakteriophagen offenbar ein h\u00e4ufiges Ereignis ist. Eine Erregertypisierung zur Aufdeckung von Infektketten wird modernerweise durch Multilokus-Sequenz-Typisierung durchgef\u00fchrt. Epidemiologie Der Mensch ist das einzige bekannte Reservoir. Insbesondere in der Wintersaison sind bis zu 20% der gesunden Bev\u00f6lkerung im Rachen mit GAS symptomlos kolonisiert. Symptomatisch infizierte Personen sind deutlich effizientere \u00dcbertr\u00e4ger als asymptomatisch infizierte. \u00dcbertragung aerogen und durch Schmierinfektionen, selten durch Nahrungsmittel. Ein Zusammenleben auf engem Raum beg\u00fcnstigt die Ausbreitung. Die Inkubationszeit betr\u00e4gt durchschnittlich 2-4 Tage. Individuelle Konstitution f\u00fcr Krankheitsverlauf mitentscheidend, daher Manifestationsindex und Symptomatik bei Ansteckung auch mit \"invasiven St\u00e4mmen\" kaum vorhersagbar. Nosokomiale \u00dcbertragung insbesondere von invasiven St\u00e4mmen wurde beschrieben, daher entsprechende Patienten zun\u00e4chst isolieren. Ferner besteht die M\u00f6glichkeit von Laborinfektionen. In aller Regel sind GAS-Infizierte 24 Stunden nach Therapiebeginn nicht mehr infekti\u00f6s. Pharyngeale GAS-Infektionen sind im Winterhalbjahr h\u00e4ufiger. Die Altersgipfel liegen f\u00fcr Hautinfektionen im Kleinkind-, f\u00fcr pharyngeale Infektionen im fr\u00fchen Schulkindalter. Spezifische Folgeerkrankungen weisen entsprechende Altersgipfel auf. Jegliche GAS-bedingten Einzelerkrankungen sind nach IfSG nicht meldepflichtig, daher sind keine Inzidenzdaten verf\u00fcgbar. Die Erfassung invasiver GAS-Infektionen in den USA deutet auf eine seit f\u00fcnf Jahren sinkende Inzidenz. Bakteriophagen mit einem Toxin-Gen tr\u00e4gt. Derzeit sind zwei Toxin-Gene (speA, speC) sicher sowie \u00fcber zehn Kandidatengene identifiziert. 10-20 Tage nach einer oberfl\u00e4chlichen GAS-Infektion kann es besonders bei 4-bis 10-j\u00e4hrigen Kindern und fehlender Antibiotikatherapie zum akuten rheumatischen Fieber oder zur akuten Glomerulonephritis kommen. Beide sowie die ebenfalls durch GAS getriggerten OCDs (obsessive-compulsive disorders, z.B. Tourette-Syndrom) und Exazerbationen der Psoriasis guttata beruhen auf immunologischen Fehlreaktionen. Selten kommt es zu invasiven, lebensbedrohenden Infektionen wie der nekrotisierenden Fasziitis , der Myositis und dem STSS (streptococcal toxic shock syndrome ) bzw. Infektionen anderer solider Organe. Leichte GAS-Infektionen verlaufen innerhalb von 5-10 Tagen selbstheilend, schwere weisen trotz maximaler Therapie eine Letalit\u00e4t von 20-100% auf. Mikrobiologische Diagnostik Erregernachweis Mikroskopie: Der mikroskopische Nachweis grampositiver Kettenkokken im Untersuchungsmaterial ist bei typischer Klinik zwar richtungweisend, aber wenig spezifisch, da morphologisch kein Unterschied zu anderen -h\u00e4molysierenden Streptokokken besteht. Kultur: Der kulturelle Nachweis gilt weiterhin als Goldstandard. Typischerweise ist er aus Tonsillen-und Hautabstrichen, Punktaten und gegebenenfalls Blutkulturen zu f\u00fchren. Bei Transportzeiten \u00fcber zwei Stunden trotz relativer Trocknungsresistenz der Bakterien Abstriche mit mikrobiologischen Transportmedien (z.B. Port-a-cul \u00ae ) einsenden. Die anwesende Begleitflora z.B. im Rachenabstrich kann eine Verl\u00e4ngerung der Bebr\u00fctungszeit von den \u00fcblichen 24 Stunden auf 48 Stunden erfordern. Antigennachweise: Die in der Praxis durchf\u00fchrbaren Schnell tests sind nur m\u00e4\u00dfig sensitiv. Ein negatives Testergebnis erfordert eine kulturelle Untersuchung zum Aus- Gegen S. pyogenes ist in n\u00e4chster Zukunft kein Impfstoff absehbar. Patienten mit einem akuten rheumatischen Fieber m\u00fcssen gegen Reinfektionen mindestens \u00fcber f\u00fcnf Jahre mit Penicillin V gesch\u00fctzt werden. Die fr\u00fcher h\u00e4ufig durchgef\u00fchrte Tonsillektomie wird heute nur noch empfoh len, wenn ein Betroffener sieben S.-pyogenes-Pharyngi tiden innerhalb eines Jahres oder jeweils f\u00fcnf innerhalb von zwei Jahren bzw. jeweils drei innerhalb von drei Jahren durchmacht. \u00c4hnlich wie bei der rezidivierenden Otitis media kann auch hier vor einer Entscheidung zu einem operativen Eingriff die Gabe von Probiotika aus der Gruppe der vergr\u00fcnenden Streptokokken, Laktobazillen oder Enterokokken angebracht sein, da dadurch persistierende S.-pyogenes-Bakterien verdr\u00e4ngt werden k\u00f6nnen (Falck et al. 1999 , Gl\u00fcck und Gebbers 2003 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 4774,
                    "end": 4792,
                    "text": "(Falck et al. 1999",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 4793,
                    "end": 4817,
                    "text": ", Gl\u00fcck und Gebbers 2003",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerbeschreibung"
        },
        {
            "text": "Die Sialadenitis ist eine virale oder bakteriell bedingte Entz\u00fcndung der Glandula parotis, G. submandibularis und G. sublingualis. Nichtinfekti\u00f6se Ursachen f\u00fcr die Entz\u00fcndung der Speicheldr\u00fcsen sind z.B. das Sj\u00f6gren-Syndrom schluss der Erkrankung. Die Zuverl\u00e4ssigkeit und die ge ringen Kosten eines kulturellen Nachweises machten bisher den Einsatz von prinzipiell verf\u00fcgbaren Nukleins\u00e4uretests \u00fcberfl\u00fcssig. Antik\u00f6rpernachweis: Antik\u00f6rperuntersuchungen sind nur bei Verdacht auf eine Streptokokken-Folgeerkrankung und bei epidemiologischen Studien sinnvoll. Testantigene sollen immer Streptolysin O und DNase B sein. Altersabh\u00e4ngig gelten Titer von > 180 bzw. > 240 I.E. als pathologisch. Selektiv erh\u00f6hte Anti-DNase-B-Werte deuten auf eine vorangegangene GAS-Hautinfektion. Spezifische Therapie GAS sind gegen\u00fcber Penicillinen und Cephalosporinen grund s\u00e4tzlich empfindlich. Resistenzen gegen Makrolide und Tetrazykline sind je nach Untersuchungsland unterschiedlich ausgepr\u00e4gt. Eine Gabe dieser Antibiotika empfiehlt sich nur nach Resistenztestung. Co-trimoxazol und Fosfomycin sind meist unwirksam, w\u00e4hrend Rifampicin , Glyko peptide und Linezolid -soweit \u00fcberpr\u00fcft -immer wirksam sind. Therapiem\u00f6glichkeiten der Wahl bei oberfl\u00e4chlichen GAS-Infektionen sind eine 10-t\u00e4gige Gabe von Oralpenicillin bzw. eine 5-t\u00e4gige Gabe verschiedener Oralcephalosporine oder neuerer Makrolide wie Azithromycin. Jeweils k\u00fcrzere Regime erh\u00f6hen die R\u00fcckfallquote. Bei schweren Infektionen wird eine initiale 3-t\u00e4gige Therapie mit Clindamycin simultan zur 10-t\u00e4gigen i.v. Penicillintherapie empfohlen. Zudem kann die 1-bis 5-t\u00e4gige Gabe von polyvalentem Immunglobulin hilfreich sein. Meldepflicht Eine Meldepflicht nach \u00a7 7(2) bzw. (3) IfSG besteht nur im Rahmen von Infektionsketten bei invasiver Infektion oder bei nosokomialen Infektionen. In den USA werden schwere Infektionen erfasst. Aktuelle Zahlen sind w\u00f6chentlich aktualisiert \u00fcber die CDC bzw. das MMWR einsehbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B3.5 Sialadenitis 1 Definition"
        },
        {
            "text": "Eine aktive Impfung gegen GAS existiert weiterhin nicht. Eine Chemoprophylaxe mit Benzathin-Penicillin ist f\u00fcr Patienten mit akutem rheumatischem Fieber (ARF) indiziert. Die Dauer der Prophylaxe ist umstritten. Sie sollte minimal \u00fcber f\u00fcnf Jahre verabreicht werden, nach einem ARF-Rezidiv lebenslang. Die Chemoprophylaxe bei Kontaktpersonen von an invasiven GAS-Infektionen Erkrankten scheint aufgrund retrospektiver Studien nicht indiziert zu sein. im Rahmen verschiedener Vaskulitiden, die Sarkoidose sowie die Exposition gegen\u00fcber einer Reihe von Medikamenten und Schwermetallen. Nur die Entz\u00fcndung der G. parotis hat eine gel\u00e4ufige eigenst\u00e4ndige Bezeichnung (\"Parotitis \").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe"
        },
        {
            "text": "Bei den akuten Sialadenitiden werden viral bedingte und eitrige, bakteriell verursachte Infektionen unterschieden. Bei der chronischen Sialadenitis unterscheidet man eine rekurrente von einer chronisch obstruktiven Form.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einteilung"
        },
        {
            "text": "Sialadenitiden sind relativ h\u00e4ufige Erkrankungen, umfassende Zahlen zur Morbidit\u00e4t existieren allerdings nicht. Von den akuten Formen sind insbesondere die viral bedingten bei Kindern h\u00e4ufig. Die Parotitis-F\u00e4lle bei Mumps nehmen in den letzten Jahren zu (Zimmermann et al. 1995) . Die Inzidenz liegt bei ca. 12 pro 100 000 Einwohner. Bakteriell bedingte Formen kommen meist bei hospitalisierten Patienten oder bei \u00e4lteren, schlecht ern\u00e4hrten und dehydrier ten Personen vor. Rekurrente Formen sind \u00fcberwiegend Folge von kongenitalen Abnormalit\u00e4ten der Dr\u00fcsenausf\u00fchrungsg\u00e4nge und sind seltener als die chronisch obstruktive Form, die am h\u00e4ufigsten die G. submandibularis involviert (Chitre und Premchandra 1997 , Goldberg 1987 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 278,
                    "text": "(Zimmermann et al. 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 708,
                    "text": "(Chitre und Premchandra 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 724,
                    "text": ", Goldberg 1987",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Unter den Viren sind besonders die Vertreter der Paramyxoviren (Mumps -und Parainfluenzaviren ) sowie CMV h\u00e4ufige Erreger. Bei den bakteriell bedingten Sialadenitiden stehen bei Kindern vergr\u00fcnende Streptokokken , m\u00f6glicherweise auch Pneumokokken und H. influenzae im Vordergrund (Chiu und Lin 1996 , Giglio et al. 1997 , w\u00e4hrend bei Erwachsenen S. aureus mit Abstand der h\u00e4ufigste Erreger sowohl der akuten als auch der chronischen Sialadenitis ist. Nicht selten werden Mischinfektionen mit anaeroben Bakterien gesehen. In S\u00fcdostasien manifestiert sich eine lokalisierte Melioidose (Lumbiganon und Viengnondha 1995) bei Kindern am h\u00e4ufigsten als Parotitis (Tab. B3-2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 298,
                    "text": "(Chiu und Lin 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 319,
                    "text": ", Giglio et al. 1997",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 616,
                    "text": "(Lumbiganon und Viengnondha 1995)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "In aller Regel macht sich die Infektion durch lokale Schmerzen (bei Parotitis Ohrenschmerzen), Schwellung, Kau-und Schluckbeschwerden sowie Fieber bemerkbar. Bei einem viralen Infekt geschieht dies nach 2-bis 3-w\u00f6chiger Inkubationszeit, h\u00e4ufig nach Prodromalsyndromen und betrifft bei der Parotitis zu ca. 70% beide Speicheldr\u00fcsen. Der Kieferwinkel der betroffenen Seite ist verstrichen (Abb. B3-7) und das Ohr erscheint, vom Hinterkopf aus betrachtet, verschoben. Durch den Druck kann es zu einer vor\u00fcbergehenden Fazialis-L\u00e4hmung kommen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Tab. B3-2 Erreger von Sialadenitiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Mumpsvirus, Parainfluenzavirus 1, 2 und 3 (akute Parotitis)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit Erreger h\u00e4ufig"
        },
        {
            "text": "Komplikationen einer Mumpsvirus-Infektion sind in 3-15% der F\u00e4lle Affektionen des ZNS, in 15-40% der F\u00e4lle eine leichte Pankreas-Mitbeteiligung und selten Epididymitis, Orchitis, Akustikus-Neuritis und Labyrinthitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit Erreger h\u00e4ufig"
        },
        {
            "text": "Die bakterielle Infektion beginnt abrupter, ist meist von einer lokalen R\u00f6tung und Erw\u00e4rmung begleitet und in aller Regel einseitig. Im Gegensatz zur ser\u00f6sen Absonderung aus den Dr\u00fcsenausf\u00fchrungsg\u00e4ngen beim viralen Infekt kann das Sekret bei der bakteriellen Infektion eitrig werden. Ohne Therapie besteht die Gefahr einer Abszedierung (Abb. B3-8) und, in der Folge, einer massiven Halsschwellung mit Obstruktion der Atemwege sowie einer Osteomyelitis der Gesichtssch\u00e4delknochen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit Erreger h\u00e4ufig"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Infektion mit dem Mumpsvirus besteht im fehlenden oder unzureichenden Impfschutz das h\u00f6chste Risiko. St\u00f6rungen der normalen Speichelproduktion sowie die Immunsuppression bedeuten ein besonderes Risiko f\u00fcr eine akute bakterielle Infektion. F\u00fcr die chronischen Formen sind angeborene oder erworbene Beeintr\u00e4chtigungen der Anatomie der Dr\u00fcsenausf\u00fchrungsg\u00e4nge relevant. Dies kann z.B. durch vorangegangene akute Infektionen, aber auch durch Zahnprothesen oder -korrekturhilfen und h\u00e4ufiges Aufblasen der Backen (\"Pneumoparotitis\") bewirkt werden (Goguen et al. 1995 , McDuffie et al. 1993 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 569,
                    "text": "(Goguen et al. 1995",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 592,
                    "text": ", McDuffie et al. 1993",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Paramyxo-und Herpesviren werden aerogen oder durch Schmierinfektion \u00fcbertragen. Nach einer vir\u00e4mischen Phase kommt es im Rahmen eines unverstandenen Tropismus zur Infektion der Speicheldr\u00fcsen. Die Erreger bakterieller Infekte rekrutieren sich in der Regel aus der Mundflora des Patienten. Eine ungen\u00fcgende Sp\u00fclung der Dr\u00fcsenausf\u00fchrungsg\u00e4nge bei vermindertem Speichelfluss, h\u00e4ufig gepaart mit der Bildung von Speichelsteinen, beg\u00fcnstigt die Kolonisierung und Infektion des Gangsystems. Bei der Melioidose und Tuberkulose gelangen die Keime h\u00e4matogen oder lymphogen in die Speicheldr\u00fcsen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Die Diagnostik der Sialadenitiden dient vor allem zur Unterscheidung von viral und bakteriell bedingten Infektionen. Deswegen kann zur Basisdiagnostik ein Differentialblutbild oder die Bestimmung des CRP herangezogen werden. Als bildgebendes Verfahren wird heute die Sonographie eingesetzt, die allerdings als weniger spezifisch als die klassische Sialographie beurteilt wird (Yoshiura et al. 1997) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 398,
                    "text": "(Yoshiura et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den kulturellen Nachweis von Bakterien wird nach Sp\u00fclen des Mundes mit Wasser vom eitrigen Sekret des Ausf\u00fchrungsgangs ein Abstrich entnommen oder es werden Eiterproben durch eine extraorale Punktion gewonnen. Bei Verdacht auf h\u00e4matogen verschleppte Keime werden zus\u00e4tzlich Blutkulturen angelegt. Die infrage kommenden viralen Erreger werden durch Virusisolierung oder durch PCR nachgewiesen. F\u00fcr Mumps-und Parainfluenzaviren sollten spezifische IgM-Antik\u00f6rpernachweise angefordert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die meisten viralen Sialadenitiden sind therapeutisch nicht spezifisch beeinflussbar. Die Mumps-Parotitis heilt innerhalb einer Woche von selbst. Die symptomatische Therapie besteht aus der Gabe von Schmerzmitteln, reichlich Fl\u00fcssigkeit und einer Suppen-und Breidi\u00e4t sowie der Sp\u00fclung der entz\u00fcndeten Ausf\u00fchrungsg\u00e4nge mit warmer Salzl\u00f6sung (Peter und Haney 1996) . Eine antibakterielle Therapie mit einem Cephalosporin (z.B. Orelox\u00ae 2 \u03eb 200 mg/d p.o. oder Cefotaxim 3 \u03eb 1 g/d i.v.) deckt die statistisch h\u00e4ufigsten Erreger ab. F\u00fcr die chronische Parotitis muss zus\u00e4tzlich eine Parotidektomie (Sadeghi et al. 1996) oder eine niedrig dosierte Strahlentherapie (Trott 1994) ins Auge gefasst werden. Aerogen \u00fcbertragene virale Sialadenitiden k\u00f6nnen allgemein durch eine Expositionsprophylaxe einged\u00e4mmt werden. Dies bedeutet, dass Mumps-infizierte Kinder fr\u00fchestens zehn Tage nach Beginn der Infektion Gemeinschaftseinrichtungen besuchen sollten. Mumps-spezifische Antiseren zur passiven Immunprophylaxe stehen nicht zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr die aktive Impfung wird zurzeit in Deutschland der attenuierte Mumpsvirus-Stamm \"Jeryl Lynn\" allein oder in Kombination mit einer Masern-oder R\u00f6teln-Vakzine verimpft. Die erste Impfung wird ab dem 15. Lebensmonat verabreicht, eine Booster-Impfung sollte ab dem sechsten Lebensjahr erfolgen. \u00dcber den Anteil an Geimpften mit protektiven Antik\u00f6rperspiegeln existieren divergierende Angaben (15-95%). Der Impfschutz besteht wahrscheinlich lebenslang. Bei inkomplettem Impfschutz kann es durch die Infektion noch zu einer Parotitis kommen, die Ausbildung von Komplikationen ist aber unwahrscheinlich (Zimmermann et al. 1995) . (Carbone und Wolinsky 2001) . Epidemiologie Infektionen mit dem Mumpsvirus treten weltweit endemisch auf. Epidemische Ausbr\u00fcche wurden vor Einf\u00fchrung der Impfung alle 2-5 Jahre mit 50% der Erkrankungen in der Gruppe der 5-bis 9-J\u00e4hrigen und 90% der Infektionen vor dem 14. Lebensjahr beobachtet (CDC 1974) . Durch die Einf\u00fchrung der Impfung kam es zu einer Ver\u00e4nderung in der Altersverteilung der Erkrankungen (25% bei den 5-bis 9-j\u00e4hrigen und > 50% bei den \u00fcber 14-j\u00e4hrigen Kindern) (Cochi et al. 1988 Unter den infekti\u00f6sen Erkrankungen des Kehlkopfes versteht man die akute Laryngitis, die akute subglottische Laryngitis bzw. Laryngotracheitis (Pseudokrupp), die Epiglottitis (Infektion der supraglottischen Teile des Kehlkopfes) und die laryngeale Papillomatose.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 362,
                    "text": "(Peter und Haney 1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 613,
                    "text": "(Sadeghi et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 670,
                    "text": "(Trott 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 1628,
                    "end": 1652,
                    "text": "(Zimmermann et al. 1995)",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 1655,
                    "end": 1682,
                    "text": "(Carbone und Wolinsky 2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1950,
                    "end": 1960,
                    "text": "(CDC 1974)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2139,
                    "end": 2157,
                    "text": "(Cochi et al. 1988",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die akute Laryngitis tritt meist im Rahmen einer viralen Infektion des oberen Respirationstraktes auf und ist eine Erkrankung, die \u00fcblicherweise \u00e4ltere Kinder und Erwachsene betrifft.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Im Gegensatz dazu ist die subglottische Laryngitis bzw. Laryngotracheitis eine Erkrankung des Kleinkindesalters mit einem Altersgipfel zwischen dem 7. und 36. Lebensmonat und wird nur selten nach dem sechsten Lebensjahr beobachtet. Ein geh\u00e4uftes Auftreten von akuten Laryngitiden und von Pseudokrupp findet sich vorwiegend im Sp\u00e4therbst und fr\u00fchen Winter und korreliert mit der gesteigerten Aktivit\u00e4t respiratorischer Viren zu dieser Jahreszeit (Denny et al. 1983) . Eine Zusammenstellung der mit diesen Krankheitsbildern assoziierten Viren findet sich in Tabelle B3-3. Die \u00dcbertragung erfolgt durch virushaltige Sekrete der Atemwege, die Infektion findet entweder direkt von Mensch zu Mensch durch Inhalation von Aerosolen oder durch den Kontakt mit kontaminierten Gegenst\u00e4nden statt. Eine h\u00e4ufige Infektionsquelle f\u00fcr Kleinkinder sind Erwachsene mit einer Rhinitis. Beispielsweise sind Parainfluenzaviren bei Erwachsenen h\u00e4ufig die Ursache einer Erk\u00e4ltungskrankheit, bei Kleinkindern verursachen sie aber eine subglottische Laryngitis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 464,
                    "text": "(Denny et al. 1983)",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die akute Epiglottitis (supraglottische Laryngitis) ist eine bakterielle Infektion, die fast immer durch H. influenzae Typ b verursacht wird und vorwiegend in der w\u00e4rmeren Jahreszeit auftritt (Broughton und Warren 1984 , Vernon und Sarnaik 1986 . Am h\u00e4ufigsten sind Kinder zwischen dem ersten und f\u00fcnften Lebensjahr betroffen (75% aller F\u00e4lle). Die H\u00e4ufigkeit akuter Epiglottiden ist seit Einf\u00fchrung der Impfung gegen H. influenzae Typ b signifikant zur\u00fcckgegangen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 218,
                    "text": "(Broughton und Warren 1984",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 244,
                    "text": ", Vernon und Sarnaik 1986",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die laryngeale Papillomatose, eine sehr seltene Erkrankung, ist die Folge einer Infektion mit den humanen Papillomaviren Typ 6 und 11 (HPV-6 und HPV-11), den beiden h\u00e4ufigsten Erregern genitaler Kondylome. Obwohl laryngeale Papillome in jedem Alter auftreten k\u00f6nnen, besteht f\u00fcr Kinder vor dem f\u00fcnften Lebensjahr (51% der F\u00e4lle) das h\u00f6chste Risiko, daran zu erkranken. Die Virus\u00fcbertragung w\u00e4hrend der Geburt gilt als die wahrscheinlichste Ursache kindlicher Infektionen (Quick et al. 1980) . Bei Erwachsenen (Erkrankungsgipfel zwischen dem 20. und 40. Lebensjahr) sind Larynxpapillome typischerweise speziellen Transportmedium so rasch wie m\u00f6glich in das Labor transportiert werden. Antik\u00f6rpernachweis Der Nachweis von virusspezifischen IgM-und IgG-Antik\u00f6rpern mittels ELISA in Serum und Liquor ist die Methode der ersten Wahl f\u00fcr die labordiagnostische Absicherung einer Mumpsvirus-Infektion, wobei die Impfanamnese f\u00fcr die Interpretation der Laborbefunde wichtig ist (\u00d6rvell 1988) . Prophylaxe Aktive Immunisierung mit einem Lebendimpfstoff . Therapie Es ist keine spezifische Therapie verf\u00fcgbar. Meldepflicht Keine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 490,
                    "text": "(Quick et al. 1980)",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 983,
                    "text": "(\u00d6rvell 1988)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "nen oder rinnenden Nase, Husten und Halsschmerzen. \u00dcblicherweise tritt dann innerhalb von 24 Stunden Fieber und nach weiteren 12-48 Stunden ein zunehmender inspiratorischer Stridor auf. Bei leichtem Krankheitsverlauf dauert die Erkrankung 3-7 Tage. Schwere Verlaufsformen gehen mit Zyanose, supra-, infraklavikul\u00e4ren und sternalen Einziehungen einher und k\u00f6nnen ohne Intervention zum Tod durch Asphyxie f\u00fchren. Die Krankheitsdauer betr\u00e4gt in diesen F\u00e4llen sowohl mit als auch ohne Therapie 7-14 Tage. In seltenen F\u00e4llen kann die subglottische Laryngitis fortschreiten und zu einer obstruktiven Erkrankung der tiefen Atemwege f\u00fchren, die so gravierend sein kann, dass eine Intubation oder eine Tracheostomie erforderlich wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die akute Epiglottitis beginnt abrupt mit starken Halsschmerzen und einer beeintr\u00e4chtigten Atmung bei nur geringgradig gesteigerter Atemfrequenz. Die Patienten leiden unter einem extremen Erstickungsgef\u00fchl , das zu gesteigerter Angst und Unruhe f\u00fchrt. Vorangehende Symptome einer Infektion der oberen Atemwege werden von ca. 25-50% der Patienten geschildert, und die Dauer bis zur Krankenhauseinweisung betr\u00e4gt 2-24 Stunden. Bei Aufnahme findet sich bei etwa einem Drittel der Patienten eine eingeschr\u00e4nkte Bewusstseinslage, Zyanose und Fieber. In seltenen F\u00e4llen kann zus\u00e4tzlich noch eine Tonsillitis, eine Otitis media, eine Meningitis, eine septische Arthritis oder eine Perikarditis vorhanden sein (Cherry 1998) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 715,
                    "text": "(Cherry 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Bei laryngealen Papillomen sind die charakteristischen klinischen Symptome Heiserkeit und eine ver\u00e4nderte Stimme, da die Stimmlippen am h\u00e4ufigsten von dieser Virusinfektion betroffen sind. Laryngeale Papillome k\u00f6nnen zu einer Obstruktion der Atemwege f\u00fchren, lokale Rezidive nach chirurgischer Entfernung sind h\u00e4ufig (Shah und Howley 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 339,
                    "text": "(Shah und Howley 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Bei der akuten Laryngitis und Laryngotracheitis kommt es zun\u00e4chst zu einer Virusinfektion der nasalen und pharyngealen Epithelzellen mit anschlie\u00dfender lokaler Ausbreitung in den Larynx und die Trachea. Die Infektion dieser Zellen f\u00fchrt zur Hemmung der Zilien-Funktion und zur Destruktion des respiratorischen Epithels und damit zu einer Infektion der Lamina propria, die mit R\u00f6tung und Schwellung einhergeht. Oft kommt es auch zu einer Schwellung der Stimmlippen, wodurch ihre Beweglichkeit beeintr\u00e4chtigt wird. Bei der subglottischen Laryngitis breitet sich diese Schwellung bis unterhalb der Stimmlippen aus und f\u00fchrt zu einer massiven Einengung der Trachea, die durch ein fibrin\u00f6ses Exsudat noch gesteigert wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Histologisch findet sich ein \u00d6dem und eine Infiltration der Lamina propria, der Submukosa und der Adventitia mit Makrophagen, Lymphozyten, Plasmazellen und neutrophilen Granulozyten. Eine durch virusspezifische IgE-Antik\u00f6rper vermittelte Hypersensitivit\u00e4tsreaktion scheint zumindest bei Infektionen mit RSV und Parainfluenzaviren eine entscheidende Rolle zu spielen (Welliver et al. 1980 , Welliver et al. 1982 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 387,
                    "text": "(Welliver et al. 1980",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 410,
                    "text": ", Welliver et al. 1982",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Bei der akuten Epiglottitis bewirkt die bakterielle Infektion eine ausgepr\u00e4gte Schwellung der Epiglottis und der aryepiglottischen Falten. Mit zunehmendem \u00d6dem kommt es zum Einrollen der Epiglottis und es besteht die Tendenz, den entz\u00fcndeten supraglottischen Ring bei der Inspiration in den Larynx zu ziehen (Kugelklappeneffekt). Histologisch finden sich eine diffuse Infiltration mit neutrophilen Leukozyten, ein h\u00e4morrhagisches \u00d6dem und Fibrin-Ablagerungen. \u00dcblicherweise geht die Epiglottitis mit einer direkten bakteriellen Invasion und geringgradiger Bakteri\u00e4mie von kurzer Dauer einher.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Bei der laryngealen Papillomatose f\u00fchren die Papillome an den Stimmlippen zur Einschr\u00e4nkung ihrer Beweglichkeit und -durch ihre r\u00e4umliche Ausdehnung -zur Obstruktion der oberen Atemwege. f\u00fchrt werden darf, findet man neben meist sehr hohem Fieber einen stark ger\u00f6teten Rachen und eine vergr\u00f6\u00dferte, kirschrote Epiglottis. In der seitlichen R\u00f6ntgenaufnahme f\u00e4llt ein dilatierter Hypopharynx und eine Verengung der Vallecula epiglottica auf. Das periphere Blutbild zeigt eine Leukozytose (> 10 G/l) mit einem Anteil an neutrophilen Granulozyten von ca. 80%, das CRP ist meist auf Werte > 20 \u03bcg/ml erh\u00f6ht. Die Differentialdiagnose der akuten Epiglottitis umfasst die virale Laryngotracheitis, die bakterielle Tracheitis, Fremdk\u00f6rper in den Vallecula epiglottica, das angioneurotische \u00d6dem, angeborene Anomalien und die laryngealen Papillome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die labordiagnostische Absicherung einer viralen bzw. bakteriellen Infektion stehen der direkte Erregernachweis aus abgesaugtem Nasen-Rachen-Sekret (insbesondere f\u00fcr den Virusnachweis bei Kleinkindern) bzw. aus Abstrichmaterial vom Nasen-Rachen-Kehlkopfbereich (geeignete Transportmedien!) mittels ELISA (Arstila und Halonen 1988) und die Virusisolierung zur Verf\u00fcgung. Bei Verdacht auf eine akute Epiglottitis sollte zus\u00e4tzlich der Nachweis von H. influenzae Typ b aus dem Blut angestrebt werden (Ward et al. 1978) . Der Nachweis virusspezifischer Antik\u00f6rper mittels Komplement-Bindungsreaktion und/ oder ELISA bzw. Immunoblot bleibt, insbesondere bei kleinen Kindern, nicht selten unbefriedigend (Meurmann et al. 1984 , Parrott et al. 1962b , Popow-Kraupp et al. 1989 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 519,
                    "text": "(Ward et al. 1978)",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 723,
                    "text": "(Meurmann et al. 1984",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 746,
                    "text": ", Parrott et al. 1962b",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 773,
                    "text": ", Popow-Kraupp et al. 1989",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Bei klinischem Verdacht auf laryngeale Papillome kann zur Absicherung der Diagnose der Nachweis viraler DNS in Biopsie-Material mittels PCR durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionswege und Pathogenese"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der akuten Laryngitis besteht im Prinzip aus Stimmschonung, vermehrter Fl\u00fcssigkeitszufuhr und Luftbefeuchtung. Bei sichtbar eitriger Infektion bzw. nach kulturellem Nachweis von Bakterien ist eine Therapie mit (oralen) Cephalosporinen der 2. Generation (z.B. Cefuroxim-Axetil) bzw. einem Antibiotikum nach Resistenztestung (z.B. Ampicillin) angezeigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die akute Laryngotracheitis ist in erster Linie eine virale Erkrankung, und klinische Erfahrungen mit einer spezifischen antiviralen Therapie (z.B. Ribavirin) gibt es nicht. Die symptomatische Behandlung besteht aus Luftbefeuchtung, periodischer Inhalation von (razemischem) Epinephrin, alternativ bzw. zus\u00e4tzlich der inhalativen oder rektalen Gabe von Steroiden sowie Sauerstoffzufuhr bei Hypox\u00e4mie. Bei bakterieller Superinfektion erfolgt eine antibiotische Therapie in Abh\u00e4ngigkeit vom Kulturergebnis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der akuten Epiglottitis besteht prim\u00e4r in der Sicherung der Luftzufuhr (Tracheostomie oder nasotracheale Intubation) und einer antibiotischen Therapie wie bei der Laryngitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Laryngeale Papillome m\u00fcssen chirurgisch entfernt werden. Regelm\u00e4\u00dfige Nachkontrollen f\u00fcr das fr\u00fchzeitige Erfassen von Rezidiven sind angezeigt. Die Rezidiv-freien Intervalle k\u00f6nnen bei einem Teil der Patienten durch Einspritzen von Cidofovir in die Papillombeete verl\u00e4ngert werden (Naiman et al. 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 300,
                    "text": "(Naiman et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Eine Immunprophylaxe steht derzeit gegen Infektionen mit Influenza A (Immunisierung mit inaktivierten Ganzviren, Spaltimpfstoff, Subunit-Impfstoff) und H. influenzae Typ b (Immunisierung mit gereinigten Kapsel-Polysaccharid) zur Verf\u00fcgung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Als Chemoprophylaxe gegen eine Influenza-A-Virusinfektion kann Amantadin verabreicht werden. Eine Rifampin-Prophylaxe kann bei Haushaltskontakt mit einer H.-influenzae-Typ-b-infizierten Person durchgef\u00fchrt werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Robert-Koch-Institut/Fachbereich Virologie",
            "authors": [
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerike",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Institut f\u00fcr Virologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Prof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "U G"
                    ],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Liebert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Ansprechpartner)",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "): Mumps surveillance 1973",
            "authors": [
                {
                    "first": "Literatur",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wolinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Lippincott Williams and Williams",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Textbook of Pediatric Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mumps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "II",
            "issn": "",
            "pages": "2075--2083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Perspectives on the rela tive resurgence of mumps in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cochi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Preblud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "499--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Laboratory Diagnosis of Infectious Diseases, Principles and Practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6rvell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "",
            "volume": "II",
            "issn": "",
            "pages": "507--524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The common cold. In: Feigin RD, Cherry JD: Textbook of Pediatric Infectious Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "How contagious are common respiratory tract infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1256--1266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Rhinitis and acute and chronic sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kenna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatric Otolaryngology",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Sinusitis Brook I: Bacteriology of acute and chronic ethmoid sinusitis",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "2",
            "pages": "3479--3480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Chronic sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calderon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "O&apos;neal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Investig Allergol Clin Immunol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "5--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Microbiology and laboratory diagnosis of upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reimer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "442--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Sinusitis. In: Feigin RD, Cherry JD: Textbook of Pediatric infectious disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dudley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Management of acute bacterial rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Conrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "86--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Bacteriologic findings associated with chronic bacterial maxillary sinusitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Finegold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Flynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jousimies-Somer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakielaszek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcteague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wexler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wynne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "428--433",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Intracranial complications of sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Giannoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alford",
                    "middle": [],
                    "last": "El",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "863--867",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Antibiotic management of pneumococcal infections in an era of increased resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Collignon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Currie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "287--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Intracranial complications of sinusitis: The need for aggressive management",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Violaris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Chavda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Current issues in upper respiratory tract infections in infants and children: Rationale for antibacterial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "5--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Symptoms and clinical and radiological signs predicting the presence of pathogenic bacteria in acute rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delhumaeu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morabia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Stalder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Terrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "192--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Chronic sinusitis: Clinical and pathophysiological aspect",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Melen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Acta Otolaryngol Suppl (Stockh)",
            "volume": "515",
            "issn": "",
            "pages": "45--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Sinusitis in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Prim Care",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "701--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Acute bacterial sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Piccirillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "902--910",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Treatment of rhinosinusitis in the outpatient setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Portugal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "45--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Infectious intracranial complications of sinusitis, other than meningitis, in children: 12-year review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "750--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Acute community-acquired bacterial sinusitis: continuing challenges and current management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "151--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Effects of viral and bacterial infection on nasal and sinus mucosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Cauwenberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Otolaryngol (Stockh)",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "316--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Mandell GL, Brook I: Atlas of Infectious Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Er:",
                    "middle": [],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinusitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Rhinitis and acute and chronic sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kenna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatric Otolaryngology",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Topical antifungal treatment of nasal polypsa randomized double blind clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weschta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rimek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Formanek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Polzehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Podbielski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Riechelmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1122--1128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The role of anaerobic bacteria in human infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "244--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Mastoiditis Block SL: Causative pathogenes, antibiotic resistance and therapeutic considerations in acute otitis media",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "449--456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Otitis media in Infants and Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Characterization of ear fluid isolates of Alloiococcus otitidis from patients with recurrent otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bosley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pruckler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2876--2880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Otitis media. In: Feigin RD, Cherry JD: Textbook of Pediatric Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Feigin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hyatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Otitis externa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Feigin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Feigin RD, Cherry JD: Textbook of Pediatric Infectious Diseases",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Infections of the external ear",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fetter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Mandell GL, Brook I: Atlas of Infectious Diseases",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Otitis media and its relation to allergic rhinitis. Allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Asthma Proc",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "135--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Bacteriological and PCR analysis of clinical material aspirated from otitis media with effusions",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Gok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Bulut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Keles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yalcin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Doymaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "49--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Prevalence of various respiratory viruses in the middle ear during acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "260--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Bacteriology of acute otitis media in a cohort of finnish children followed for the first two years of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilpi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaijalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Takala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "654--662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "The clinical impact of resistance in the management of pneumococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leggiadro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "867--874",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Feigin RD, Cherry JD: Textbook of Pediatric Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jd:",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mastoiditis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Otitis media mit Ergu\u00df",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Luckhaupt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chemother J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "35--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Acute otitis media management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Minerva Pediatr",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "415--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Polymerase chain reaction beased detection of rhinovirus, respiratory syncytial virus, and coronavirus in otitis media with effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Virolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "390--394",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Molecular analysis of bacterial pathogens in otitis media with effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Post",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Preston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Larkins-Pettigrew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rydquist-White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wadowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Reagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kingsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Magit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ehrlich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "273",
            "issn": "",
            "pages": "1598--1604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Effect of recolonisation with \"interfering\" a streptococci on recurrences of acute and secretory otitis media in children: randomised placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Roos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hakansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Brit Med J",
            "volume": "322",
            "issn": "",
            "pages": "210--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "An evidence-based approach to treating otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Clin North Am",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1165--1181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Antibakterielle Chemotherapie der akuten Otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chemother J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "15--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Acute otitis media in infants younger than two months of age: microbiology, clinical presentation and therapeutic approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piglansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Raiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "669--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "A meta-analytic review of the risk factors for acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mantysaari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1079--1083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Acute mastoiditis in a Norvegian population: a 20 yar retrospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vassbotn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Klausen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "237--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Epidemiology of documented viral respiratory infections and acute otitis media in a cohort of children followed from two to twenty-four months of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vesa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilpi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hovi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "574--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Oto-Rhino-Laryngologie in Klinik und Praxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Weerda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Helms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Herberhold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kastenbauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Entz\u00fcndungen des \u00e4u\u00dferen Ohres (Otitis externa)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Otitis media and infections of the inner ear",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Willner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grundfast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Mandell GL, Brook I: Atlas of Infectious Diseases",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Short course antibiotic treatment of 4782 culture-proven cases of group A streptococcal tonsillopharyngitis and incidence of poststreptococcal sequelae",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Helmerking",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "509--516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Staphylococcal alpha-toxin, streptolysin-O, and Escherichia coli hemolysin: prototypes of pore-forming bacterial cytolysins",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhakdi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Valeva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Microbiol",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "73--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Acute pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "205--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Microbiology and laboratory diagnosis of upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reimer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "442--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Aetiology of acute pharyngitis: the role of atypical bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Droghetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Faelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lastrico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "645--651",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Tolerance and efficacy of interfering alpha-streptococci in recurrence of streptococcal pharyngotonsillitis: a placebocontrolled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Falck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grahn-Hakansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Roos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagergren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "944--948",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Community-wide outbreak of group G streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Optical immunoassay test for group A -hemolytic streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "899--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Ingested probiotics reduce nasal colonization with pathogenic bacteria (Staphylococcus aureus, Streptococcus pneumoniae, and -hemolytic streptococci)",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Gl\u00fcck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebbers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Clin Nutr",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "517--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Pharyngitis in adults: the presence and co-existence of viruses and bacterial organisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Streptococcal pharyngitis: a review of pathophysiology, diagnosis, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Runge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Emerg Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "665--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Intrafamilial transmission of Epstein-Barr virus infection among six adult members of one adult family",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Larsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "363--366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Rhodococcus equi and Arcanobacterium haemolyticum: two \"coryneform\" bacteria increasingly recognized as agents of human infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Linder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "145--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Sore throat management in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Fam Pract",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "317--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Reconsidering sore throats",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Slaughter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Can Fam Physician",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "485--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Prolonged oropharyngeal excretion of Epstein-Barr virus after infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "229--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Therapeutic approaches for severe Epstein-Barr virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Okano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "109--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "An intracellular sanctuary for Streptococcus pyogenes in human tonsillar epithelium -studies of asymptomatic carriers and in vitro cultured biopsies",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6sterlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Engstrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "883--888",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Epstein-Barr virus in Hodgkin's disease: more than just an innocent bystander",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oudejans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jiwa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pathol",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "353--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "An approach to diagnosing the acute sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "131--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Kinins are generated in nasal secretions during natural rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Proud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Naclerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "120--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "The Lemi\u00e8rre Syndrome: suppurative thrombophlebitis of the internal jugular vein secondary to oropharyngeal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sinave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fardy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "85--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Nasopharyngeal carcinoma, with emphasis on its relationship to Epstein-Barr virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vasef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferlito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "348--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Streptococcal modulation of cellular invasion via TGF-1 signaling",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Southern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cleary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Proc Acad Natl Sci USA",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "2380--2385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Oral oseltamivir treatment of influenza in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Whitley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ipe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "127--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Sialadenitis Chitre V, Premchandra D: Recurrent parotitis",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "B3.5",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "359--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Clinical and microbiological analysis of six children with acute suppurative parotitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "106--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Microbiology of recurrent parotitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giglio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Landaeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "386--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Self-induced pneumoparotitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Goguen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "April",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Karmody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1426--1429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Infections of the salivary glands",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Oral and Maxillary Infections",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "239--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Clinical manifestations of melioidosis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumbiganon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Viengnondha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "136--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Pneumoparotitis with orthodontic treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcduffie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Raines",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Orthod Dentofacial Orthop",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "377--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Infections of the oral cavity",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Haney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatric Annals",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "572--576",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Parotidectomy for the treatment of chronic recurrent parotitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sadeghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Frenkiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Otolaryngol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "305--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Therapeutic effects of low radiation doses",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Trott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Strahlenther Onkol",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Reliability of ultrasonography and sialography in the diagnosis of Sjogren's syndrome. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol Endod",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshiura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "400--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Mumps epidemiology in Switzerland: results from the Sentinella surveillance system 1986-1993",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Matter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiener",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "80--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "B3.6 Infektionen des Kehlkopfes Arstila PP, Halonen PE: Direct antigen detection",
            "authors": [],
            "year": 1988,
            "venue": "",
            "volume": "II",
            "issn": "",
            "pages": "60--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "A review of Haemophilus influenzae infections in Cambridge 1975-1981",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "30--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "WHO respiratory disease survey in children: A serological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chambon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Bull WHO",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "363--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Laryngotracheobronchitis, Bacterial Tracheitis, and Laryngotracheobronchopneumonitis)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Epiglottitis (Supraglottitis) and Croup (Laryngitis, Laryngotracheitis, Spasmodic Croup",
            "volume": "I",
            "issn": "",
            "pages": "218--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Croup: An 11-year study in a pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Clyde",
                    "middle": [],
                    "last": "Wa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "871--876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "A respiratory virus study in Great Britain: Review and evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hope-Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Prog Med Virol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "354--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "The etiology of acute respiratory infections. III. The role of viruses and bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Macasaet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bolano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "829--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Immunoglobulin class-specific antibody response in repiratory syncytial virus infection measured by enzyme immunoassay",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarkkinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "67--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Intralesional Cidofovir and surgical excision for laryngeal papillomatosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Naiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "2174--2181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Respiratory syncytial virus. II. Serologic studies over a 34-month period of children with bronchiolitis, pneumonia, and minor respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Parrott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vargosko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "J Am Med Ass",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "653--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Acute respiratory diseases of viral etiology. III. Myxoviruses: Parainfluenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Parrott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vargosko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "907--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Clinical syndromes among children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Parrott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vargosko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "73--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Immunoglobuline class-specific immune response to respiratory syncytial virus structural proteins in infants, children, and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp Th",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lakits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "215--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Clinical and molecular virological evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Quick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Watts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krzyzek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Relationship between condylomata and laryngeal papillomata",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "467--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Fields Virology",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Howley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Papillomavirus ; Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Knipe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Howley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Monath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Melnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roizman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2077--2109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Common Colds and Related Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "Daj",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyrrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Acute Epiglottitis in children: A conservative approach to diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vernon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sarnaik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "23--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Rapid diagnosis of Haemophilus influenzae type B infections by latex particle agglutination and counterimmunelectrophoresis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Siber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Scheifele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "The appearance of cell-bound IgE in respiratory tract epithelium after respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kaul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "1198--1202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Role of parainfluenzavirus-specific IgE in pathogenesis of croup and wheezing subsequent to infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "889--896",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF15": {
            "text": "Anonymus: Diphtherie. Epidemiol Bull 6 (2001) 39-42. Brune I, Brinkrolf K, Kalinowski J et al.: The individual and common repertoire of DNA-binding transcriptional regulators of Corynebacterium glutamicum, Corynebacterium efficiens, Coryne bacterium diphtheriae, and Corynebacterium jeikeium deduced from the complete genome sequences. BMC Genomics 6 (2005) 86. Funke G, von Graevenitz A, Clarridge JE et al.: Clinical microbiology of coryneform bacteria. Clin Microbiol Rev 10 (1997) 125-159. Sing A, Roggenkamp A, Heesemann J: Charakterisierung von C. diphtheriae-Isolaten und weiteren toxigene Corynebakterien. Epidemiol Bull 15 (2002) 119-121. Wilson AP: Treament of infection caused by toxigenic and nontoxigenic strains of Corynebacterium diphtheriae.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "oder gegen Influenza-A-Virus mit Amantadin indiziert sein.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Bisno AL, Gerber MA, Gwaltney JM et al.: Diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: a practice guideline. Clin Infect Dis 25 (1997) 574-583. Kreikemeyer B, McIver KS, Podbielski A: Virulence factor regulation and regulatory networks in Streptococcus pyogenes and their impact on bacteria-host interactions. Trend Microbiol 11 (2003) 224-232. Norrby-Teglund A, Norrby SR, Low DE: The treatment of severe group A streptococcal infections. Curr Infect Dis Rep 5 (2003) 28-37. Sumby P, Porcella SF, Madrigal AG et al.: Evolutionary origin and emergence of a highly successful clone of serotype M1 group A Streptococcus involved multiple horizontal gene transfer events. J Infect Dis 192 (2005) 771-782. The Prevention of Invasive Group A Streptococcal Infections Workshop Participants: Prevention of invasive group A streptococcal disease among household contacts of case patients and among postpartum and postsurgical patients: recommendations from the Centers for Disease Control and Prevention. Clin. Infect. Dis. 35 (2002) 950-959. Vlaminckx B, van Pelt W, Schouls L et al.: Epidemiological features of invasive and noninvasive group A streptococcal disease in the Netherlands, 1992-1996. Eur J Clin Microbiol Infect Dis 23 (2004) 434-444. \u2022 \u2022",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "Abb. B3-8 Parotis-Abszess bei einem 1-j\u00e4hrigen Jungen in der Folge einer Varizellen-Infektion.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "B3.3 Otitis externa, Otitis media, Mastoiditis . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 286 1 Otitis externa . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 286 1.1 Definition . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Befund und Diagnostik . . . . . . . . . . . . . . 290 3.7 Therapie . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 290 3.8 Pr\u00e4vention . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 290 4 Chronische Otitis media . . . . . . . . . . . .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). Die maximale Virusvermehrung liegt zwischen dem zweiten und f\u00fcnften Tag, die h\u00f6chste Viruskonzentration findet sich 10 Prophylaxe . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 305 Klinik . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "nicht nachgewiesen werden. Die Freisetzung von Interferon (vor allem \u03b1-Interferon), das Auftreten virusspezifischer zytotoxischer T-Zellen und die Bildung von virusneutralisierenden Antik\u00f6rpern (\u00dcberdeckung des Canyons) im Serum und im Nasensekret f\u00fchren zur Viruselimination und zur Beendigung der Infektion. Neutralisierende Antik\u00f6rper bleiben \u00fcber l\u00e4ngere Zeit nachweisbar und sch\u00fctzen vor einer Reinfektion mit dem gleichen Serotyp. Krankheitsspektrum RHV verursachen die typische Erk\u00e4ltungskrankheit, den so genannten Schnupfen, deren Symptome bis zu zwei Wochen dauern k\u00f6nnen. Eine rinnende und verstopfte Nase, Halsschmerzen, Husten und Heiserkeit sind die h\u00e4ufigsten Beschwerden. Fieber und andere Allgemeinsymptome sind bei gesunden Erwachsenen eher ungew\u00f6hnlich (10-20%) (Gwaltney und Jordan 1964). Bei S\u00e4uglingen, Kleinkindern und immunsupprimierten Patienten k\u00f6nnen RHV auch Infektionen der tiefen Atemwege (Tracheobronchitis , Pneumonie ) hervorrufen(Kellner et al.  1988). Infektionen mit RHV k\u00f6nnen zu einer akuten Verschlechterung chronischer Bronchitiden f\u00fchren und Anf\u00e4lle bei Asthma-Patienten ausl\u00f6sen. Sinusitis und Otitis media, meist bedingt durch bakterielle Superinfek tionen, treten als Komplikationen von RHV-Infektionen auf.Virologische Diagnostik ErregernachweisDer Virusnachweis erfolgt mittels Nukleins\u00e4ure-Amplifikation (RT-PCR) oder Virusisolierung aus abgesaugten Nasen-Rachensekret, Nasensp\u00fclfl\u00fcssigkeit, Trachealsekret, Bronchuslavage, Obduktionsmaterial (Trachealsekret, Lungengewebe in Transportmedium oder steriler physiologischer NaCl-L\u00f6sung). Die Proben sollten m\u00f6glichst rasch und gek\u00fchlt (Gef\u00e4\u00df mit Eisw\u00fcrfeln) transportiert werden(Al-Nakib und  Tyrrell 1988, Steininger et al. 2001. Antik\u00f6rpernachweis Nicht von praktischer Relevanz. Antivirale Therapie Es gibt keine zugelassenen antiviralen Substanzen. Nicht zugelassene, in der Pr\u00fcfung befindliche antivirale Substanzen: So genannte Canyon-Blocker (Pleconaril) oderPicor navirus-spezifische, kurze interferierende RNS-Fragmente (siRNAs) (Whitton et al. 2005). Mail: Rolf.Heckler@nlga.niedersachsen.de Speziallabor f\u00fcr respiratorische Virusinfektionen, Ansprechpart ner: Prof. Dr. T. Popow-Kraupp, Institut f\u00fcr Virologie der Me dizinischen Universit\u00e4t Wien, Kinderspitalgasse 15, A-1090 Wien; Telefon: 0043 1 40490-79521, Fax: 0043 1 40490-9795, E-Mail: theresia.popow-kraupp@meduniwien.ac.at Al-Nakib W, Tyrrell DA: Picornaviridae: Rhinoviruses-common cold viruses. In: Lennette EH, Halonen P, Murphy FA (eds.): Laboratory Diagnosis of Infectious Diseases, Principles and Practice, Vol. II, pp. 723-742. Springer, Heidelberg 1988. Couch RB: Rhinoviruses. In: Knipe DM, Howley PM et al. (eds.): Fields Virology, 4th ed., pp. 777-797. Lippincott Williams and Williams, Philadelphia 2001. Dick EC, Inhorn SL, Glezen WP: Rhinoviruses. In: Feigin RD, Cherry JD (eds.): Textbook of Pediatric Infectious Diseases, 4th ed., Vol. II, pp. 1839-1865. Saunders Company, Philadelphia 1998. Gwaltney JM, Jordan WS: Rhinoviruses and respiratory disease. Bacteriol Rev 28 (1964) 409-422. Kellner G, Popow-Kraupp T, Kundi M et al.: Contribution of rhinoviruses to respiratory viral infections in childhood: A prospective study in a mainly hospitalized infant population. J Med Virol 25 (1988) 455-469. Steininger C, Aberle SW, Popow-Kraupp T: Early detection of acute rhinovirus infections by rapid reverse transcription-PCR assay. J Clin Microbiol 39 (2001) 129-133. Whitton Jl, Cornell CT, Feuer R: Host and virus determinants of picornavirus pathogenesis and tropism. Nature Reviews Microbiology 3 (2005) 765-776.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "). Bei Kindern mit Mukoviszidose muss auch an Pseudomonas aeruginosa und Burkholderia cepacia gedacht werden. Ein Virusnachweis (Rhino -, Adeno -, Parainfluenza -und Influenzaviren ) ist in etwa 5-20% der F\u00e4lle m\u00f6glich. Bei chronischer Sinusitis liegen in der Regel Mischinfektionen vor, in \u00fcber 60% der F\u00e4lle unter Beteiligung von Anaerobiern, insbesondere Prevotella-Arten und anaerobe grampositive Kokken (Brook 2005, Finegold et al. 2002). Sowohl im Rahmen nosokomialer Infektionen (transnasal beatmete Patienten, Dialyse-Patienten) als auch ambulant in einem Endemiegebiet erworben k\u00f6nnen selten Pilze Erreger von Sinusitiden sein. Hierzu geh\u00f6ren Asperrgillus-Arten, aber auch so genannte Schwarze Hefen (Phaeohyphomyceten) und Zygomyzeten. Anhaltende, meist einseitige Sekretion aus der Nase nach einer Rhinitis weist auf eine akute Sinusitis hin. Hinzu kommen Gesichts-und Kopfschmerzen, die dumpf, bohrend oder stechend sein k\u00f6nnen und sich bei Druckerh\u00f6hung (z.B. durch B\u00fccken oder Husten) verst\u00e4rken. Bei Erwachsenen ist am h\u00e4ufigsten die Kieferh\u00f6hle betroffen, seltener Siebbein-, Stirn-und Keilbeinh\u00f6hle. Weder klinische Symptome noch radiologische Untersuchungsbefunde erlauben eine Unterscheidung hinsichtlich einer bakteriell oder viral bedingten \u00c4tiologie mit akzeptabler Wahrscheinlichkeit",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Die Diagnose der akuten Otitis media kann nach der Anamnese und dem Ohrbefund gestellt werden. Zu Beginn f\u00fchrt die Tuben-St\u00f6rung zu Unterdruck mit Einziehung des Trommelfells und zu Fl\u00fcssigkeitsansammlung im Mittelohr. Im weiteren Verlauf kommt es zur Hyper\u00e4mie der Trommelfellgef\u00e4\u00dfe, zu R\u00f6tung und Vorw\u00f6lbung des Trommelfells und schlie\u00dflich zur Trommelfellruptur (meist im vorderen unteren Quadranten) mit Auslaufen des entz\u00fcndlichen Sekrets aus dem Mittelohr. Die Beweglichkeit des Trommelfells und die Schalleitung vom Trommelfell zum Innenohr werden zu Beginn der Entz\u00fcndung durch den Unterdruck im Mittelohr, sp\u00e4ter durch das entz\u00fcndliche Sekret zunehmend eingeschr\u00e4nkt. Die Entz\u00fcndungsparameter im Blut sind erh\u00f6ht. Auf den R\u00f6ntgenaufnahmen nach Sch\u00fcller sind die Zellen des Warzenfortsatzes verschleiert, die Zellsepten aber unversehrt. Als Differentialdiagnose kommt eine Otitis externa in Betracht. Hierbei ist der Geh\u00f6rgang durch die entz\u00fcndlich bedingte Schwellung seiner Auskleidung eingeengt, charakteristisch ist eine Verst\u00e4rkung der Schmerzen bei Druck auf den Tragus. Das Allgemeinbefinden ist weniger beeintr\u00e4chtigt als bei der Otitis media. Zur Diagnose der Mastoiditis f\u00fchren die Anamnese und das klinische Bild. Der typische Befund einer Mastoiditis mit der abstehenden Ohrmuschel (Abb. B3-3) und der bei Ber\u00fchrung schmerzhaften retroaurikul\u00e4ren Schwellung ist nicht zu \u00fcbersehen. Das Trommelfell weist immer pathologische Ver\u00e4nderungen auf. Auf der R\u00f6ntgenaufnahme nach Sch\u00fcller ist der Warzenfortsatz verschattet, kn\u00f6cherne Zellsepten k\u00f6nnen eingeschmolzen sein. Bei dem Verdacht auf Komplikationen einer Mastoiditis ist die Computertomographie erforderlich.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "H\u00e4ufig ist das Mittelohrsekret steril (das erkl\u00e4rt den relativ symptomlosen Verlauf auch \u00fcber einen langen Zeitraum), nur gelegentlich sind Keime nachweisbar (am h\u00e4ufigsten H. influenzae , S. pneumoniae , M. catarrhalis , seltener S. aureus, E. coli, K. pneumoniae und P. aeruginosa oder Anaerobier",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Tuben-Mittelohrkatarrh kommt schleichend, verl\u00e4uft symptomarm (Schwerh\u00f6rigkeit, Druckgef\u00fchl im Ohr) und verursacht in der Regel keine Schmerzen. Bei Kindern entsteht er oft unbemerkt, da sie die Symptome noch nicht realisieren k\u00f6nnen und ihre Schwerh\u00f6rigkeit \u00fcbersehen oder fehlgedeutet wird. Der Tuben-Mittelohrkatarrh kann akut (bis drei Wochen), subakut (drei Wochen bis drei Monate) oder chronisch (l\u00e4nger als drei Monate) verlaufen. Eine Schl\u00fcsselstellung bei der Entstehung einer seromuk\u00f6sen Otitis nimmt die Tube ein. Ihre Funktion kann durch Infekte der oberen Luftwege, Allergien, Hyperplasie der Adenoide, Septum-Deviation, angeborene Anomalien (Gaumenspalte, Trisomie 21) und Tumoren (der Tuben-Schleimhaut und im Nasenrachen) beeintr\u00e4chtigt sein. Eine l\u00e4ngere Tuben-Funktionsst\u00f6rung f\u00fchrt zur Verdickung der Mittelohrschleimhaut mit Vermehrung von Schleimzellen und Proliferation von Fibrozyten. Die Bindegewebsschicht des Trommelfells (Lamina propria) kann bei einem chronischen Tuben-Mittelohrkatarrh abgebaut werden, wodurch das Trommelfell seine Stabilit\u00e4t verliert und bei Unterdruck in das Mittelohr hineingezogen wird. Es kann den langen Ambossfortsatz und den Steigb\u00fcgeloberbau zerst\u00f6ren und mit der Schleimhaut des Promontoriums verwachsen (Adh\u00e4sivprozess des Trommelfells). Auch eine Einziehung in den Kuppelraum oder die Zellen des Warzenfortsatzes ist m\u00f6glich. Dadurch entsteht ein Cholesteatom . Selten bildet sich eine Paukenfibrose. Dabei ist die Paukenh\u00f6hle bei normaler Position des Trommelfells durch Bindegewebe obliteriert. M\u00f6glicherweise liegt eine besondere Reaktionsform der Mittelohrschleimhaut auf einen chronischen Paukenerguss vor. 3.6 Befund und Diagnostik Die Diagnose des Tuben-Mittelohrkatarrhs kann nach dem Aspekt und der Pr\u00fcfung der Trommelfellbeweglichkeit (Tympanometrie) gestellt werden. Bei der Untersuchung des Ohres mit dem Mikroskop ist ein Mittelohrerguss fast immer zu erkennen: Das Trommelfell ist eingezogen und hat durch den Erguss eine andere Farbe (Gelb bis Braun). Es kann durch Druck\u00e4nderungen im Geh\u00f6rgang nicht bewegt werden. Bei einem Mittelohrerguss besteht eine Schalleitungsschwerh\u00f6rigkeit. Die Zellen des Warzenfortsatzes sind auf der R\u00f6ntgenaufnahme verschattet.Therapieziel ist die Wiederherstellung der Tuben-Funktion. Bei der akuten Form des Tuben-Mittelohrkatarrhs kann dies durch abschwellende Nasentropfen und Inhalationen erreicht werden. Antibiotika sind nicht sinnvoll. Die Prognose ist g\u00fcnstig. Bei der chronischen Form gibt es bisher noch keine medikament\u00f6se Therapie, deren Wirksamkeit \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erwiesen ist. Dies gilt f\u00fcr Antibiotika, Antihistaminika wie f\u00fcr Kortikosteroide(Luckhaupt 1997). Bei \u00e4lteren Kindern und Erwachsenen ist die Luftinsufflation des Mittelohres mit einem Politzer-Ballon m\u00f6glich, bei kleineren Kindern gelingt dies manchmal dadurch, dass sie einen Luftballon mit der Nase aufblasen. Die Indikation zur Operation ist gegeben, wenn ein Mittelohrerguss drei Monate besteht. Zusammen mit der Adenotomie wird die Parazentese durchgef\u00fchrt und das Sekret abgesaugt. Bei einem Rezidiv, bei Patienten mit einem Spaltleiden oder bei deutlicher Einziehung des Trommelfells werden Paukenr\u00f6hrchen eingesetzt. Zur Verhinderung eines Tuben-Mittelohrkatarrhs muss eine freie Nasenatmung sichergestellt sein. Hierzu dient im Kindesalter die Adenotomie, die Behandlung von Sinusitiden und Allergien, bei Erwachsenen die Korrektur einer Septum-Deviation. Auch Klimakuren k\u00f6nnen dazu beitragen. Chronische Otitis media Es gibt zwei Formen der chronischen Mittelohrentz\u00fcndung: die chronische Schleimhauteiterung und die chronische Knocheneiterung, das Cholesteatom.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Tab. B3-1 Erreger von Infektionen des Oropharynx und deren prozentuale H\u00e4ufigkeit nachCarroll und Reimer 1996.    Abb. B3-4 H\u00e4ufige Assoziationen zwischen klinischen Zeichen und bestimmten Erregern einer Pharyngitis. Milder Verlauf (a), Rhinitis und Husten (b) bzw. pharyngeales Exsudat (c) bestimmen jeweils die herausragende Symptomatik. Dagegen schlie\u00dfen sich Kombinationen wie pharyngeales Exsudat plus milder Verlauf oder plus Rhinitis und Husten meist aus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "ErregerbeschreibungFusobakterien sind obligat anaerobe, gramnegative faden-bis spindelf\u00f6rmige St\u00e4bchen. Die Gattung umfasst derzeit 13 Spezies, von denen die Spezies F. nucleatum und F. necrophorum die klinisch relevantesten Spezies sind.Erreger-Wirts-BeziehungFusobakterien geh\u00f6ren zur physiologischen Standortflora des oropharyngealen bzw. gastrointestinalen Traktes. Das Krankheitsspektrum umfasst Infektionen, die vom Oropharynx ausgehen wie z.B. odontogene Infektionen , Peritonsillar abszesse , Sinusitis , Otitis , Pleuraempyem , Lungenabszesse , Bakteri\u00e4mien im Rahmen lokaler Infektionen, Osteomyelitis (insbesondere des Gesichtskiefers und bei Gaucher-Syndrom). Gef\u00fcrchtet ist das Lemi\u00e8rre-Syndrom , eine eitrige, sich ausbreitende Seitenstrangangina , Jugularvenenthrombose mit metastatischer Absiedlung und Bakteri\u00e4mie. Diagnostik Der Erregernachweis vom Fusobakterien ist aufw\u00e4ndig und setzt eine gute Pr\u00e4analytik voraus. Da die Fusobakterien als obligate Anaerobier sauerstoffempfindlich sind, sollten die entsprechenden Untersuchungsmaterialien in geeigneten Transportmedien und ohne Zeitverz\u00f6gerung in das mikrobiologische Labor gebracht werden. Prophylaxe Sanierung oraler Entz\u00fcndungsherde und ad\u00e4quate Mundhygiene sind wesentliche Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Fusobakterien-Infektionen. Spezifische Therapie Fusobakterien sind in aller Regel sensibel gegen\u00fcber Penicillinen , Cephalosporinen und Metronidazol . Die chirurgische Sanierung kann zus\u00e4tzlich indiziert sein. Ma\u00dfnahmen bei Patienten und Kontaktpersonen Besondere Ma\u00dfnahmen sind nicht erforderlich. Meldepflicht Eine Meldepflicht besteht nach dem Infektionsschutzgesetz nicht. Nationales Referenzzentrum Konsiliarlaboratorium f\u00fcr anaerobe Bakterien, Zentrum f\u00fcr Infektionsmedizin, Institut f\u00fcr Medizinische Mikrobiologie und Infektionsepidemiologie, Prof. Dr. A. C. Rodloff (Ansprechpartner), Universit\u00e4t Leipzig, Liebigstr. 24, 04103 Leipzig; Telefon: 0341/9715-200, Fax: 0341/9715-209, E-Mail: acr@medizin.uni-leipzig.de. Smith GR, Thornton EA: Pathogenicity of Fusobacterium necrophorum strains from man and animal. Epidemiol Infect 11 (1993) 499-506.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Taxonomie Das Epstein-Barr-Virus (EBV) geh\u00f6rt zu der Familie der human pathogenen Herpesviren und besitzt, wie alle Mitglieder dieser Virusfamilie, eine doppelstr\u00e4ngige DNS, ein Ikosaeder-f\u00f6rmiges Kapsid und eine Lipoproteinh\u00fclle mit spikef\u00f6rmig eingelagerten Glykoproteinen. Seine Gr\u00f6\u00dfe betr\u00e4gt 180-200 nm. Die Virussynthese erfolgt im Kern der infizierten Zelle. EBV hat, ebenso wie alle anderen Herpesviren, die F\u00e4higkeit nach klinisch oder subklinisch verlaufener Erstinfektion in einer latenten Form (nichtproduktive Infektion) im Organismus (B-Lymphozyten, undifferenzierte Epithelzellen) zu persistieren und bei Resistenzsenkungen endogen reaktiviert zu werden (Bildung infekti\u00f6ser Viruspartikel = produktive Infektion) (Rickinson und Kieff 2001). Epidemiologie Infektionen mit EBV kommen weltweit vor, wobei die sozialen und hygienischen Bedingungen den Zeitpunkt der Prim\u00e4rinfektion beeinflussen. In den hoch entwickelten L\u00e4ndern liegt der Erkrankungsgipfel zwischen dem 18. und 25. Lebensjahr, und eine vollst\u00e4ndige Durchseuchung (90-95%) wird erst im mittleren Erwachsenenalter erreicht. Im Gegensatz dazu sind in den Entwicklungsl\u00e4ndern bereits mehr als 95% der einj\u00e4hrigen Kinder mit EBV infiziert (Henle und Henle 1980). Die \u00dcbertragung erfolgt durch infekti\u00f6sen Speichel, meist im Rahmen eines intimen oralen Kontaktes (\"kissing disease\"). Parenterale \u00dcbertragungen im Rahmen von Transplantationen sind besonders bei Kindern beobachtet worden. Die Inkubationszeit betr\u00e4gt \u00fcblicherweise 4-7 Wochen, bei Kindern kann sie auch k\u00fcrzer sein (zwei Wochen). Nach durchgemachter Infektion wird das Virus noch monatelang mit dem Speichel ausgeschieden. Erreger-Wirts-Beziehung Die prim\u00e4ren Zielzellen f\u00fcr die EBV-Infektion sind vermutlich die Endothelzellen des Zungenrandes, der Mundschleim-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Referenzzentren Konsiliarlaboratorium f\u00fcr EBV, HHV 6, 7, 8; Prof. Dr. N. M\u00fcller-Lantzsch/Dr. B. G\u00e4rtner (Ansprechpartner), Institut f\u00fcr Medizinische Mikrobiologie und Hygiene der Universit\u00e4t des Saarlandes, Haus 47, 66421 Homburg; Telefon: 06841/162-3931, Fax: 06841/162-3980, E-Mail: vinmue@uniklinik-saarland.de oder vibgae@unikliniksaarland.de. Speziallabor; Prof. Dr. H. Wolf (Ansprechpartner), Institut f\u00fcr Medizinische Mikrobiologie und Hygiene, Universit\u00e4t Regensburg, Franz-Josef-Strau\u00df-Allee 11, 93053 Regensburg; Telefon: 0941/944-6401, Fax: 0941/944-6402, E-Mail: hans.wolf@klinik.uni-r.de. Henle W, Henle G: Epidemiologic aspects of Epstein-Barr Virus (EBV)-associated diseases. Ann N Y Acad Sci 353 (1980) 326-331. Henle W, Henle G, Andersson J et al.: Antibody responses to Epstein-Barr Virus-determined nuclear antigen (EBNA)-1 and EBNA 2 in acute and chronic Epstein-Barr virus infection. Proc Natl Acad Sci 84 (1987) 570-574. Lennette ET: Herpesviridae: Epstein-Barr Virus. In: Lennette EH, Halonen P, Murphy FA (eds.): Laboratory Diagnosis of Infectious Diseases, Principles and Practice, Vol. II, pp. 230-246. Springer, Berlin 1988. Rickinson AB, Kieff E: Epstein-Barr Virus. In: Knipe DM, Howley PM et al. (eds.): Fields Virology, 4th ed., pp. 2575-2628. Lippincott Williams and Williams, Philadelphia 2001. Sumaya CV: Epstein-Barr Virus. In: Feigin RD, Cherry JD (eds.): Textbook of Pediatric Infectious Diseases, Vol. II, 4th ed., pp. 1751-1764. Saunders Company, Philadelphia 1998. Williams H, Crawford DH: Epstein-Barr Virus: Impact of scientific advance on clinical practice. Blood 107 (2006) 862-869.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "GAS liegen extra-und intrazellul\u00e4r vor, wobei erstere Form mit der Infektion, letztere Form wahrscheinlich mit der asymptomatischen Persistenz assoziiert ist. GAS bilden eine Vielzahl von Virulenz-Faktoren in Abh\u00e4ngigkeit vom Status der Infektion. Die Anheftung an Zielzellen erfolgt durch verschiedene Fibronektin-bindende Proteine. Inhaltsstoffe der Zielzellen werden durch das Streptolysin S freigesetzt. Eine rasche Ausbreitung im Interzellularraum wird durch eigene Enzyme (z.B. Hyaluronidase), aber auch durch Aktivierung wirtseigener Proteasen erreicht. Durch eine Protease kann die Gerinnungskaskade, die Fibrinolyse und das Kinin-System maximal stimuliert werden. Die Pha-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "TaxonomieDas Mumpsvirus, ein Mitglied der Familie der Paramyxoviren, ist ein umh\u00fclltes pleomorphes RNS-Virus (sph\u00e4risch bis filament\u00f6s, Durchmesser 100-600 nm). Die Reifung der Viruspartikel erfolgt durch einen Knospungsprozess an der Zytoplasmamembran der Wirtszelle, wobei deren Bestandteile (Lipidmembran) f\u00fcr die Virush\u00fclle verwendet werden. In diese sind zwei viruskodierte transmembrane Glykoproteine (HN und F) eingelagert, die spikef\u00f6rmig aus der Virusoberfl\u00e4che herausragen. Diese beiden Oberfl\u00e4chenglykoproteine besitzen h\u00e4magglutinierende, Neuraminidase-und zellfusionierende Aktivit\u00e4t. Sie sind f\u00fcr die Bindung des Virus an den Zellrezeptor und f\u00fcr die Fusion der Virush\u00fclle mit der Zellmembran -eine Voraussetzung f\u00fcr das Eindringen der viralen RNS in die Zelle -verantwortlich. Antik\u00f6rper, die gegen diese beiden Glykoproteine gerichtet sind, sch\u00fctzen vor einer Infektion mit dem Mumpsvirus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "). Die \u00dcbertragung erfolgt durch Kontakt mit kontaminierten Tr\u00f6pfchen und Speichel \u00fcber Nase und Mund, wobei jedoch ein relativ enger Kontakt f\u00fcr die Virus\u00fcbertragung notwendig ist. Die Inkubationszeit betr\u00e4gt durchschnittlich 16-18 Tage. Die Virusausscheidung mit dem Speichel beginnt um den f\u00fcnften Tag vor Beginn der klinischen Symptome und endet nach der ersten Krankheitswoche. Die Virusausscheidung mit dem Harn dauert einige Wochen. Etwa 30% der Infektionen verlaufen subklinisch. Erreger-Wirts-Beziehung Die prim\u00e4re Virusvermehrung findet wahrscheinlich in den Epithelzellen der Nase und des oberen Respirationstraktes statt. Nach einer weiteren Vermehrung in den regionalen Lymphknoten kommt es \u00fcber die Vir\u00e4mie (Plasmazellen-und T-Lymphozyten-assoziiert) zur Infektion der Zielorgane (Speicheldr\u00fcsen, ZNS, Hoden, Eierst\u00f6cke, Pankreas, Myokard). Die Infektion der Epithelzellen in den Speicheldr\u00fcseng\u00e4ngen f\u00fchrt zu degenerativen Zellver\u00e4nderungen, Nekrosen, lokalen Entz\u00fcndungsreaktionen (haupts\u00e4chlich sind Lymphozyten und Makrophagen involviert) und zu einem interstitiellen \u00d6dem. \u00c4hnliche mikroskopische Ver\u00e4nderungen findet man auch bei einer Infektion der Hoden und des Pankreas. Die Invasion des ZNS erfolgt \u00fcber den Plexus chorioideus durch infizierte mononukle\u00e4re Zellen. Nach der Vermehrung in den chorioidalen Epithelzellen kommt es zur Ausbreitung \u00fcber den Liquor und zur Infektion der Meningen und sehr selten auch von Neuronen. Mit dem Auftreten virusneutralisierender Antik\u00f6rper (ca. ab dem elften Krankheitstag) beginnt die Viruselimination. Die Rolle der zellvermittelten Abwehrmechanismen bei Mumpsvirus-Infektionen ist noch weitgehend ungekl\u00e4rt. Krankheitsspektrum Das klassische klinische Bild der Mumpsinfektion ist die fieberhafte Parotitis (entweder einseitig oder nacheinander beidseitig). Als Komplikationen k\u00f6nnen ein-oder beidseitige Orchitiden (meist nur bei Infektion nach der Pubert\u00e4t) und eine Pankreatitis auftreten. Relativ h\u00e4ufig kommt es zu einer Infektion des ZNS , meist als ser\u00f6se Meningitis (1-10% der Patienten mit Parotitis; 40-50% der Patienten mit Mumps-Meningitis haben keine Parotitis). Sehr selten (ca. 1/6000 Infektionen) wird eine Enzephalitis diagnostiziert, wobei diese in der fr\u00fchen Erkrankungsphase (Virusvermehrung in den Neuronen) oder erst 7-10 Tage nach Erkrankungsbeginn (postinfekti\u00f6ser Demyelinisierungsprozess durch die Immunantwort) auftreten kann. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen im Rahmen einer Mumpsvirus-Infektion eine Reihe anderer Organe befallen werden (z.B. Ovarien, Niere) (Cherry 1998). Eine bleibende Schwerh\u00f6rigkeit kann in mehr als 4% der F\u00e4lle auftreten. Virologische Diagnostik Erregernachweis Nukleins\u00e4ure-Amplifikation (RT-PCR) und Virusisolierung aus Speichel, Rachenabstrichmaterial, Urin und Liquor innerhalb der ersten Woche nach Krankheitsbeginn. Das Virus ist nicht sehr stabil und die Proben sollten daher in einem",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Die Diagnose beruht auf der klinischen Untersuchung und den Ergebnissen der bildgebenden Verfahren und der mikrobiologischen/virologischen Laboruntersuchungen.Bei der akuten Laryngitis ergibt die Untersuchung des Patienten einen normalen oder ger\u00f6teten Rachen und eine normale, nicht vergr\u00f6\u00dferte Epiglottis. Die Laborparameter sind in der Regel unauff\u00e4llig. Bei l\u00e4nger anhaltender Heiserkeit sollten Tumoren, Papillome, Fremdk\u00f6rper und andere chronische Erkrankungen durch eine laryngoskopische Untersuchung ausgeschlossen werden.Bei der Inspektion eines Patienten mit akuter subglottischer Laryngotracheitis findet sich ein normaler oder nur minimal ger\u00f6teter Rachen und eine leicht gesteigerte Atemfrequenz mit einer verl\u00e4ngerten inspiratorischen Phase. Das Differentialblutbild ergibt \u00fcblicherweise Leukozytenwerte von > 10 G/l mit 70% neutrophilen Granulozyten. Bei Leukozyten-Werten von > 20 G/l muss an eine bakterielle Superinfektion oder an eine akute Epiglottitis gedacht werden. In der p.-a. Thorax-R\u00f6ntgenaufnahme findet sich eine subglottische Verengung, und das laterale Hals-R\u00f6ntgenbild zeigt eine nicht vergr\u00f6\u00dferte Epiglottis.Bei der Untersuchung von Patienten mit einer akuten Epiglottitis, die nur in Intubationsbereitschaft durchge-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Eine Zusammenstellung der wichtigsten viralen und bakteriellen Erreger akuter Infektionen des Kehlkopfes und ihrer relativen H\u00e4ufigkeit bei den verschiedenen Erkrankungsbildern findet sich in Tabelle B3-3.Die Ursache der akuten Laryngitis und subglottischen Laryngotracheitis ist fast immer eine Virusinfektion, wobei das Spektrum der viralen Pathogene relativ breit ist und die einzelnen Viren mit unterschiedlicher H\u00e4ufigkeit nachgewiesen werden k\u00f6nnen. Influenza -und Adenoviren sind sehr h\u00e4ufige Erreger akuter Laryngitiden, w\u00e4hrend Parainfluenzaviren (vor allem Typ 1 und 2) besonders h\u00e4ufig bei Patienten mit Pseudokrupp nachgewiesen werden k\u00f6nnen (Chanock et al. 1967 , Hope-Simpson und Higgins 1969 , Macasaet et al. 1968 , Parrott et al. 1961 , Parrott et al. 1962a , Tyrrel 1965 .Die akute Epiglottitis wird fast immer durch H. influenzae Typ b verursacht (Broughton und Warren 1984 , Vernon und Sarnaik 1986 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 654,
                    "end": 674,
                    "text": "(Chanock et al. 1967",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 706,
                    "text": ", Hope-Simpson und Higgins 1969",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 729,
                    "text": ", Macasaet et al. 1968",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 751,
                    "text": ", Parrott et al. 1961",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 752,
                    "end": 774,
                    "text": ", Parrott et al. 1962a",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 788,
                    "text": ", Tyrrel 1965",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 892,
                    "text": "(Broughton und Warren 1984",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 893,
                    "end": 918,
                    "text": ", Vernon und Sarnaik 1986",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erregerspektrum"
        },
        {
            "text": "Haemophilus influenzae untypisierbar (+) +++ sehr h\u00e4ufig ++ h\u00e4ufig + selten (+) sehr selten",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus parainfluenzae (+)"
        }
    ]
}