{
    "paper_id": "6da517d3820ccddc528fa7b6f0a11d1a8f5ac895",
    "metadata": {
        "title": "Et les virus respiratoires !",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Lina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de Virologie",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "Domaine Rockefeller",
                        "settlement": "Lyon",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les infections virales respiratoires communautaires font partie du quotidien de tous les praticiens de ville. Il s'agit d'infections aigu\u00ebs, d'\u00e9volution rapide, touchant les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ou inf\u00e9rieures, quelque fois compliqu\u00e9es par une surinfection bact\u00e9rienne. Alors que ces virus ne sont pas d'apparition r\u00e9cente, leur diagnostic biologique est devenu une exigence pour la plupart des structures hospitali\u00e8res [1]. Pourtant, malgr\u00e9 leur connaissance, on apprend encore \u00e0 conna\u00eetre leur spectre d'infection. Les informations r\u00e9centes confirment que le diagnostic clinique des ces infections est difficile et conduit souvent \u00e0 des interpr\u00e9tations erron\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les virus respiratoires sont nombreux. Leur nombre augmente du fait que certains tels que le metapneumovirus humain et le Coronavirus du SRAS n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits que r\u00e9cemment [2, 3] . Ces pathog\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts car ils sont impliqu\u00e9s dans des infections souvent s\u00e9v\u00e8res, parfois mortelles. Avec l'\u00e9pisode du SRAS de l'hiver 2002-2003, il y a eu une prise de conscience du pouvoir pathog\u00e8ne des virus respiratoires, et de la n\u00e9cessit\u00e9 de porter un diagnostic pr\u00e9cis pour en faire le diagnostic diff\u00e9rentiel [4] . Toutefois, m\u00eame s'il ne faut pas n\u00e9gliger ce nouveau virus, son pouvoir pathog\u00e8ne et la morbidit\u00e9 qu'il a induit \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale reste nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mergence d'un virus influenza pand\u00e9mique ou m\u00eame d'un variant influenza \u00e9chappant \u00e0 la couverture vaccinale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les cliniciens et les virologues sont maintenant convaincus qu'il est important de faire le diagnostic pr\u00e9cis des infections virales respiratoires. Or, ces infections sont actuellement mal diagnostiqu\u00e9es car il s'agit d'infections communautaires pour lesquelles l'attentisme est g\u00e9n\u00e9ralement l'attitude diagnostique et th\u00e9rapeutique la plus r\u00e9pandue. Seule la tr\u00e8s faible proportion de patients pr\u00e9sentant une forme grave n\u00e9cessitant une hospitalisation est compl\u00e8tement investigu\u00e9e, permettant un diagnostic pr\u00e9cis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Du fait de l'absence de diagnostic, ces infections sont sous-estim\u00e9es. Pourtant, lorsqu'un laboratoire de virologie fait une \u00e9tude cibl\u00e9e sur une pathologie ou sur une p\u00e9riode courte, il est souvent possible de d\u00e9tecter un virus chez 40 \u00e0 80 % des patients \u00e9tudi\u00e9s. Ainsi, Fran\u00e7ois Freymuth et coll. nous d\u00e9montrent dans ce num\u00e9ro de la Revue des Maladies Respiratoires que beaucoup reste \u00e0 apprendre sur l'\u00e9pid\u00e9miologie et la pathog\u00e9nie des virus respiratoires syncytial ou VRS [5] . En effet, non seulement il confirme que le VRS peut \u00eatre responsable d'un syndrome grippal chez l'adulte jeune immunocomp\u00e9tent, pouvant donner l'impression d'un \u00e9chec vaccinal, mais il nous explique qu'il est aussi responsable d'infections respiratoires basses, parfois graves, entra\u00eenant une hospitalisation en r\u00e9animation. De tels r\u00e9sultats avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s [6] . Ces \u00e9tudes, encore rares, sont indispensables pour mieux conna\u00eetre la pathog\u00e9nie des virus respiratoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 479,
                    "end": 482,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 856,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Trois approches compl\u00e9mentaires vont changer l'attentisme vis-\u00e0-vis des virus respiratoires. D'abord, le d\u00e9veloppement des techniques mol\u00e9culaires. Ces outils permettent \u00e0 la fois de porter un diagnostic pr\u00e9cis, rapide, parfois en temps r\u00e9el, et de faire des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques d\u00e9taill\u00e9es comme celle d\u00e9crite ici par Fran\u00e7ois Freymuth et coll. [5] . Puis, des outils simples de diagnostic rapide (de type immunochromatographie sur membrane) sont r\u00e9guli\u00e8rement apport\u00e9s sur le march\u00e9. Ces tests permettent \u00e0 des laboratoires non sp\u00e9cialis\u00e9s de faire un diagnostic pr\u00e9cis pour les virus majeurs (notamment la grippe et le VRS). Enfin, des antiviraux sont ou vont \u00eatre disponibles. Le bon usage de ces produits impose un diagnostic rapide [7] . Au total, la prise en charge diagnostique des patients, le bon usage des antiviraux et l'absence de prescription inutile (notamment d'antibiotique) pour ces infections virales seront faciles gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveau outils. En attendant, il est d\u00e9j\u00e0 possible d'avoir des information sur les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sur la circulation des principaux pathog\u00e8nes respiratoires simplement par la connaissance de l'\u00e9pid\u00e9miologie de ces virus telle que fournie en temps r\u00e9el par les r\u00e9seaux GROG [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 744,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1233,
                    "end": 1236,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les infections virales respiratoires sont des maladies fr\u00e9quentes. Leur diagnostic pr\u00e9cis est important, permettant \u00e0 la fois de mieux comprendre le pouvoir pathog\u00e8ne de ces virus et d'am\u00e9liorer la prise en charge th\u00e9rapeutique des patients. Les donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es par l'\u00e9quipe de Caen et les m\u00e9decin vigies des GROG d\u00e9montre encore une fois le besoin de renforcer le diagnostic biologique virologique des infections respiratoires hautes et basses dans l'ensemble des laboratoires hospitaliers.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Pertinence du diagnostic virologique des infections respiratoires communautaires. La lettre de l",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Infectiologue",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "213--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "AD : A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Osterhaus",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabenau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Panning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolesnikova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Burguiere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinatl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eickmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Escriou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grywna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Manuguerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Rickerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sturmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Klenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Differential virological diagnosis of acute respiratory infections in suspect SARS patients. W01-P64. Option for the control of Influenza V",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Grog",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epidemiologie des infections \u00e0 virus respiratoire syncytial de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Charbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galateau-Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tremoli\u00e8res",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "35--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Respiratory syncytial virus infections in previously healthy working adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "792--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Use of the oral neuraminidase inhibitor oseltamivir in experimental human influenza. Randomized controlled trial for prevention and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fritz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Betts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinnersley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Straus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "1240--1246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Grog I : La surveillance de la Grippe en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Sci",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "239--281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Erratum Cas clinique \u00ab ongles jaunes",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "969--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Bien entendu, les Lillois ne disposent pas d'un savon r\u00e9volutionnaire permettant de faire dispara\u00eetre les anomalies ungu\u00e9ales d'un syndrome des ongles jaunes en 24 heures (!) C'est bien 24 mois qu'il faut lire dans la l\u00e9gende de la figure 3 page 971",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "D\u00e9sol\u00e9 pour cette \u00ab coquille",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}