{
    "paper_id": "6fdd65b4222967843f6c1a65693244abf0c837cd",
    "metadata": {
        "title": "Manifestations cutan\u00e9es des maladies internes du chien Cutaneous lesions associated with internal diseases in dogs",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Guagu\u00e8re",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Clinique Saint-Bernard",
                    "location": {
                        "addrLine": "598, avenue de Dunkerque, F",
                        "postCode": "59160",
                        "settlement": "Lomme",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Hubert",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHRU",
                    "location": {
                        "addrLine": "Inserm Erit-m 0106, 1 place de Verdun",
                        "postCode": "59045",
                        "settlement": "Lille",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Muller",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Clinique Saint-Bernard",
                    "location": {
                        "addrLine": "598, avenue de Dunkerque, F",
                        "postCode": "59160",
                        "settlement": "Lomme",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Les manifestations cutan\u00e9es des maladies internes commencent \u00e0 \u00eatre bien connues chez le chien, m\u00eame si leur \u00e9tiologie et leur pathog\u00e9nie ne sont pas toujours \u00e9lucid\u00e9es. Elles sont d'une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 clinique et en relation avec des maladies internes vari\u00e9es. Leur connaissance est importante car ces l\u00e9sions cutan\u00e9es entrent dans de nombreux diagnostics diff\u00e9rentiels et apparaissent, pour certaines, pr\u00e9cocement avant les sympt\u00f4mes de la maladie interne sous-jacente. Enfin, certaines de ces manifestations cutan\u00e9es constituent des syndromes paran\u00e9oplasiques cutan\u00e9s. Sont envisag\u00e9es la dermatofibrose nodulaire, l'\u00e9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant, la dermatomyosite, les calcinoses, les amyloses, les xanthomes cutan\u00e9s, le syndrome d'automutilation podale et le syndrome syringomy\u00e9lie. \u00a9 2005 Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Summary Cutaneous lesions associated with internal diseases have become well-known in dogs, even if the circumstances in which they appear are not always known. They have a various clinic diversity which is related to the numerous internal diseases. Their knowledge is important since these cutaneous lesions appear in numerous differential diagnoses; some of them occur before the symptoms of the underlying disease. Finally, some constitute cutaneous paraneoplastic syndromes. The following diseases are considered: nodular dermatofibrosis, migratory necrolytic erythema, dermatomyositis, calcinosis cutis, cutaneous amyloidosis, cutaneous xanthomas, self-mutilation foot syndrome and syringohydromyelia syndrome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les manifestations cutan\u00e9es des maladies internes commencent \u00e0 \u00eatre bien connues chez le chien, m\u00eame si leur \u00e9tiologie et leur pathog\u00e9nie ne sont pas toujours \u00e9lucid\u00e9es. [1] [2] [3] [4] Elles sont d'une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 clinique et en relation avec des maladies internes vari\u00e9es. Leur connaissance est importante car ces l\u00e9sions cutan\u00e9es entrent dans de nombreux diagnostics dermatologiques diff\u00e9rentiels et apparaissent pour certaines tr\u00e8s pr\u00e9cocement (quelques mois voire quelques ann\u00e9es) avant les sympt\u00f4mes de la maladie interne sous-jacente. Enfin, certaines de ces manifestations cutan\u00e9es constituent des syndromes paran\u00e9oplasiques cutan\u00e9s. 1, 3, 4 Dermatofibrose nodulaire",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 654,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 659,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La dermatofibrose nodulaire est un syndrome associant de multiples nodules cutan\u00e9s et des cystad\u00e9nomes (ad\u00e9nocarcinomes) r\u00e9naux bilat\u00e9raux. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite initialement chez le berger allemand en Suisse. 5 Depuis, de nouvelles observations sont r\u00e9guli\u00e8rement rapport\u00e9es en Europe, 6, 7 aux \u00c9tats-Unis 8-10 et en Australie 11 dans cette race, mais \u00e9galement chez le golden retriever. 12 Chez le berger allemand, des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques ont d\u00e9montr\u00e9 un mode de transmission autosomique dominant de cette maladie. 6 La dermatofibrose nodulaire s'observe surtout chez des chiens adultes ou \u00e2g\u00e9s, de chaque sexe. [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] Lors du diagnostic, les l\u00e9sions nodulaires sont apparues depuis quelques mois, voire quelques ann\u00e9es (de 3 \u00e0 5 ans). 6 L'association entre les nodules cutan\u00e9s et les cystad\u00e9nomes/cystad\u00e9nocarcinomes r\u00e9naux n'est pas \u00e9lucid\u00e9e. Bien que les nodules cutan\u00e9s soient d\u00e9cel\u00e9s dans la plupart des cas avant les l\u00e9sions r\u00e9nales, il est difficile de savoir si les l\u00e9sions cutan\u00e9es et r\u00e9nales surviennent en m\u00eame temps ou si les unes pr\u00e9c\u00e8dent les autres. En effet, il est possible que les nodules cutan\u00e9s et les cystad\u00e9nomes/ cystad\u00e9nocarcinomes r\u00e9naux apparaissent ind\u00e9pendamment mais reconnaissent un m\u00e9canisme h\u00e9r\u00e9ditaire commun. 6, 8, 13 R\u00e9cemment, une \u00e9tude g\u00e9n\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e dans une population de bergers allemands atteints de dermatofibrose nodulaire a permis l'identification d'une zone du chromosome 5 pouvant \u00eatre responsable de cette maladie. 14 Une autre hypoth\u00e8se repose sur la possibilit\u00e9 de s\u00e9cr\u00e9tion de facteurs de croissance vari\u00e9s (transforming growth factor [TGF-] a, TGF-b) produits par les tumeurs r\u00e9nales, qui seraient \u00e0 l'origine d'une stimulation de la synth\u00e8se de collag\u00e8ne et donc d'un syndrome paran\u00e9oplasique. 15 De tels m\u00e9canismes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9s chez le rat. 16 Par ailleurs, chez l'homme, des concentrations \u00e9lev\u00e9es de TGF-a ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es chez des patients pr\u00e9sentant des carcinomes r\u00e9naux ; toutefois, il reste \u00e0 d\u00e9terminer si des facteurs de croissance tels que le TGF-a et le TGF-b jouent un r\u00f4le dans la stimulation du collag\u00e8ne. 17 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 208,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 286,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 288,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 513,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 612,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 616,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 624,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 628,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 633,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 638,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 643,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 762,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1268,
                    "end": 1270,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1273,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1274,
                    "end": 1276,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1775,
                    "end": 1777,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1828,
                    "end": 1830,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2109,
                    "end": 2111,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes cutan\u00e9s se caract\u00e9risent par des papules et des nodules sur les membres (carpes, tarses, m\u00e9tacarpes, m\u00e9tatarses, doigts, coussinets plantaires) (Fig. 1, 2) , sur la t\u00eate (front, l\u00e8vres) ( Fig. 3, 4) et, plus rarement, sur le tronc. Ces nodules dermiques ou sous-cutan\u00e9s, de 0,5 \u00e0 5 cm de diam\u00e8tre, sont fermes, non douloureux, peu mobilisables, d\u00e9pil\u00e9s ou non, parfois hyperpigment\u00e9s et ulc\u00e9r\u00e9s. Leur nombre est variable (de dix \u00e0 plus de 50). Certains de ces nodules peuvent fusionner et constituer ainsi de v\u00e9ritables plaques. La localisation de certains nodules, notamment sur les doigts et les coussinets plantaires, peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'une douleur et d'une boiterie. [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] Les sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux surviennent tardivement, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s l'apparition des nodules. Ils sont li\u00e9s \u00e0 l'insuffisance r\u00e9nale secondaire. Ils se caract\u00e9risent par une atteinte de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, un amaigrissement, une apathie, une d\u00e9shydratation, un syndrome polyuro-polydipsique et des vomissements. La palpation abdominale r\u00e9v\u00e8le souvent une ou deux masses, parfois volumineuses. Lors de cystad\u00e9nocarcinomes, une diss\u00e9mination m\u00e9tastatique peut survenir et \u00eatre \u00e0 l'origine de m\u00e9tastases ganglionnaires et pulmonaires. [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] Diagnostic Le diagnostic repose sur l'aspect des l\u00e9sions cutan\u00e9es associ\u00e9 \u00e0 des sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux inconstants (principalement chez le berger allemand), la r\u00e9alisation de biopsies cutan\u00e9es \u00e9vocatrices et une \u00e9chographie r\u00e9nale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 690,
                    "end": 693,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 697,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 701,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 705,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 706,
                    "end": 709,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 710,
                    "end": 714,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1255,
                    "end": 1258,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1259,
                    "end": 1262,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1263,
                    "end": 1266,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1270,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1274,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1275,
                    "end": 1279,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1280,
                    "end": 1284,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1285,
                    "end": 1289,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 169,
                    "text": "(Fig. 1, 2)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 212,
                    "text": "Fig. 3, 4)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "L'examen histopathologique des nodules intacts montre une prolif\u00e9ration des fibres de collag\u00e8ne au sein du derme (Fig. 5) . Les l\u00e9sions r\u00e9centes pr\u00e9sentent des zones de fibroplasie active et des fibroblastes quiescents et bien diff\u00e9renci\u00e9s, alors que les l\u00e9sions plus anciennes sont constitu\u00e9es de fibres de collag\u00e8ne normales. 6 Ces l\u00e9sions histopathologiques sont typiques de naevus collag\u00e9nique. L'examen histopathologique des l\u00e9sions r\u00e9nales se caract\u00e9rise initialement par une prolif\u00e9ration de l'\u00e9pith\u00e9lium tubulaire r\u00e9nal \u00e0 l'origine d'un m\u00e9canisme obstructif et par une dilatation tubulaire proximale responsable de kystes. [6] [7] [8] Cette hyperplasie \u00e9pith\u00e9liale devient secondairement ad\u00e9nomateuse, puis ad\u00e9nocarcinomateuse. 7 L'\u00e9chographie r\u00e9nale (Fig. 6 ) r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence des structures an\u00e9chog\u00e8nes ou hypo\u00e9chog\u00e8nes, diagnostiques de kystes polylobulaires, parfois de taille importante et r\u00e9duisant de fa\u00e7on consid\u00e9rable le parenchyme r\u00e9nal. Ces l\u00e9sions sont g\u00e9n\u00e9ralement bilat\u00e9rales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 329,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 634,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 638,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 642,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 737,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 121,
                    "text": "(Fig. 5)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 766,
                    "text": "(Fig. 6",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "Un bilan d'extension (radiographie pulmonaire, \u00e9chographie abdominale) doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 syst\u00e9matiquement afin de d\u00e9celer d'\u00e9ventuelles m\u00e9tastases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9valuation des divers param\u00e8tres r\u00e9naux compl\u00e8te ce diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "Le pronostic est r\u00e9serv\u00e9, m\u00eame si l'\u00e9volution de la dermatofibrose nodulaire est lente (plusieurs ann\u00e9es) et fonction du d\u00e9lai d'apparition des sympt\u00f4mes associ\u00e9s aux cystad\u00e9nomes/cystad\u00e9nocarcinomes r\u00e9naux. [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] Le traitement est inexistant. Les nodules mal plac\u00e9s et ulc\u00e9r\u00e9s peuvent faire l'objet d'une ex\u00e9r\u00e8se sans r\u00e9cidive. 6, [8] [9] [10] Le traitement des cystad\u00e9nomes/cystad\u00e9nocarcinomes r\u00e9naux (Fig. 7) est assez al\u00e9atoire compte tenu de la bilat\u00e9ralit\u00e9 des tumeurs et du risque potentiel de m\u00e9tastases. L'ex\u00e9r\u00e8se chirurgicale d'un rein qui pr\u00e9sente un risque de rupture peut \u00eatre propos\u00e9e en l'absence d'insuffisance r\u00e9nale. 6, 8 \u00c9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant \u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie L'\u00e9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant est une dermatose rare, ulc\u00e9rocro\u00fbteuse, des jonctions cutan\u00e9omuqueuses et des points de pression, qui pr\u00e9c\u00e8de ou accompagne l'\u00e9volution d'une affection h\u00e9patique chronique ou plus rarement d'un glucagonome.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 360,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 364,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 368,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 666,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 668,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 440,
                    "text": "(Fig. 7)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "Cette dermatose a re\u00e7u de nombreuses d\u00e9nominations : dermatite n\u00e9crolytique superficielle, dermatopathie diab\u00e9tique, syndrome h\u00e9patocutan\u00e9, n\u00e9crose \u00e9pidermique m\u00e9tabolique, dermatite n\u00e9crolytique m\u00e9tabolique, syndrome du glucagonome ... 4, 13, 16, [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] [27] [28] [29] Il atteint principalement les chiens de plus de 10 ans. Une certaine pr\u00e9disposition raciale est rapport\u00e9e chez le Jack Russel terrier. 18 Contrairement \u00e0 ce qui est observ\u00e9 chez l'homme, la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9ryth\u00e8mes n\u00e9crolytiques migrants d\u00e9crits chez le chien sont associ\u00e9s \u00e0 une maladie h\u00e9patique chronique (cirrhose, h\u00e9patite m\u00e9dicamenteuse [ph\u00e9nobarbital], h\u00e9patite chronique active...). 16, [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] Quelques cas sont \u00e0 relier \u00e0 une tumeur pancr\u00e9atique glucagonos\u00e9cr\u00e9tante (glucagonome). 13, [26] [27] [28] [29] L'\u00e9tiologie et la pathog\u00e9nie sont encore hypoth\u00e9tiques chez le chien. Comme chez l'homme, on suppose qu'une hypo-amino-acid\u00e9mie serait \u00e0 l'origine de la d\u00e9pl\u00e9tion des prot\u00e9ines \u00e9pidermiques et de la n\u00e9crolyse des k\u00e9ratinocytes. 21, 26, 29 Par ailleurs, on suspecte \u00e9galement un trouble m\u00e9tabolique du zinc et des acides gras essentiels. 18, 21 Sympt\u00f4mes Les sympt\u00f4mes cutan\u00e9s pr\u00e9c\u00e8dent le plus souvent les sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux. Ils se caract\u00e9risent par des l\u00e9sions \u00e9ryth\u00e9mateuses, \u00e9rosives, ulc\u00e9r\u00e9es et cro\u00fbteuses des jonctions cutan\u00e9omuqueuses (l\u00e8vres, paupi\u00e8res, nez, anus, organes g\u00e9nitaux) ( Fig. 8 \u00e0 10 ) et des points de pression (creux axillaires, abdomen, coudes, pieds). L'\u00e9paississement important des coussinets plantaires avec des fissures constitue un excellent signe d'appel (Fig. 11 ). Ces l\u00e9sions sont parfois douloureuses. Les complications infectieuses, bact\u00e9riennes et fongiques ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 239,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 445,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 706,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 711,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 716,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 721,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 726,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 731,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 741,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 746,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 835,
                    "end": 838,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 843,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 844,
                    "end": 848,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 853,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 858,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1090,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1091,
                    "end": 1094,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1097,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1199,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1200,
                    "end": 1202,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1453,
                    "end": 1464,
                    "text": "Fig. 8 \u00e0 10",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1645,
                    "end": 1653,
                    "text": "(Fig. 11",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 La dematofibrose nodulaire associe des nodules cutan\u00e9s et des cystad\u00e9nomes/cystad\u00e9nocarcinomes r\u00e9naux \u2022 Les sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux surviennent tardivement \u2022 Le diagnostic fait appel aux biopsies cutan\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9chographie r\u00e9nale \u2022 L'\u00e9volution est lente \u2022 Il n'y a pas de traitement (dermites \u00e0 Candida sp. et \u00e0 Malassezia sp.) sont fr\u00e9quentes. 13, 16, [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] [27] [28] [29] Les sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux, tardifs et peu sp\u00e9cifiques, sont fonction de la maladie sous-jacente : mauvais \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral ; amaigrissement ; abattement ; anorexie ; hyperthermie ; ict\u00e8re ; polyurie ; polydipsie ; polyphagie. 13, 16, [18] [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] [26] [27] [28] [29] Diagnostic Le diagnostic repose sur l'aspect clinique des l\u00e9sions cutan\u00e9es associ\u00e9 \u00e0 des sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux inconstants et tardifs, la r\u00e9alisation de biopsies cutan\u00e9es diagnostiques, d'une \u00e9chographie h\u00e9patique et pancr\u00e9atique compl\u00e9t\u00e9e par des biopsies \u00e9choguid\u00e9es et, enfin, celle d'un examen h\u00e9matologique et biochimique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 365,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 633,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 637,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 642,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 647,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 652,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 657,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 667,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 672,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 677,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 682,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 687,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 692,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 697,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic diff\u00e9rentiel inclut le pemphigus foliac\u00e9, la leishmaniose, le lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique, les dermatoses am\u00e9lior\u00e9es par le zinc et certaines carences nutritionnelles (generic dog food associated disease).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "L'examen histopathologique des biopsies l\u00e9sionnelles ( Fig. 12 ) se caract\u00e9rise par des l\u00e9sions \u00e9pidermiques typiques d\u00e9crites : hyperplasie des couches profondes de l'\u00e9piderme ; p\u00e2leur des couches malpighiennes superficielles en relation avec un oed\u00e8me intrak\u00e9ratinocytaire (vacuolisation) et interk\u00e9ratinocytaire ; hyperk\u00e9ratose parak\u00e9ratosique parfois intense. 18, 21 La vacuolisation des k\u00e9ratinocytes peut \u00eatre \u00e0 l'origine de clivages intra\u00e9pidermiques. Les l\u00e9sions dermiques sont peu sp\u00e9cifiques. Les examens h\u00e9matologiques et biochimiques sont souvent perturb\u00e9s : an\u00e9mie peu ou non r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, po\u00efkilocytose, h\u00e9maties en \u00ab cible \u00bb, neutrophilie, hypoalbumin\u00e9mie, augmentation des bet c-globulines, \u00e9l\u00e9vation importante de l'activit\u00e9 des enzymes h\u00e9patiques. 21, 23, 25 Une nette hypoamino-acid\u00e9mie concernant l'hydroxyproline, la thr\u00e9onine, la glutamine, la proline, l'alanine, la citrulline et l'arginine est souvent observ\u00e9e. 26, 21 L'hyperglucagon\u00e9mie et l'hyperinsulin\u00e9mie sont plus rares. 26, 28 Des \u00e9chographies h\u00e9patiques et pancr\u00e9atiques compl\u00e9t\u00e9es par des biopsies \u00e9choguid\u00e9es permettent le diagnostic de la maladie sous-jacente. Les l\u00e9sions h\u00e9patiques sont variables et domin\u00e9es essentiellement par des l\u00e9sions cirrhotiques. 18,21 Le pancr\u00e9as est souvent le si\u00e8ge de l\u00e9sions focales de pancr\u00e9atite chronique ou subaigu\u00eb, m\u00eame en l'absence de tumeur glucagonos\u00e9cr\u00e9tante. 18, 21 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 367,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 370,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 769,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 773,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 776,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 939,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 942,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1005,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1006,
                    "end": 1008,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1388,
                    "end": 1391,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1392,
                    "end": 1394,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 55,
                    "end": 62,
                    "text": "Fig. 12",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Le pronostic est tr\u00e8s mauvais, m\u00eame lors d'h\u00e9patite r\u00e9cidivante m\u00e9dicamento-induite. 19, 22 La dur\u00e9e de survie apr\u00e8s l'apparition des l\u00e9sions cutan\u00e9es est d'environ 1 mois et demi, 28 sauf lors d'ablation de la tumeur pancr\u00e9atique, qui peut \u00eatre curative. 13 Il n'existe pas de traitement sp\u00e9cifique pour les h\u00e9patites associ\u00e9es \u00e0 un \u00e9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant. Une am\u00e9lioration des l\u00e9sions cutan\u00e9es peut \u00eatre obtenue en traitant les surinfections bact\u00e9riennes et fongiques, et en suppl\u00e9mentant l'alimentation en acides amin\u00e9s (un jaune d'oeuf pour 5 kg et par jour en une prise ou perfusion d'acides amin\u00e9s), en acides gras essentiels et en zinc (gluconate de zinc : 10 mg/kg/j en une prise). 21, 28 Lors de glucagonome d\u00e9montr\u00e9 et en l'absence de m\u00e9tastases, l'ex\u00e9r\u00e8se chirurgicale peut \u00eatre envisag\u00e9e avec succ\u00e8s ; le d\u00e9but de la r\u00e9gression des l\u00e9sions d\u00e9bute une semaine apr\u00e8s la chirurgie et la disparition totale est effective en 45 jours. 13",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 88,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 91,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 258,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 700,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 703,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "La dermatomyosite familiale est une maladie peu fr\u00e9quente caract\u00e9ris\u00e9e par l'association de sympt\u00f4mes cutan\u00e9s et musculaires. La dermatomyosite familiale est d\u00e9crite uniquement chez l'homme et le chien, [30] [31] [32] [33] [34] [35] [36] [37] [38] [39] [40] [41] et constitue un bon mod\u00e8le spontan\u00e9 de la dermatomyosite infantile humaine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "La dermatomyosite familiale est rapport\u00e9e principalement dans les races colley, berger Shet-land 32-40 et, en Europe, chez le beauceron. 31 Des cas sporadiques ont cependant \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez des animaux appartenant \u00e0 d'autres races : berger australien, chow-chow, labrador, kuvasz, welsh gorgi pembroke et berger allemand. 1, 30, 40, 41 Elle d\u00e9bute g\u00e9n\u00e9ralement chez de jeunes animaux entre 2 et 6 mois, mais elle peut toutefois commencer \u00e0 un \u00e2ge plus avanc\u00e9. Aucune pr\u00e9disposition sexuelle n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 139,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 325,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Le m\u00e9canisme d'apparition des l\u00e9sions demeure inconnu. Une transmission g\u00e9n\u00e9tique de la maladie selon un mode autosomique dominant \u00e0 expressivit\u00e9 variable a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans la race colley. 33, 38 Il est possible par ailleurs qu'une infection virale (coronavirus, picornavirus ?) favorise l'apparition des signes cliniques chez le chien, comme dans le cas des enfants infect\u00e9s par les virus coxsackie B. 42 Des particules virales ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es dans certaines biopsies chez des chiens atteints. 35 L'augmentation de la concentration en complexes immuns circulants en rapport avec l'aggravation des sympt\u00f4mes, 36,37,43 la pr\u00e9sence de l\u00e9sions de vascularite au sein des muscles affect\u00e9s et de la peau, l'existence d'une atrophie folliculaire et d'une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence \u00e9pith\u00e9liale, folliculaire et \u00e9pidermique, sont en faveur d'un m\u00e9canisme d'hypersensibilit\u00e9 de type III affectant les art\u00e9rioles. 30, 36, 43 Une vascularite \u00e0 complexes immuns est vraisemblablement la cause d'une isch\u00e9mie tissulaire entra\u00eenant l'atrophie des follicules pileux et la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des k\u00e9ratinocytes basaux. 30, 43 Sympt\u00f4mes Les sympt\u00f4mes sont variables, certains animaux pouvant ne pr\u00e9senter que des l\u00e9sions cutan\u00e9es, d'autres que des troubles musculaires. [38] [39] [40] 43 Les sympt\u00f4mes cutan\u00e9s d\u00e9butent g\u00e9n\u00e9ralement sur la face (Fig. 13) , les extr\u00e9mit\u00e9s des pavillons auriculaires, la queue (Fig. 14) et les pro\u00e9minences osseuses des membres. Une d\u00e9pigmentation, un \u00e9ryth\u00e8me, une \u00e9ruption papuleuse, v\u00e9siculeuse ou pustuleuse, ainsi que des d\u00e9pilations apparaissent simultan\u00e9ment en de multiples points (Fig. 15 ). Des l\u00e9sions induites par des traumatismes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s telles que des excoriations, des \u00e9rosions, des ulc\u00e8res, des cro\u00fbtes et des cicatrices atrophiques sont observ\u00e9es secondairement (Fig. 16) . La maladie demeure le plus souvent localis\u00e9e en des points pr\u00e9cis du corps et n'\u00e9volue pas vers la g\u00e9n\u00e9ralisation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 198,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 408,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 513,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 909,
                    "end": 912,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 916,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 919,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1106,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1107,
                    "end": 1109,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1253,
                    "end": 1257,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1258,
                    "end": 1262,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1263,
                    "end": 1267,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1268,
                    "end": 1270,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1327,
                    "end": 1336,
                    "text": "(Fig. 13)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1391,
                    "end": 1400,
                    "text": "(Fig. 14)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1603,
                    "end": 1611,
                    "text": "(Fig. 15",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1793,
                    "end": 1802,
                    "text": "(Fig. 16)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes musculaires sont d'intensit\u00e9 variable. Ils suivent g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9volution des sympt\u00f4mes cutan\u00e9s. On remarque principalement une atrophie musculaire des muscles temporaux et mass\u00e9ters, une raideur de la d\u00e9marche et des trou-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'\u00e9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant associe des l\u00e9sions \u00e9ryth\u00e9mateuses, \u00e9rosives des jonctions cutan\u00e9omuqueuses et des points de pression, \u00e0 une maladie h\u00e9patique chronique ou \u00e0 une tumeur pancr\u00e9atique glucagonos\u00e9cr\u00e9tante (glucagonome) \u2022 Le diagnostic repose sur la biopsie cutan\u00e9e, l'\u00e9chographie h\u00e9patique et pancr\u00e9atique compl\u00e9t\u00e9e par des biopsies \u00e9choguid\u00e9es et un examen h\u00e9matologique et biochimique. \u2022 La dur\u00e9e de survie apr\u00e8s l'apparition des l\u00e9sions cutan\u00e9es est d'environ 1 mois et demi, sauf lors d'ablation de la tumeur pancr\u00e9atique, qui peut \u00eatre curative bles de la prise de nourriture en rapport avec l'existence d'un m\u00e9gaoesophage (Fig. 17) , pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'une bronchopneumonie par fausse d\u00e9glutition. 30, 38, 40 Une polyad\u00e9nom\u00e9galie, un oed\u00e8me transitoire de la face, une polyarthrite intermittente, une st\u00e9rilit\u00e9 et un retard de croissance sont plus rarement observ\u00e9s. 32, 39 Diagnostic Le diagnostic repose sur l'aspect clinique des l\u00e9sions cutan\u00e9es associ\u00e9 \u00e0 des sympt\u00f4mes musculaires chez des animaux appartenant \u00e0 des races pr\u00e9dispos\u00e9es, la r\u00e9alisation de biopsies cutan\u00e9es \u00e9vocatrices et \u00e9ventuellement de biopsies musculaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 727,
                    "end": 730,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 734,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 737,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 896,
                    "end": 899,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 900,
                    "end": 902,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 643,
                    "end": 652,
                    "text": "(Fig. 17)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic diff\u00e9rentiel inclut le lupus cutan\u00e9, le lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique, les \u00e9pidermolyses bulleuses, la d\u00e9mod\u00e9cie, les dermatophyties, les vascularites et autres dermatopathies isch\u00e9miques. 30, 40 L'examen histopathologique des biopsies cutan\u00e9es montre une atrophie folliculaire avec des follicules secondaires souvent inapparents, et des follicules primaires \u00e9troits et courts (Fig. 18) . Une fibrose dermique mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re est signal\u00e9e. Une inflammation dermique mixte de faible intensit\u00e9 est not\u00e9e sur la majorit\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements. La vacuolisation des cellules basales \u00e9pidermiques et des cellules folliculaires de la gaine \u00e9pith\u00e9liale externe est \u00e0 l'origine de zones de clivages dermo\u00e9pidermiques (Fig. 19) . Enfin, de nombreux corps collo\u00efdes sont souvent observ\u00e9s au sein des infundibulums folliculaires et dans l'assise basale de l'\u00e9piderme. 30 L'examen histopathologique des biopsies musculaires met en \u00e9vidence l'inflammation des muscles atteints : n\u00e9crose musculaire multifocale ; myofibrilles fragment\u00e9es, vacuolis\u00e9es, atrophi\u00e9es, calcifi\u00e9es (Fig. 20) ; infiltrat inflammatoire constitu\u00e9 de lymphocytes, plasmocytes, macrophages et de granulocytes. 30 Une vascularite affectant les art\u00e9rioles est parfois observ\u00e9e. 30 L'h\u00e9mogramme r\u00e9v\u00e8le souvent une neutrophilie et une an\u00e9mie normochrome normocytaire non r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative en rapport avec l'existence d'un processus inflammatoire chronique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 869,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1178,
                    "end": 1180,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1244,
                    "end": 1246,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 400,
                    "text": "(Fig. 18)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 728,
                    "text": "(Fig. 19)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1071,
                    "end": 1080,
                    "text": "(Fig. 20)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "L'examen biochimique sanguin met souvent en \u00e9vidence une \u00e9l\u00e9vation de l'activit\u00e9 de la cr\u00e9ati-nine-phosphokinase lors de phase aigu\u00eb de myosite. Une \u00e9l\u00e9vation des complexes immuns circulants pr\u00e9c\u00e8de l'apparition des sympt\u00f4mes cliniques et son degr\u00e9 \u00e9volue parall\u00e8lement avec la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des l\u00e9sions cutan\u00e9es et musculaires. 36, 43 L'\u00e9lectromyographie effectu\u00e9e sur les muscles atteints situ\u00e9s le plus souvent en regard des l\u00e9sions cutan\u00e9es peut r\u00e9v\u00e9ler des potentiels fibrillatoires d'insertion, des ondes positives occasionnelles et de rares d\u00e9charges \u00e0 haute fr\u00e9quence. 38",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 330,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Le pronostic est variable. La dermatomyosite familiale peut rester stable pendant de nombreux mois, tendre vers l'aggravation ou bien \u00e9voluer vers la r\u00e9mission spontan\u00e9e. Certains facteurs (cycle sexuel des femelles, exposition solaire) sont des facteurs d'aggravation bien connus. La pr\u00e9sence d'un m\u00e9gaoesophage entra\u00eenant une incapacit\u00e9 \u00e0 l'ingestion de nourriture est parfois un motif d'euthanasie. 31, 33, 40 Une corticoth\u00e9rapie orale (prednisone ou prednisolone \u00e0 une posologie de 1 \u00e0 2 mg/kg/j en une prise orale) jusqu'\u00e0 r\u00e9mission, puis en jours altern\u00e9s, donne des r\u00e9sultats variables voire bons. 31 Sa dur\u00e9e doit \u00eatre la plus limit\u00e9e possible car elle peut aggraver \u00e0 long terme l'atrophie musculaire. La pentoxifylline (20 mg/kg/j en deux prises orales), dont le but principal est d'augmenter l'oxyg\u00e9nation musculaire, permet dans certains cas une am\u00e9lioration des l\u00e9sions cutan\u00e9es et une diminution progressive de la posologie des cortico\u00efdes. 31 Les ani-maux atteints ainsi que les chiens de la m\u00eame lign\u00e9e doivent \u00eatre retir\u00e9s de la reproduction. 51 Seules les calcinoses m\u00e9tastatiques sont envisag\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 405,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 607,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 957,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1060,
                    "end": 1062,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "Les calcinoses m\u00e9tastatiques sont rares mais peuvent appara\u00eetre quand le rapport phosphocalcique est sup\u00e9rieur \u00e0 7 000 mg 2 /l 2 (valeur usuelle autour de 4 500). Elles sont rapport\u00e9es lors d'insuffisance r\u00e9nale (insuffisance r\u00e9nale chronique, anomalies du d\u00e9veloppement de l'appareil urinaire [persistance du canal de l'ouraque], dysplasie r\u00e9nale...). L'hyperparathyro\u00efdie secondaire due \u00e0 la baisse de synth\u00e8se de vitamine D active et \u00e0 l'hyperphosphat\u00e9mie est responsable de l'hypercalc\u00e9mie et de l'augmentation du rapport phosphocalcique (> 7 000). 46 Les calcifications ectopiques s'observent dans divers organes (poumons, reins, vessie...) et la peau. 45, 48, 49 Sympt\u00f4mes Les sympt\u00f4mes cutan\u00e9s sont caract\u00e9ris\u00e9s par des papules ou des nodules cutan\u00e9s ou sous-cutan\u00e9s fermes, parfois ulc\u00e9r\u00e9s et douloureux (Fig. 21, 22 ). Contrairement \u00e0 la calcinose circonscrite qui a des localisations de pr\u00e9dilection (saillies osseuses, doigts), il n'existe pas de topographie pr\u00e9f\u00e9rentielle, sauf peut-\u00eatre les coussinets plantaires. 44, 45, [47] [48] [49] [50] En effet, plusieurs cas de calcinose des coussinets plantaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez des chiens de petite race (shih tzu, p\u00e9kinois) atteints de dysplasie r\u00e9nale. 45, 48 (Fig. 23, 24) . G\u00e9n\u00e9ralement, ces l\u00e9sions surviennent apr\u00e8s ou en m\u00eame temps que les sympt\u00f4mes associ\u00e9s \u00e0 l'insuffisance r\u00e9nale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 555,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 661,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 665,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 668,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1028,
                    "end": 1031,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1035,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1036,
                    "end": 1040,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1041,
                    "end": 1045,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1050,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1051,
                    "end": 1055,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1220,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1221,
                    "end": 1223,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 812,
                    "end": 824,
                    "text": "(Fig. 21, 22",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1224,
                    "end": 1237,
                    "text": "(Fig. 23, 24)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic repose sur l'aspect clinique des l\u00e9sions cutan\u00e9es associ\u00e9 \u00e0 des sympt\u00f4mes r\u00e9naux, la r\u00e9alisation de biopsies cutan\u00e9es diagnostiques et le diagnostic de la cause de l'insuffisance r\u00e9nale (examen biochimique sanguin, urinaire, \u00e9chographie de l'appareil urinaire).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'examen histopathologique des biopsies cutan\u00e9es montre de grandes plages irr\u00e9guli\u00e8res de substance basophile granuleuse, qui appara\u00eet noire avec la coloration de Von Kossa, dans le derme profond et dans l'hypoderme. Ces foyers min\u00e9ralis\u00e9s sont entour\u00e9s par une couronne cellulaire de macrophages, de cellules \u00e9pith\u00e9lio\u00efdes et des cellules g\u00e9antes plurinucl\u00e9\u00e9es (Fig. 25) . 44, 45, [47] [48] [49] [50] L'examen biochimique sanguin montre g\u00e9n\u00e9ralement des signes d'insuffisance r\u00e9nale (hyperur\u00e9mie, hypercr\u00e9atinin\u00e9mie, hypercalc\u00e9mie, hyperphosphat\u00e9mie, augmentation du rapport phosphocalcique ...). Les examens radiographique et \u00e9chographique de l'appareil urinaire objectivent souvent les causes de cette insuffisance r\u00e9nale (dysplasie r\u00e9nale, persistance du canal de l'ouraque ...) (Fig. 26) . Diverses biopsies \u00e9choguid\u00e9es peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es. 44, 45, [47] [48] [49] [50] Pronostic Le pronostic est sombre compte tenu de la gravit\u00e9 de la maladie r\u00e9nale associ\u00e9e. Aucun traitement n'est raisonnable. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 852,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 856,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 857,
                    "end": 861,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 866,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 871,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 876,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 371,
                    "text": "(Fig. 25)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 792,
                    "text": "(Fig. 26)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "E. Guagu\u00e8re et al.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "132"
        },
        {
            "text": "Les amyloses cutan\u00e9es ou cutan\u00e9omuqueuses, encore appel\u00e9es amylo\u00efdoses cutan\u00e9es, sont rarement observ\u00e9es chez le chien. [52] [53] [54] L'amylose est un d\u00e9p\u00f4t extracellulaire pathologique de prot\u00e9ines fibrillaires diff\u00e9rentes selon l'origine de la formation de la substance amylo\u00efde. Certaines prot\u00e9ines (prot\u00e9ines AL) ont une structure immunoglobulinique et auraient pour pr\u00e9curseur s\u00e9rique une cha\u00eene l\u00e9g\u00e8re monoclonale ; elles caract\u00e9risent l'amylose syst\u00e9mique primitive ou associ\u00e9e aux my\u00e9lomes. D'autres prot\u00e9ines fibrillaires (prot\u00e9ines AA) ont une structure originale non immunoglobulinique et sont synth\u00e9tis\u00e9es par l'h\u00e9patocyte ou le fibroblaste lors d'inflammation ; elles caract\u00e9risent l'amylose secondaire. La substance amylo\u00efde est form\u00e9e \u00e0 partir d'un pr\u00e9curseur s\u00e9rique physiologique et son d\u00e9p\u00f4t dans les espaces intercellulaires peut r\u00e9sulter d'anomalies de la d\u00e9gradation de ce pr\u00e9curseur dans le macrophage. [52] [53] [54] Trois cas d'amylose ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits : un cas chez un cocker spaniel associ\u00e9 \u00e0 une gammapathie mo-noclonale ; 54 les deux autres chez un \u00e9pagneul breton sans maladie sous-jacente identifi\u00e9e, mais associ\u00e9e avec une hyperglobulin\u00e9mie polyclonale, et chez un siberian husky qui pr\u00e9sentait une amylo\u00efdose r\u00e9nale infraclinique. 52, 53 Sympt\u00f4mes Les sympt\u00f4mes cutan\u00e9s sont caract\u00e9ris\u00e9s par des l\u00e9sions purpuriques, une fragilit\u00e9 cutan\u00e9e laissant appara\u00eetre un derme orang\u00e9 sur le tronc, des ulc\u00e8res au sein des espaces interdigit\u00e9s, des coussinets et des points de pression, ou encore par des nodules sur la langue (Fig. 27) . [52] [53] [54] Les sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux ne sont pas syst\u00e9matiques. Les sympt\u00f4mes d'une insuffisance r\u00e9nale ou d'un plasmocytome doivent \u00eatre recherch\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 930,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 931,
                    "end": 935,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 940,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1263,
                    "end": 1266,
                    "text": "52,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1269,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1561,
                    "end": 1565,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1566,
                    "end": 1570,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1571,
                    "end": 1575,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1549,
                    "end": 1558,
                    "text": "(Fig. 27)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic repose sur un aspect clinique des l\u00e9sions cutan\u00e9es peu \u00e9vocateur, la r\u00e9alisation de biopsies cutan\u00e9es diagnostiques et l'identification d'une \u00e9ventuelle maladie sous-jacente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'examen histopathologique des biopsies cutan\u00e9es l\u00e9sionnelles est caract\u00e9ris\u00e9 par un d\u00e9p\u00f4t amorphe et \u00e9osinophile, diffus et interfibrillaire, ou p\u00e9rivasculaire, parsem\u00e9 de cellules lymphoplasmocytaires (Fig. 28) . La coloration au rouge Congo donne en lumi\u00e8re polaris\u00e9e la bir\u00e9fringence verte caract\u00e9ristique de la substance amylo\u00efde. 52 Lors d'atteinte syst\u00e9mique, des l\u00e9sions identiques sont observ\u00e9es au sein d'autres organes (reins, foie ...). 53 La r\u00e9alisation d'une \u00e9lectrophor\u00e8se est recommand\u00e9e, ainsi qu'un examen h\u00e9matologique et biochimique lors d'amylose cutan\u00e9omuqueuse. Lors de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 338,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 451,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 212,
                    "text": "(Fig. 28)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "\u2022 La calcinose cutan\u00e9e reconna\u00eet des origines diverses \u2022 Les calcinoses m\u00e9tastatiques sont rapport\u00e9es lors d'insuffisance r\u00e9nale chronique \u2022 Il existe une localisation pr\u00e9f\u00e9rentielle aux coussinets plantaires lors de dysplasie r\u00e9nale \u2022 Le pronostic est sombre gammapathie monoclonale, une immuno\u00e9lectrophor\u00e8se et la r\u00e9alisation d'un my\u00e9logramme doivent \u00eatre effectu\u00e9es pour confirmer ou infirmer l'existence d'un plasmocytome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Le pronostic doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9. Aucun traitement sp\u00e9cifique n'existe chez le chien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "Les xanthomes (ou xanthomatose) d\u00e9signent des l\u00e9sions cutan\u00e9es ou sous-cutan\u00e9es jaun\u00e2tres correspondant \u00e0 une accumulation de lipides dans le tissu conjonctif du derme. 1 Chez le chien, les rares cas d\u00e9crits ont pour origine un trouble du m\u00e9tabolisme des lipides li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution d'un diab\u00e8te sucr\u00e9 ou d'une pancr\u00e9atite aigu\u00eb. [55] [56] [57] Si une hyperlipid\u00e9mie secondaire accompagne les xanthomes associ\u00e9s au diab\u00e8te sucr\u00e9, ceux d\u00e9crits en relation avec une pancr\u00e9atite aigu\u00eb sont normolipidiques ; dans ce cas, une action de la lipase pancr\u00e9atique est large-ment suspect\u00e9e. Cela n'emp\u00eache pas qu'une pancr\u00e9atite aigu\u00eb puisse \u00eatre la cons\u00e9quence d'une hyperlipid\u00e9mie et donc, parfois, accompagner une xanthomatose (Fig. 29 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 170,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 332,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 337,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 718,
                    "end": 726,
                    "text": "(Fig. 29",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes cutan\u00e9s se caract\u00e9risent par des papules, des plaques ou des nodules cutan\u00e9s ou sous-cutan\u00e9s, de couleur et d'aspect \u00ab cire de bougie \u00bb (Fig. 30 ). Il n'existe aucun site de pr\u00e9dilection. [55] [56] [57] Ces l\u00e9sions ne sont ni prurigineuses, ni douloureuses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 158,
                    "text": "(Fig. 30",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic repose sur l'aspect clinique des l\u00e9sions cutan\u00e9es, la r\u00e9alisation de biopsies cutan\u00e9es diagnostiques, une exploration du m\u00e9tabolisme des lipides et l'identification de la maladie sousjacente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'examen histopathologique des biopsies l\u00e9sionnelles montre la pr\u00e9sence d'histiocytes spumeux, associ\u00e9s \u00e0 des cellules g\u00e9antes plurinucl\u00e9\u00e9es, les cellules de Touton. 57 Une coloration au rouge Soudan visualise les lipides au sein des histiocytes (Fig. 31) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 168,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 255,
                    "text": "(Fig. 31)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Une exploration du m\u00e9tabolisme lipidique (cholest\u00e9rol\u00e9mie, triglyc\u00e9rid\u00e9mie, \u00e9lectrophor\u00e8se des lipoprot\u00e9ines, test des chylomicrons, mesure de l'activit\u00e9 de la lipase pancr\u00e9atique) doit \u00eatre effectu\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le pronostic et le traitement sont fonction de la maladie interne sous-jacente. [55] [56] [57] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 84,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 94,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "Amylo\u00efdose cutan\u00e9e : substance amorphe en position dermique (substance amylo\u00efde).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 28"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'amylose cutan\u00e9e est rare chez le chien \u2022 Les sympt\u00f4mes cutan\u00e9s associent des l\u00e9sions purpuriques, une fragilit\u00e9 cutan\u00e9e et des ulc\u00e8res \u2022 Des sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux peuvent \u00eatre en relation avec une insuffisance r\u00e9nale ou un plasmocytome \u2022 Il n'existe aucun traitement sp\u00e9cifique",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Le syndrome d'automutilation podale est une neuropathie sensorielle h\u00e9r\u00e9ditaire rare d\u00e9crite chez le pointer, le braque allemand et le springer spaniel. 58, 59 Chez le pointer, le mode de transmission est autosomique r\u00e9cessif. La maladie survient chez des chiots de 3 \u00e0 8 mois ; plusieurs animaux de la m\u00eame port\u00e9e sont atteints. Cette neuropathie sensorielle r\u00e9sulte d'une insuffisance de d\u00e9veloppement et/ou de diff\u00e9renciation des neurones sensoriels primaires. L'absence de sensation nociceptive induit habituellement une mutilation des extr\u00e9mit\u00e9s podales. 58, 59 Sympt\u00f4mes Le sympt\u00f4mes se caract\u00e9risent par des morsures et un l\u00e9chage permanent des extr\u00e9mit\u00e9s podales, qui sont souvent froides et douloureuses. Progressivement, celles-ci deviennent tum\u00e9fi\u00e9es ; les coussi- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 566,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic repose sur des sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs observ\u00e9s dans des races pr\u00e9dispos\u00e9es. L'examen histopathologique de biopsies cutan\u00e9es n'a aucun int\u00e9r\u00eat. En revanche, l'examen histopathologique des ganglions spinaux (pr\u00e9lev\u00e9s en post mortem) montre un nombre r\u00e9duit de neurones. Une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des fibres my\u00e9linis\u00e9es et amy\u00e9linis\u00e9es est observ\u00e9e dans les racines dorsales et les nerfs p\u00e9riph\u00e9riques. 58, 59 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 411,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le pronostic est tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9. Aucun traitement ne peut \u00eatre propos\u00e9 ; les animaux sont rapidement euthanasi\u00e9s. Les ascendants et les collat\u00e9raux des animaux atteints doivent \u00eatre \u00e9cart\u00e9s de la reproduction.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic. Traitement"
        },
        {
            "text": "Le syndrome syringomy\u00e9lie est la cons\u00e9quence d'une anomalie du syst\u00e8me nerveux due \u00e0 la pr\u00e9sence d'une cavit\u00e9 dans le tronc c\u00e9r\u00e9bral (syringo-bulbie) ou encore le long de la moelle thoracique. Une mauvaise fermeture de la moelle est parfois observ\u00e9e dorsalement. La cavit\u00e9 est parfois en relation avec le canal central qui est parfois tr\u00e8s dilat\u00e9 et joue le r\u00f4le de cinqui\u00e8me ventricule (hydromy\u00e9lie). Cette malformation peut r\u00e9sulter d'un trouble du d\u00e9veloppement du tube neural ou \u00eatre la cons\u00e9quence d'autres malformations nerveuses. 60, 61 Cette anomalie est transmise selon un mode autosomique r\u00e9cessif chez le cavalier king charles ; son incidence est \u00e9lev\u00e9e au Royaume-Uni.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 543,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie. Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes se caract\u00e9risent par leur grand polymorphisme clinique. Les premiers sympt\u00f4mes apparaissent g\u00e9n\u00e9ralement entre 6 mois et 3 ans. G\u00e9n\u00e9ralement, ils d\u00e9butent par des torticolis et une faiblesse des membres ant\u00e9rieurs (atrophie). \u00c0 partir de l'\u00e2ge de 1 an, des d\u00e9mangeaisons cervicoscapulaires (hyperesth\u00e9sie) suite \u00e0 une atteinte des voies spinothalamiques sont constat\u00e9es ; sou- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le syndrome d'automutilation podale est une neuropathie sensorielle h\u00e9r\u00e9ditaire rare \u2022 Les sympt\u00f4mes consistent en des morsures et un l\u00e9chage permanent des extr\u00e9mit\u00e9s podales \u2022 L'examen neurologique met en \u00e9vidence l'absence de sensibilit\u00e9 douloureuse profonde distale \u2022 L'absence de traitement et l'\u00e9volution conduisent \u00e0 l'euthanasie vent, ces chiens pr\u00e9sentent une cervicalgie \u00e0 l'origine de cris spontan\u00e9s. Dans les cas les plus graves, des paralysies tr\u00e8s invalidantes de type motoneurone p\u00e9riph\u00e9rique, un retard mental (en relation avec une hydroc\u00e9phalie), des sympt\u00f4mes vestibulaires et c\u00e9r\u00e9belleux sont observ\u00e9s. Il n'existe pas de corr\u00e9lation entre l'importance des l\u00e9sions macroscopiques des anomalies et la gravit\u00e9 des sympt\u00f4mes observ\u00e9s. 60, 61 Diagnostic Le diagnostic repose sur la pr\u00e9sence de sympt\u00f4mes neurologiques vari\u00e9s dans cette race et la r\u00e9alisation d'examens compl\u00e9mentaires (my\u00e9lographie, tomodensitom\u00e9trie, imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique). 60, 61 La my\u00e9lographie est sans doute l'examen le plus d\u00e9licat \u00e0 interpr\u00e9ter. Elle montre une moelle osseuse anormalement large en r\u00e9gion cervicale et la pr\u00e9sence d'un collapsus des espaces sousarachno\u00efdiens ventraux et dorsaux, ainsi qu'une dilatation exag\u00e9r\u00e9e du canal central et m\u00eame du syrinx communicant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 752,
                    "end": 755,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 756,
                    "end": 758,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 974,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 977,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "La tomodensitom\u00e9trie r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence d'une cavit\u00e9 anormale au sein de la moelle et, parfois, des m\u00e9ningoc\u00e8les, un engagement du cervelet et une hydroc\u00e9phalie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "L'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique constitue l'examen de choix. Elle permet de diagnostiquer les anomalies osseuses cervico-occipitales (platybasie, st\u00e9nose occipitale), mais \u00e9galement diverses anomalies parenchymenteuses (engagement occipital c\u00e9r\u00e9belleux, syrinx, m\u00e9ningoc\u00e8les ...), et aussi une hydroc\u00e9phalie \u00e9ventuellement associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Diverses options th\u00e9rapeutiques sont propos\u00e9es. 60, 61 Le traitement m\u00e9dical fait appel \u00e0 une corticoth\u00e9rapie orale (prednisolone \u00e0 une posologie de 2 \u00e0 4 mg/kg/j en deux prises orales) et \u00e0 l'ac\u00e9tazolamide \u00e0 une posologie de 3 \u00e0 12 mg/kg/j en trois prises orales. Le but est de diminuer la formation du liquide c\u00e9phalorachidien. La conduite th\u00e9rapeutique est \u00e0 adapter en fonction de chaque cas. De longues stabilisations sont possibles avec ce traitement m\u00e9dical.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 51,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 52,
                    "end": 54,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Le traitement chirurgical est \u00e0 proposer lors d'\u00e9checs du traitement m\u00e9dical ou lors d'anomalies de la charni\u00e8re cervico-occipitale et bulbom\u00e9dullaire. Diverses techniques chirurgicales (d\u00e9compression de la fosse post\u00e9rieure par craniotomie occipitale dorsale ; durotomie, marsupialisation du syrinx et drainage du liquide dans l'espace sous-arachno\u00efdien ou dans la cavit\u00e9 p\u00e9riton\u00e9ale) sont propos\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "L\u00e9sions cutan\u00e9es associ\u00e9es \u00e0 des maladies internes chez le chien",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guagu\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "275--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Systemic diseases with cutaneous manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Merchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Taboada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Vet Clin North Am Small Anim Pract",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "947--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cutaneous paraneoplastic syndromes in dogs and cats: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Turek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "279--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Veterinary cutaneous paraneoplastic syndromes",
            "authors": [
                {
                    "first": "Walton",
                    "middle": [],
                    "last": "Angarano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brewer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Dermatol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "15--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Generalized nodular dermatofibrosis in six Alsatians",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lott-Stolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wild",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Vet Pathol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "632--636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "\u00e9tude r\u00e9trospective de 10 cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guagu\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dermatofibrose Nodulaire Chez Le Berger Allemand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "211--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Hereditary multifocal renal cystadenocarcinomas and nodular dermatofibrosis in the German shepherd dog: macroscopic and histopathologic changes",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lium",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Vet Pathol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "447--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Nodular dermatofibrosis in German Shepherd dogs as a marker for renal cystadenocarcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Atlee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ihrke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stannard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Willemse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "481--488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Generalized nodular dermatofibrosis and renal cystadenocarcinomas in a German Shepherd dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cosenza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Seely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "1587--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Nodular dermatofibrosis and renal cystadenoma in a German Shepherd dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "253--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Generalized nodular dermatofibrosis and renal cystadenoma in a series of 10 closely related German Shepherd dogs",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Aust Vet Pract",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "90--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Nodular dermatofibrosis and renal cystadenomas in a Golden Retriever",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Farman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Peaston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Resolution of SND following excision of a glucagon secreting pancreatic neoplasm",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Caywood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mckeever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "313--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Genetic mapping of a naturally occurring hereditary renal cancer syndrome in dogs",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jonasdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mellersh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Heggebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamlem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ostrander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "4132--4139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "\u2022 Le syndrome syringomy\u00e9lie est une affection h\u00e9r\u00e9ditaire \u00e0 transmission autosomique r\u00e9cessive chez le cavalier king charles \u2022 Les sympt\u00f4mes, vari\u00e9s, associent une cervicalgie, une faiblesse des membres ant\u00e9rieurs, un prurit cervicoscapulaire \u2022 L'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique repr\u00e9sente l'examen compl\u00e9mentaire de choix \u2022 Le traitement m\u00e9dical, associant corticoth\u00e9rapie orale et ac\u00e9tazolamide",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Synthesis of messenger RNAs for transforming growth factors alpha and beta and the epidermal growth factor receptor by human tumours",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Derynck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Goeddel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ullrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Gutterman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bringman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Cancer Res",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "707--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Hepatopathy and dermatitis in a dog associated with the ingestion of mycotoxins",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Small Anim Pract",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "23--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Detection and partial characterization of collagen synthesis stimulating activities in rat mammary adenocarcinomas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zwiebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kidwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "258",
            "issn": "",
            "pages": "2729--2764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The underlying pathology of the hepatocutaneous syndrome: a report of 18 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcneil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Advances in veterinary dermatology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "113--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Anticonvulsivants hepatitis-induced necrolytic migratory erythema",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Proceedings of the 2nd World Congress of Veterinary Dermatology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Metabolic epidermal necrosis in two dogs with different underlying diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcneil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Srebernik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Vet Rec",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "466--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Superficial necrolytic dermatitis (necrolytic migratory erythema) in dogs",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Havel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ihrke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Vet Pathol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "75--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Superficial necrolytic dermatitis in 11 dogs with a history of phenobarbital administration",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "March",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Weisbrode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mattoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dibartola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Vet Intern Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Necrolytic migratory erythema in dogs: a hepatocutaneous syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Buerger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "573--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Failure to document hyperglucagonemia in a dog with diabetic dermatopathy resembling necrolytic migratory erythema",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Turnwald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "363--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Ulcerative dermatosis associated with diabetes mellitus in the dog: a case report of 4 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Walton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "79--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Glucagon-producing neuroendocrine tumour associated with hypoaminoacidaemia and skin lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Allenspach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eberle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Small Anim Pract",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "402--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Glucagon-producing pancreatic endocrine tumours in two dogs with superficial necrolytic dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "197",
            "issn": "",
            "pages": "1619--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Necrolytic migratory erythema in dog with a glucagon secreting endocrine tumour",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Plasma amino acid concentrations in 36 dogs with histologically confirmed superficial necrolytic dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Outerbridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "177--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Veterinary dermatopathology: a macroscopic and microscopic evaluation of canine and feline skin diseases. St Louis: Mosby Year Book",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ihrke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "34--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Familial canine dermatomyositis in eight Beauceron Shepherds",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guagu\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Advances in veterinary dermatology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "527--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Familial canine dermatomyositis. Initial characterization of the cutaneous and muscular lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hegreberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "234--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "A skin disorder in three Shetland sheepdogs. Comparison with familial canine dermatomyositis of collies",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Comp Cont Educ Pract Vet",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "306--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Post-mortem findings in Shetland sheepdogs with dermatomyositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Collier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Vet Pathol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "509--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Post-mortem findings in four litters of dogs with familial canine dermatomyositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Collier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Evermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ladiges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "480--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Prospective study of familial canine dermatomyositis. Correlation of the severity of dermatomyositis and circulating immune complex levels",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "465--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Complement levels in dogs with familial canine dermatomyositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Winkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Weidner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Vet Immunol Immunopathol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Familial canine dermatomyositis. Clinical, electrodiagnostic and genetic studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hegreberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Vet Res",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1861--1870",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Dermatomyositis in collie dogs",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kunkle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Comp Cont Educ Pract Vet",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "185--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Canine dermatomyositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kunkle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schmeitzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Comp Cont Educ Pract Vet",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "866--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Dermatomyositis in an adult Pembroke Welsh Corgi",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "398--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Dermatomyositis, polymyositis, and Coxsackie-B-virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bowles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sewry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Archard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1011",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Familial canine dermatomyositis. Clinicopathologic, immunologic and serologic studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prieur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hargis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Werner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Vet Res",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1870--1875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Apocrine cystic calcinosis in dogs and its relationship to chronic renal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cordy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Cornell Vet",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "107--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Calcinosis circumscripta and renal dysplasia in a dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "27--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Calcinosis cutis and renal failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "256--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Calcinosis circumscripta involving the metatarsal region in a dog with chronic renal failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalewich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hawkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Can Vet J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "465--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Clinicopathologic manifestations of progressive renal disease in Lhasa Apso and Shih Tzu dogs",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Osborne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "658--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Idiopathic calcinosis circumscripta in the dog: a retrospective analysis of 130 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Buerger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "651--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Calcinosis circumscripta of the metacarpal pad in a dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stampley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bellah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "196",
            "issn": "",
            "pages": "113--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "La calcinose circonscrite du chien : \u00e0 propos de deux cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhaidari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "339--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Amylose cutan\u00e9omuqueuse chez un chien",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhaidari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "341--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Concurrent cutaneous and systemic amylo\u00efdosis in a Siberian Husky dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guagu\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Vet Dermatol",
            "volume": "11",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Cutaneous amyloidosis associated with a monoclonal gammapathy in a dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schwartzman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Xanthomatose associ\u00e9e \u00e0 une pancr\u00e9atite aigu\u00eb chez le chien",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhaidari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Comptes rendus des Journ\u00e9es Annuelles du GEDAC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Xanthomatosis secondary to diabetes mellitus in a dog",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chastaing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "J Amer Vet Med Assn",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "1209--1220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Cutaneous calcinosis associated with multiple congenital urinary malformations in a Brittany spaniel",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Acral mutilation and nociceptive loss in English pointers dogs. A canine sensory neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Acta Neuropathol (Berl)",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "119--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Animal model of human disease: hereditary sensory",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "136--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Le syndrome syringomy\u00e9lique du Cavalier King Charles",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauzinille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Prat M\u00e9d Chir Anim Comp",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "15--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Syringohydromyelia in Cavalier King Charles",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rusbridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Am Anim Hosp Assoc",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "34--41",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Dermatofibrose nodulaire : multiples nodules non d\u00e9pil\u00e9s sur un membre.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Dermatofibrose nodulaire : nodule dermique ulc\u00e9r\u00e9 sur un pied.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Dermatofibrose nodulaire : nodule ferme et hyperpigment\u00e9 de la l\u00e8vre inf\u00e9rieure.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Dermatofibrose nodulaire : nodule ferme sous-lingual.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Dermatofibrose nodulaire : prolif\u00e9ration dermique de fibres de collag\u00e8ne (naevus dermique).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Dermatofibrose nodulaire : rein polykystique (examen \u00e9chographique).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Dermatofibrose nodulaire : cystad\u00e9nome r\u00e9nal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "\u00c9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant : ulc\u00e8res et cro\u00fbtes en position p\u00e9ripalp\u00e9brale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "\u00c9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant : ulc\u00e8re scrotal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "\u00c9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant : hyperk\u00e9ratose parak\u00e9ratosique, d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des k\u00e9ratinocytes de la couche malpighienne, hyperplasie des couches profondes de l'\u00e9piderme (triade histopathologique caract\u00e9ristique) (HE \u00d7 250).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "\u00c9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant : ulc\u00e8re pr\u00e9putial.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "\u00c9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrant : squames-cro\u00fbtes \u00e9paisses des coussinets plantaires (excellent signe d'appel).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "Dermatomyosite : multiples d\u00e9pilations de la face, d\u00e9pigmentation du dessus de la truffe et amyotrophie des muscles temporaux.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "Dermatomyosite : d\u00e9pilation de l'extr\u00e9mit\u00e9 distale de la queue.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "Dermatomyosite : d\u00e9pilations, \u00e9ryth\u00e8me, squames et cro\u00fbtes des pieds. Noter l'onychopathie multiple associ\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "Dermatomyosite : ulc\u00e8res anaux.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "Dermatomyosite : m\u00e9gaoesophage.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Dermatomyosite : d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence hydropique de k\u00e9ratinocytes de la couche basale, k\u00e9ratinocytes apoptotiques (HE, \u00d7 250).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "Dermatomyosite : d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence hydropique de cellules de la gaine \u00e9pith\u00e9liale externe, k\u00e9ratinocytes apoptotiques (HE, \u00d7 250).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "Dermatomyosite : calcifications musculaires (HE, \u00d7 250).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "Calcinose cutan\u00e9e : papules et plaques \u00e9ryth\u00e9mateuses du chanfrein.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "Calcinose cutan\u00e9e : plaque indur\u00e9e et \u00e9ryth\u00e9mateuse de la face dorsale du pied.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF22": {
            "text": "Calcinose cutan\u00e9e : n\u00e9phrocalcinose.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "Calcinose cutan\u00e9e : calcification de la paroi v\u00e9sicale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF24": {
            "text": "Calcinose cutan\u00e9e : pr\u00e9sence de granulomes macrophagiques (histiocytaires) centr\u00e9s sur des sels calciques en position dermique (HE, \u00d7 250).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "Calcinose cutan\u00e9e : diverticule v\u00e9sical et suspicion de la persistance du canal de l'ouraque (examen radiographique avec produit de contraste).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF26": {
            "text": "Amylo\u00efdose cutan\u00e9e : d\u00e9chirures cutan\u00e9es spontan\u00e9es et ulc\u00e8res.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF27": {
            "text": "Xanthome cutan\u00e9 : pancr\u00e9atite aigu\u00eb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF28": {
            "text": "Xanthome cutan\u00e9 : papule blanch\u00e2tre d'aspect \u00ab cire de bougie \u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF29": {
            "text": "Xanthome cutan\u00e9 : prolif\u00e9ration dermique d'histiocytes gorg\u00e9s de lipides (HE, \u00d7 250).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Points forts\u2022 Les xanthomes cutan\u00e9s correspondent \u00e0 l'accumulation de lipides dans le tissu conjonctif du derme \u2022 Ils sont li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution d'un diab\u00e8te sucr\u00e9 ou d'une pancr\u00e9atite aigu\u00eb \u2022 Le pronostic et le traitement d\u00e9pendent de la maladie sous-jacente nets plantaires et les doigts sont ulc\u00e9r\u00e9s. Les chiots s'automutilent les phalanges. Chez le pointer, une hyperalgie proximale des carpes et des tarses peut \u00eatre not\u00e9e. La sensibilit\u00e9 cutan\u00e9e plus proximale est conserv\u00e9e. Except\u00e9 la perte de la sensibilit\u00e9 douloureuse profonde distale, l'examen neurologique est normal.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}