{
    "paper_id": "70d49d193252e9892acf1e69f0f8a4305c3458ca",
    "metadata": {
        "title": "\u00c9pid\u00e9miologie Infectiologie itin\u00e9rante",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Rey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "\u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Objectifs. Une prise de conscience s'impose \u00e0 l'\u00e9gard du d\u00e9veloppement actuel des \u00e9pid\u00e9mies d'infections s\u00e9v\u00e8res. Le d\u00e9veloppement consid\u00e9rable des transports internationaux a beaucoup amplifi\u00e9 la circulation des agents infectieux, v\u00e9hicul\u00e9s par les voyageurs et les migrants, mais aussi par les animaux et les marchandises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Observations. La distribution des infections \u00e0 potentiel \u00e9pid\u00e9mique, dont certaines maladies \u00e9mergentes, a tendance \u00e0 devenir plan\u00e9taire. Cette \u00e9volution impose un renforcement de la surveillance internationale et des capacit\u00e9s de r\u00e9ponse aux alertes. Solutions. Les pays industrialis\u00e9s, les mieux \u00e9quip\u00e9s en moyens et en structures op\u00e9rationnelles, interviennent de fa\u00e7on pr\u00e9pond\u00e9rante dans cette lutte. Leur contribution est n\u00e9cessaire dans les pays en d\u00e9veloppement, particuli\u00e8rement affect\u00e9s par les end\u00e9mo-\u00e9pid\u00e9mies infectieuses, et cette contribution progresse et doit \u00eatre soutenue. Cette revue rapporte \u00e0 travers des observations personnelles les pathologies les plus mena\u00e7antes \u00e0 travers le monde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Ce titre quelque peu \u00e9nigmatique est l'occasion d'une r\u00e9flexion sur la mondialisation actuelle, pr\u00e9occupante, de l'errance des agents infectieux. Le sujet \u00e9tant trop vaste pour qu'on pr\u00e9tende ici en faire le tour, notre propos sera focalis\u00e9 sur les migrations pass\u00e9es et pr\u00e9sentes des \u00e9pid\u00e9mies les plus spectaculaires ainsi que sur les moyens de transport, \u00e0 l'\u00e9chelle devenue plan\u00e9taire, des agents infectieux. Nous aborderons aussi le n\u00e9cessaire renforcement international de la surveillance, des syst\u00e8mes d'alerte et des mesures de lutte contre les risques accrus d'\u00e9mergence et de r\u00e9\u00e9mergence d'infections \u00e0 vocation \u00e9pid\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'Europe a souvent \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par des \u00e9pid\u00e9mies meurtri\u00e8res, import\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement d'Orient, par voie terrestre ou surtout maritime [1] [2] [3] . Apr\u00e8s celles qui ont le plus marqu\u00e9 l'histoire du dernier mill\u00e9naire, la peste, le chol\u00e9ra et la variole, de nouvelles \u00e9pid\u00e9mies ont d\u00e9ferl\u00e9 au XX e si\u00e8cle, dont la grippe espagnole et le SIDA. Ces \u00e9pid\u00e9mies sont riches d'enseignements et de le\u00e7ons.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Partie de Crim\u00e9e en 1347, la peste a d\u00e9ferl\u00e9 dans toute l'Europe via Constantinople puis la Sicile, o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 import\u00e9e par les navires g\u00e9nois et pisans qui h\u00e9bergeaient, aux c\u00f4t\u00e9s des marins, des puces et des rats contamin\u00e9s [4] . Cette \u00e9pid\u00e9mie de peste noire, la plus meurtri\u00e8re des \u00e9pid\u00e9mies de l'histoire, a fait dispara\u00eetre en quelques ann\u00e9es un tiers environ de la population europ\u00e9enne. L'origine de cette \u00e9pid\u00e9mie \u00c9pid\u00e9miologie m\u00e9morable serait l'une des premi\u00e8res actions bio-terroristes de l'histoire (les Mongols assi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Caffa ayant bombard\u00e9 leurs assi\u00e9geants avec leurs cadavres pestif\u00e9r\u00e9s). Cette \u00e9pid\u00e9mie a aussi conduit \u00e0 la mise en place des premi\u00e8res quarantaines de bateaux contamin\u00e9s, \u00e0 Raguse puis \u00e0 Venise. La quarantaine portuaire, plus ou moins appliqu\u00e9e, n'a pas toujours emp\u00each\u00e9 la survenue de nouvelles \u00e9pid\u00e9mies europ\u00e9ennes, notamment celle de la derni\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie fran\u00e7aise (Marseille, 1720).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA PESTE"
        },
        {
            "text": "Tr\u00e8s ancienne maladie asiatique, surtout indienne, le chol\u00e9ra a d\u00e9ferl\u00e9 \u00e0 partir du XIX e si\u00e8cle en Europe et en Am\u00e9rique, en y important sept pand\u00e9mies. Les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me pand\u00e9mies, parties du Bengale, ont \u00e9t\u00e9 les plus meurtri\u00e8res en France (100 000 morts en 1832, 150 000 en 1854). La transmission f\u00e9co-orale, directe et indirecte, \u00e9tait favoris\u00e9e par le faible niveau d'hygi\u00e8ne qui pr\u00e9valait \u00e0 l'\u00e9poque dans toutes les classes sociales. Elle \u00e9tait aggrav\u00e9e par la mise en doute de la contagion, et l'absence compl\u00e8te de toute mesure efficace pr\u00e9ventive ou curative (la r\u00e9hydratation, geste salvateur essentiel, n'ayant \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e qu'un si\u00e8cle plus tard). Le p\u00e8lerinage de La Mecque a souvent contribu\u00e9 \u00e0 la diss\u00e9mination internationale du chol\u00e9ra : la quatri\u00e8me pand\u00e9mie aurait tu\u00e9 le tiers des p\u00e8lerins en 1965. La septi\u00e8me pand\u00e9mie, derni\u00e8re en date, due au vibrion El Tor et partie des C\u00e9l\u00e8bes en 1936, a peu touch\u00e9 l'Europe, mais s'est r\u00e9pandue en Afrique subsaharienne d\u00e8s 1970 puis en Am\u00e9rique du Sud en 1991, o\u00f9 le chol\u00e9ra s'est end\u00e9mis\u00e9 [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1061,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1062,
                    "end": 1065,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1069,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE CHOL\u00c9RA"
        },
        {
            "text": "Cette autre tr\u00e8s ancienne maladie humaine \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e pour tuer environ 40 % des sujets atteints, et pour souvent d\u00e9figurer voire rendre aveugles les survivants. Elle a longtemps s\u00e9vi en Europe, comme dans le reste du monde, sous une forme end\u00e9mo-\u00e9pid\u00e9mique [2, 8] . La variole d\u00e9cimait l'ensemble de la population, sans \u00e9pargner les monarques (Louis XV en est mort). La derni\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie fran\u00e7aise, import\u00e9e du Vietnam \u00e0 Vannes en 1954 dans les bagages d'un militaire, a fait en Bretagne 95 victimes, dont 20 cas mortels. La variole a \u00e9t\u00e9 la pre-mi\u00e8re maladie de l'histoire \u00e0 faire inventer et appliquer, en Asie, une immunisation volontaire, la variolisation. Import\u00e9e en Europe au d\u00e9but du XVIII e si\u00e8cle par Lady Montagu, la variolisation a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e en 1796 par la premi\u00e8re vaccination de l'histoire, celle de Jenner. C'est aussi la premi\u00e8re maladie infectieuse humaine \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 l'objet d'un programme d'\u00e9radication mondiale, bas\u00e9 sur la vaccination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, dont la r\u00e9ussite a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) en 1980. Mais \u00e0 la suite de l'interruption justifi\u00e9e de la vaccination, l'humanit\u00e9 est redevenue r\u00e9ceptive [9] et le virus de la variole, conserv\u00e9 dans deux laboratoires officiels, et peut-\u00eatre ailleurs, est aujourd'hui l'un des agents potentiels du bioterrorisme. Pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette menace, un stock de vaccin a \u00e9t\u00e9 mis en place, et un plan d'action a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, dans la plupart des pays, dont la France (plan Biotox) [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 266,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1163,
                    "end": 1166,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1487,
                    "end": 1491,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA VARIOLE"
        },
        {
            "text": "LA GRIPPE ESPAGNOLE (1918 -1919 V\u00e9hicul\u00e9e \u00e0 la fin de la guerre par des troupes en d\u00e9placement, elle a \u00e9t\u00e9 la plus meurtri\u00e8re des \u00e9pid\u00e9mies du XX e si\u00e8cle : elle aurait tu\u00e9 entre 20 et 40 millions de personnes, dont beaucoup de jeunes adultes. Cette h\u00e9catombe a d\u00e9pass\u00e9 en nombre de morts celle des militaires et civils tu\u00e9s lors de la guerre de 1914-1918. D'autres pand\u00e9mies, moins meurtri\u00e8res, ont suivi celle de la grippe espagnole : la grippe asiatique de 1957, la grippe de Hong-Kong de 1968. Aujourd'hui l'\u00e9mergence et la diss\u00e9mination, en Asie et ailleurs, de la grippe aviaire H5N1, redoutable quand elle atteint accidentellement les humains contamin\u00e9s au contact des volailles, a fait surgir la menace d'une nouvelle pand\u00e9mie grippale [3, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3,
                    "end": 25,
                    "text": "GRIPPE ESPAGNOLE (1918",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 26,
                    "end": 31,
                    "text": "-1919",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 747,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 751,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA VARIOLE"
        },
        {
            "text": "Elle a probablement franchi l'Atlantique au XVI e si\u00e8cle, pour \u00eatre import\u00e9e d'Afrique en Am\u00e9rique, o\u00f9 elle a d\u00e9clench\u00e9 de nombreuses \u00e9pid\u00e9mies meurtri\u00e8res, et o\u00f9 elle est devenue end\u00e9mique. Le virus amarile est le premier virus humain \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 et dont la transmission par un insecte vecteur a \u00e9t\u00e9 reconnue en 1901 [2] . C'est \u00e0 partir de ce virus qu'ont \u00e9t\u00e9 mis au point les premiers vaccins viraux, dans les ann\u00e9es 1930. Parmi les autres arboviroses, la dengue continue \u00e0 se r\u00e9pandre dans l'ensemble des pays tropicaux [12] , et la virose \u00e0 Chikungunya, originaire d'Afrique, qui a explos\u00e9 en 2005, via les Comores, dans l'\u00eele de la R\u00e9union, s'est r\u00e9pandue dans la plupart des \u00eeles de l'Oc\u00e9an indien, et s\u00e9vit maintenant dans le sous-continent indien [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 770,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA FI\u00c8VRE JAUNE"
        },
        {
            "text": "Maladie africaine ignor\u00e9e avant son explosion \u00e9pid\u00e9mique, le SIDA a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1980 aux USA, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 via les Cara\u00efbes. Depuis, le VIH-SIDA a fait rapidement le tour du monde, transport\u00e9 par les voyageurs, pour devenir la grande pand\u00e9mie contemporaine, encore en voie d'expansion dans de nombreux pays [2, 3, 14, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 322,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 325,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SIDA ET AUTRES \u00c9PID\u00c9MIES"
        },
        {
            "text": "Parmi les autres \u00e9pid\u00e9mies r\u00e9centes li\u00e9es aux voyages internationaux, citons la m\u00e9ningite \u00e0 m\u00e9ningocoque, qui, au retour du p\u00e8lerinage de La Mecque, a d\u00e9ferl\u00e9 sur l'Afrique subsaharienne en 1987. Le SRAS (syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re), maladie \u00e9mergente due \u00e0 un nouveau coronavirus [ ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 289,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SIDA ET AUTRES \u00c9PID\u00c9MIES"
        },
        {
            "text": "mobilisent encore les grandes foules des p\u00e8lerinages [16] . \u00c0 l'\u00e9poque moderne, le d\u00e9veloppement consid\u00e9rable des voyages internationaux a r\u00e9sult\u00e9 des avanc\u00e9es technologiques des moyens de transport. Le remplacement par l'avion du bateau \u00e0 voile, puis du bateau \u00e0 vapeur et du chemin de fer nous fait voyager de plus en plus vite, de plus en plus loin et de plus en plus nombreux. Les migrations et autres d\u00e9placements de populations mobilisent aujourd'hui des millions de personnes chass\u00e9es par l'ins\u00e9curit\u00e9 ou pouss\u00e9es par des raisons \u00e9conomiques. Cette amplification des d\u00e9placements internationaux concerne bien s\u00fbr les humains, mais elle s'applique aussi aux animaux et aux marchandises, autant de v\u00e9hicules potentiels des agents infectieux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 57,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La migration plan\u00e9taire des agents infectieux, et leurs v\u00e9hicules internationaux"
        },
        {
            "text": "Les progr\u00e8s de la microbiologie, et en particulier de la biologie mol\u00e9culaire, permettent aujourd'hui, par le typage des bact\u00e9ries et le s\u00e9quen\u00e7age des virus, d'identifier l'origine et d'\u00e9tablir la trace de leurs migrations \u00e0 travers le monde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La migration plan\u00e9taire des agents infectieux, et leurs v\u00e9hicules internationaux"
        },
        {
            "text": "C'est surtout par les voyageurs que s'effectue maintenant la migration internationale des germes pathog\u00e8nes pour l'homme, qui emprunte aujourd'hui majoritairement l'avion. Actuellement, plus de 800 millions de voyageurs franchissent des fronti\u00e8res chaque ann\u00e9e par avion. Nombre d'entre eux sont porteurs d'agents infectieux. Soit les voyageurs se contaminent pendant leur s\u00e9jour dans un environnement infectieux inhabituel, et importent \u00e0 leur retour des agents infectieux \u00ab exotiques \u00bb (c'est le cas des touristes importateurs de paludisme, de SRAS ou d'autres infections) ; soit ils introduisent de nouveaux agents d'infection dans le pays visit\u00e9, comme ce fut le cas pour le VIH-SIDA. Ce transport d'agents infectieux est souvent ind\u00e9tectable, v\u00e9hicul\u00e9 par des personnes infect\u00e9es, beaucoup plus souvent asymptomatiques que malades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE TRANSPORT HUMAIN DES INFECTIONS"
        },
        {
            "text": "Quand ces agents rencontrent dans le pays de destination une population r\u00e9ceptive, \u00ab na\u00efve \u00bb, et quand ils trouvent des conditions favorables \u00e0 une transmission interhumaine, ils peuvent provoquer des cas secondaires, voire d\u00e9clencher une \u00e9pid\u00e9mie [2, 3] . C'est bien entendu le cas de la grippe, dont un virus asiatique nouvellement \u00e9mergent peut faire rapidement le tour du monde et provoquer une pand\u00e9mie, dont la menace potentielle reste \u00e0 l'ordre du jour. C'est aussi le cas de la poliomy\u00e9lite, dont la r\u00e9cente r\u00e9\u00e9mergence au Nigeria en 2004-2005, cons\u00e9cutive \u00e0 un refus des vaccinations, a entra\u00een\u00e9 r\u00e9cemment une recontamination, parfois suivie d'\u00e9pid\u00e9mies, de nombreux pays africains et asiatiques, remettant en question l'\u00e9radication mondiale programm\u00e9e de cette maladie [17] [18] [19] . Citons aussi les agents d'infections ent\u00e9riques, les salmonelles, d'autres ent\u00e9robact\u00e9ries, et l'h\u00e9patite A, pr\u00e9valente dans les pays d\u00e9favoris\u00e9s, et dont l'importation par un voyageur peut provoquer une \u00e9pid\u00e9mie [20] . \u00c0 l'inverse de ces infections, d'autres maladies import\u00e9es ne provoquent pas dans nos pays de cas secondaires. Tel est le cas du paludisme [21] , faute de moustique vecteur (\u00e0 une exception, devenue historique : le risque de paludisme transfusionnel). C'est aussi le cas du chol\u00e9ra, le bon niveau d'hygi\u00e8ne des pays industrialis\u00e9s \u00e9tant suffisant pour emp\u00eacher sa diss\u00e9mination. Une mention particuli\u00e8re peut \u00eatre attribu\u00e9e aux infections sexuellement transmissibles (IST), qui ont retrouv\u00e9 une actualit\u00e9 br\u00fblante avec l'\u00e9mergence et la diffusion plan\u00e9taire du SIDA [22] . Depuis toujours, les IST ont voyag\u00e9 \u00e0 travers le monde, transport\u00e9es par les migrations, les guerres et les conqu\u00eates. Rappelons l'explosion de la syphilis dans l'Europe du XVI e si\u00e8cle, rapport\u00e9e par les conquistadors \u00e0 leur retour d'Am\u00e9rique, alors qu'en \u00e9change de \u00ab bons proc\u00e9d\u00e9s \u00bb, les conqu\u00e9rants europ\u00e9ens apportaient aux Am\u00e9rindiens la variole et la rougeole, qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es tr\u00e8s meurtri\u00e8res dans ces populations vierges de toute immunit\u00e9 [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 251,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 254,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 783,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 788,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 793,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1009,
                    "end": 1013,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1155,
                    "end": 1159,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1582,
                    "end": 1586,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2042,
                    "end": 2045,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE TRANSPORT HUMAIN DES INFECTIONS"
        },
        {
            "text": "Quand un voyageur issu d'un pays bien \u00e9quip\u00e9 au plan sanitaire tombe malade apr\u00e8s son retour de voyage, il est souvent r\u00e9v\u00e9lateur d'\u00e9pid\u00e9mies ou d'end\u00e9mies m\u00e9connues dans le pays peu \u00e9quip\u00e9 qu'il vient de visiter [23, 24] . Enfin, les voyageurs interviennent probablement dans la diffusion internationale de certaines r\u00e9sistances aux agents antiinfectieux, telles la multir\u00e9sistance du BK, la r\u00e9sistance \u00e0 la chloroquine du paludisme \u00e0 P. falciparum , l'antibior\u00e9sis-tance de certaines bact\u00e9ries, dont les ent\u00e9robact\u00e9ries et les agents des IST [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE TRANSPORT HUMAIN DES INFECTIONS"
        },
        {
            "text": "Les animaux voyagent de plus en plus, et avec eux voyagent les zoonoses, sources nombreuses d'infections humaines [26] [27] [28] [29] [30] [31] . Les animaux, plus particuli\u00e8rement les animaux sauvages, sont la source de plus de 70 % des maladies infectieuses \u00e9mergentes. Il peut s'agir de migrations spontan\u00e9es d'animaux sauvages, telle celle du renard qui a diss\u00e9min\u00e9 la rage en Europe dans les ann\u00e9es 1950 [2, 3] , ou de celles des oiseaux migrateurs. Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de participer \u00e0 la diss\u00e9mination de la grippe aviaire [32] ou d'avoir propag\u00e9 en Am\u00e9rique du Nord la virose de West-Nile [32, 33] . Mais il s'agit surtout aujourd'hui de transports programm\u00e9s par les hommes, soit d'animaux \u00ab de rente \u00bb destin\u00e9s \u00e0 la consommation (b\u00e9tail, volailles), soit d'animaux de compagnie ou destin\u00e9s \u00e0 le devenir. Un exemple \u00e9loquent a \u00e9t\u00e9 celui de l'introduction en 1999 aux \u00c9tats-Unis du monkey-pox (variole du singe) par des rats de Gambie import\u00e9s d'Afrique, qui ont contamin\u00e9, chez le marchand importateur, des chiens de prairie (\u00e9cureuils terrestres utilis\u00e9s comme animaux de compagnie), lesquels ont diss\u00e9min\u00e9 l'infection et infect\u00e9 72 personnes [26, 34] . Le besoin croissant d'animaux de compagnie amplifie leur trafic, officiel ou clandestin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 412,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 415,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 609,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1161,
                    "end": 1165,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1166,
                    "end": 1169,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les animaux"
        },
        {
            "text": "Le transport des animaux de rente s'accro\u00eet aussi consid\u00e9rablement. L'expansion de la grippe aviaire dans le monde para\u00eet avoir r\u00e9sult\u00e9 surtout du transport, officiel ou clandestin, de volailles, de poussins et d'oeufs contamin\u00e9s [3, 32] . Le porc a probablement contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9pandre l'enc\u00e9phalite japonaise en Asie [35] . Il arrive que l'importation d'un animal domestique ou sauvage fasse d\u00e9couvrir secondairement, apr\u00e8s une incubation plus ou moins longue, qu'il \u00e9tait enrag\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le transport des animaux de rente"
        },
        {
            "text": "La survenue de maladies \u00e9mergentes fait d\u00e9couvrir des r\u00e9servoirs d'animaux jusque-l\u00e0 ignor\u00e9s : c'est le cas de la civette palmiste, accus\u00e9e d'avoir diss\u00e9min\u00e9 le SRAS en Chine du Sud [3] . En 1967, la virose de Marburg a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par son introduction, par des singes verts africains, dans un laboratoire de recherche allemand et par la contamination de 20 chercheurs [2] . Cette fi\u00e8vre h\u00e9morragique \u00e9mergente a par la suite provoqu\u00e9 quelques \u00e9pid\u00e9mies africaines, dont celle, tr\u00e8s meurtri\u00e8re, qui a s\u00e9vi en Angola en 2005 [2] . Le virus West-Nile a probablement \u00e9t\u00e9 import\u00e9 du Proche-Orient aux \u00c9tats-Unis par des oiseaux en cage. Ce sont des transports d'ovins \u00e0 partir du Royaume-Uni qui ont import\u00e9 la fi\u00e8vre aphteuse en Irlande et en France [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 372,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 527,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 750,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le transport des animaux de rente"
        },
        {
            "text": "Ces migrations sont parfois invoqu\u00e9es dans la diss\u00e9mination d'infections transmises par des vecteurs [2, 3, 13] . L'expansion mondiale d' Aedes albopictus , vecteur d'arboviroses, dont le Chikungunya, aurait \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9e par le trafic maritime des pneus usag\u00e9s h\u00e9bergeant des larves de ce moustique dans le peu d'eau qu'ils pouvaient contenir. Les arthropodes vecteurs d'une r\u00e9gion jusque-l\u00e0 indemne, peuvent se pr\u00eater \u00e0 la transmission d'un virus absent jusquel\u00e0 : ce fut le cas de Culex pipiens , moustique d'Am\u00e9rique du Nord \u00e0 la fois anthropophile et zoophile, qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un excellent vecteur de la virose West-Nile import\u00e9e, ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'invasion rapide des USA et du Canada. \u00c0 l'inverse, l'Europe a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, malgr\u00e9 la survenue sporadique de quelques cas m\u00e9diterran\u00e9ens, par l'apparente inaptitude des Culex r\u00e9sidents \u00e0 transmettre ce virus. Il arrive aussi qu'un arthropode vecteur exotique prenne clandestinement l'avion, cette visite accidentelle d' Anoph\u00e8les expliquant les quelques cas de paludisme survenus autour des a\u00e9roports europ\u00e9ens et rest\u00e9s isol\u00e9s [16, 21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 107,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 111,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1092,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1093,
                    "end": 1096,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les migrations d'arthropodes vecteurs"
        },
        {
            "text": "Le transport de marchandises peut \u00e9galement v\u00e9hiculer des agents infectieux [36] [37] [38] [39] . Quand il s'agit d'aliments, dont le transport international est devenu consid\u00e9rable, c'est la maladie du consommateur qui, au bout de la cha\u00eene, r\u00e9v\u00e8le la contamination de ces aliments. Surtout quand ils sont consomm\u00e9s crus ou peu cuits. Sont essentiellement en cause les agents ent\u00e9ropathog\u00e8nes. Les enterobact\u00e9ries (salmonelles, shigelles, colibacilles) sont souvent concern\u00e9es. Salmonella enteritidis a \u00e9t\u00e9 diss\u00e9min\u00e9e en 1980 dans toute l'Europe du nord par le transport d'oeufs contamin\u00e9s. Il peut s'agir de virus (la grippe aviaire, v\u00e9hicul\u00e9e par les oeufs et la viande de volaille), de parasites (la trichine, import\u00e9e dans la viande de porc ou de cheval), de toxines (telle celle du botulisme, import\u00e9e dans certaines conserves de poissons ou de fraises).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 86,
                    "end": 90,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le transport des marchandises"
        },
        {
            "text": "Ces bouleversements, qui sont parfois de v\u00e9ritables mutations, dans les comportements sociaux, les modes de vie, le d\u00e9veloppement de l'agriculture et de l'\u00e9levage, se r\u00e9pandent \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, et favorisent l'expansion des agents infectieux, humains et animaux [2, 3, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 275,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 279,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le transport des marchandises"
        },
        {
            "text": "L'URBANISATION L'urbanisation se poursuit actuellement dans la plupart des pays. Combin\u00e9e \u00e0 l'accroissement d\u00e9mographique, elle est particuli\u00e8rement rapide et consid\u00e9rable dans les pays du Sud, o\u00f9 des millions de personnes s'accumulent dans des villes gigantesques, la plupart s'entassant dans des banlieues, des favelas, des bidonvilles o\u00f9 elles survivent dans des conditions souvent mis\u00e9rables. L'urbanisation aggrave le risque d'\u00e9pid\u00e9mies et d'end\u00e9misation urbaine de certaines infections, susceptibles d'\u00eatre ensuite export\u00e9es et de se propager dans d'autres r\u00e9gions [3, 40, 41] . Il en est de m\u00eame avec la multiplication de camps de r\u00e9fugi\u00e9s et de personnes d\u00e9plac\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 574,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 578,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le transport des marchandises"
        },
        {
            "text": "Les nouvelles agricultures agressives, les barrages, mais aussi la d\u00e9sertification de certaines r\u00e9gions, modifient les \u00e9cosyst\u00e8mes h\u00e9bergeant des animaux sauvages r\u00e9servoirs ou des arthropodes vecteurs d'agents infectieux [42] . Le bouleversement des \u00e9cosyst\u00e8mes peut faire dispara\u00eetre certains vecteurs et certains r\u00e9servoirs, ou au contraire favoriser leur installation ou leur multiplication. Ainsi voit-on se r\u00e9installer dans les agglom\u00e9rations sud-am\u00e9ricaines des Aedes vecteurs de dengue, voire de fi\u00e8vre jaune ; en Amazonie r\u00e9\u00e9merger la rage transmise par les vampires ; et s'installer dans de nouveaux habitats les triatomes vecteurs de trypanosomose sud-am\u00e9ricaine [2, 3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 677,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 680,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA D\u00c9FORESTATION"
        },
        {
            "text": "Les changements des relations entre l'homme, les animaux et l'environnement augmentent les risques de transmission des infections que n'\u00e9vitent pas toujours les barri\u00e8res d'esp\u00e8ce. La consommation croissante de viande a modifi\u00e9 les syst\u00e8mes d'\u00e9levage, tel l'\u00e9levage industriel des volailles, qui a aggrav\u00e9 le d\u00e9veloppement et la circulation de la grippe aviaire. Nourrir les bovins par des farines d'origine animale a d\u00e9velopp\u00e9 une \u00e9pid\u00e9mie inqui\u00e9tante d'ESB (enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine), laquelle, \u00e9merg\u00e9e en Angleterre, s'est propag\u00e9e \u00e0 plusieurs pays europ\u00e9ens [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 572,
                    "end": 575,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RELATION HOMME-ANIMAUX"
        },
        {
            "text": "Quelles qu'en soient les causes, le r\u00e9chauffement climatique risque de r\u00e9introduire dans les pays \u00e0 climat temp\u00e9r\u00e9 des vecteurs de maladies qui \u00e9taient ou sont devenues tropicales, tels les Anoph\u00e8les du paludisme et les Aedes des fi\u00e8vres h\u00e9morragiques [43, 44] . Les catastrophes naturelles, et surtout les d\u00e9sastres humains qu'elles entra\u00eenent, comportent un risque d'\u00e9pid\u00e9mies ; ce risque s'av\u00e8re en fait relatif, surtout li\u00e9 au d\u00e9placement, dans des conditions pr\u00e9caires, de la population concern\u00e9e [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00c9CHAUFFEMENT DE LA PLAN\u00c8TE"
        },
        {
            "text": "Les voyages touristiques et professionnels amplifient et acc\u00e9l\u00e8rent la diss\u00e9mination plan\u00e9taire des agents infectieux, comme on l'a observ\u00e9 avec la mondialisation du VIH-SIDA, \u00e0 laquelle le tourisme sexuel a quelque peu contribu\u00e9 [14, 15, 46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 242,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA MULTIPLICATION DES VOYAGES"
        },
        {
            "text": "Ce sont aussi des voyageurs qui r\u00e9introduisent parfois des virus dans des pays qui en avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9s par une vaccination. Outre la r\u00e9\u00e9mergence de la poliomy\u00e9lite, d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9e, citons la r\u00e9importation de la rougeole dans les pays qui semblaient l'avoir \u00e9limin\u00e9e : ainsi aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 un effort consid\u00e9rable de vaccination avait Le r\u00f4le des bouleversements actuels de nos soci\u00e9t\u00e9s, de leur fonctionnement et de l'environnement pratiquement \u00e9limin\u00e9 la rougeole, les quelques cas observ\u00e9s actuellement sont import\u00e9s ou secondaires \u00e0 une importation [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 563,
                    "end": 567,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA MULTIPLICATION DES VOYAGES"
        },
        {
            "text": "Initi\u00e9 au XIX e si\u00e8cle \u00e0 la suite des \u00e9pid\u00e9mies de chol\u00e9ra favoris\u00e9es par les grands rassemblements internationaux du p\u00e8lerinage de La Mecque, le d\u00e9veloppement de la surveillance internationale, promu par l'OMS, implique la contribution active des gouvernements, des organisations internationales, des ONG. Les capacit\u00e9s de surveillance des maladies infectieuses, de leur diagnostic microbiologique et de la r\u00e9ponse aux alertes sont encore probl\u00e9matiques dans de nombreux pays sous-\u00e9quip\u00e9s, qu'il s'agisse de l'acc\u00e8s aux soins et aux services de sant\u00e9, de laboratoires comp\u00e9tents et de structures op\u00e9rationnelles. Il en r\u00e9sulte que les r\u00e9seaux internationaux de laboratoires r\u00e9f\u00e9rents sont essentiellement r\u00e9partis dans des pays d\u00e9velopp\u00e9s o\u00f9 sont r\u00e9alis\u00e9s la plupart des diagnostics microbiologiques [48] [49] [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 801,
                    "end": 805,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 815,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE INTERNATIONALE"
        },
        {
            "text": "Il arrive, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, que la survenue de maladies infectieuses, d\u00e9tect\u00e9es dans un pays industrialis\u00e9, chez des voyageurs revenant d'un voyage dans un pays sous\u00e9quip\u00e9, r\u00e9v\u00e8le des \u00e9pid\u00e9mies encore ignor\u00e9es dans ce pays, faute de moyens, d'acc\u00e8s aux soins et de capacit\u00e9s diagnostiques. Le voyageur impliqu\u00e9 joue alors le r\u00f4le de sentinelle, participant involontairement et utilement \u00e0 la surveillance internationale et en particulier \u00e0 la surveillance et au contr\u00f4le de certaines infections dans les pays d\u00e9munis et exportateurs [16, 23, 24] . Citons par exemple la r\u00e9v\u00e9lation de foyers africains de fi\u00e8vre jaune par la mort de touristes \u00e0 leur retour en Europe, et la r\u00e9v\u00e9lation d'une end\u00e9mo-\u00e9pid\u00e9mie africaine de shigellose \u00e0 S. dysenteriae serotype 1 par sa diffusion en Europe. De m\u00eame, c'est surtout dans les laboratoires des pays \u00e9quip\u00e9s que sont \u00e9valu\u00e9es la r\u00e9sistance de P. falciparum aux antipaludiques et sa distribution g\u00e9ographique, lesquelles guident les recommandations th\u00e9rapeutiques destin\u00e9es aux voyageurs et aux pays end\u00e9miques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 561,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SURVEILLANCE INTERNATIONALE"
        },
        {
            "text": "Le nouveau R\u00e8glement sanitaire international (RSI), que l'OMS met en place en 2007, remplace le R\u00e8glement initial, devenu obsol\u00e8te [48] [49] [50] [51] [2, 3] . \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des notifications officielles, souvent retard\u00e9es, c'est par internet que sont maintenant achemin\u00e9es la plupart des rumeurs d'alertes, y compris celles pouvant r\u00e9v\u00e9ler une maladie \u00e9mergente. Loin d'\u00eatre toujours fond\u00e9es, ces rumeurs doivent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es et valid\u00e9es. C'est la t\u00e2che, de plus en plus lourde, des organismes de surveillance, qui sont aujourd'hui majoritairement inform\u00e9s des alertes par des messages non officiels [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 157,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00c8GLEMENT SANITAIRE INTERNATIONAL"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement de la m\u00e9decine des voyages a permis de renforcer la pr\u00e9vention des maladies contract\u00e9es au cours d'un voyage international et leur d\u00e9tection au retour de ce voyage, qu'il s'agisse de touristes ou de migrants [16, 17, [53] [54] [55] [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9DECINE DES VOYAGES : PROMOTION DE LA SANT\u00c9 DANS LES PAYS DU SUD"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention des end\u00e9mies majeures affectant plus particuli\u00e8rement les pays \u00e0 faibles ressources doit \u00eatre \u00e9paul\u00e9e et soutenue par des aides internationales : il s'agit non seulement d'am\u00e9liorer la sant\u00e9 des populations concern\u00e9es, mais aussi de r\u00e9duire les risques de diffusion plan\u00e9taire des agents infectieux impliqu\u00e9s. La lutte, voire l'\u00e9limination de certaines maladies cosmopolites, dont la poliomy\u00e9lite et la rougeole, repose sur la vaccination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des enfants [9, 53, 56, 57] . Une vaccination collective peut \u00eatre une r\u00e9ponse \u00e0 une alerte \u00e9pid\u00e9mique, comme c'est le cas pour la m\u00e9ningite \u00e0 m\u00e9ningocoque. Le d\u00e9veloppement de la surveillance internationale des infections, l'am\u00e9lioration de leur d\u00e9tection et le renforcement des mesures de lutte \u00c9pid\u00e9miologie En fait, la lutte contre les end\u00e9mies encore pr\u00e9valentes dans les pays du Sud, notamment contre les infections ent\u00e9riques, repose d'abord sur l'am\u00e9lioration de l'hygi\u00e8ne et de l'assainissement, de l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau propre, aux vaccinations et aux soins. Ces actions s'inscrivent dans les programmes de lutte contre la pauvret\u00e9 et pour le d\u00e9veloppement, programmes plus faciles \u00e0 \u00e9laborer qu'\u00e0 appliquer.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 477,
                    "end": 480,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 484,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 488,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9DECINE DES VOYAGES : PROMOTION DE LA SANT\u00c9 DANS LES PAYS DU SUD"
        },
        {
            "text": "Les maladies transmises par des arthropodes vecteurs peuvent \u00eatre combattues, en principe, par une lutte anti-vectorielle. Certes la destruction des g\u00eetes d' Aedes aegypti a permis d'\u00e9liminer la fi\u00e8vre jaune dans les villes d'Am\u00e9rique du Sud. Mais la lutte anti-vectorielle est souvent difficile et d\u00e9cevante. Vis-\u00e0-vis du paludisme, elle se limite souvent \u00e0 la protection des habitants et des visiteurs contre les piq\u00fbres d'anoph\u00e8le. Dans un pays aussi bien \u00e9quip\u00e9 que les \u00c9tats-Unis, la lutte contre les C ulex vecteurs s'est av\u00e9r\u00e9e peu r\u00e9alisable, et n'a pu emp\u00eacher la diss\u00e9mination rapide de la virose West-Nile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LUTTE ANTI-VECTORIELLE"
        },
        {
            "text": "Les pays peuvent-ils se prot\u00e9ger, par un contr\u00f4le \u00e0 leurs fronti\u00e8res, contre le risque d'importation d'agents infectieux dangereux par des voyageurs, des animaux et des marchandises infect\u00e9s ? Certes la quarantaine des navires suspects de peste a pu prot\u00e9ger autrefois certains pays, dans la mesure o\u00f9 elle \u00e9tait correctement appliqu\u00e9e dans les p o r t s . M a i s i l f a u t r e c o n n a \u00ee t r e qu'aujourd'hui le contr\u00f4le, dans les a\u00e9roports internationaux, des passagers susceptibles d'\u00eatre porteurs d'agents infectieux dangereux, est difficile et illusoire. Il en est de m\u00eame pour le contr\u00f4le des animaux import\u00e9s, malgr\u00e9 quelques rares d\u00e9tections r\u00e9ussies. Pour certaines infections, la vaccination -le certificat de vaccination exig\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e du pays -peut apporter une certaine protection au pays visit\u00e9. Ainsi l'Asie du Sud, infest\u00e9e d' Aedes aegypti, essaie de se prot\u00e9ger contre une importation de fi\u00e8vre jaune en exigeant la vaccination des voyageurs provenant d'Afrique tropicale. Les vaccinations contre le chol\u00e9ra et la m\u00e9ningite \u00e0 m\u00e9ningocoque sont exig\u00e9es des p\u00e8lerins de La Mecque. La vaccination des animaux, notamment celle des chiens contre la rage, est exig\u00e9e \u00e0 leur entr\u00e9e dans de nombreux pays. Combin\u00e9e \u00e0 la quarantaine, elle a prot\u00e9g\u00e9 le Royaume-Uni contre l'importation de la rage [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1311,
                    "end": 1315,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONTR\u00d4LES AUX FRONTI\u00c8RES"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement de la surveillance et du contr\u00f4le des infections impose une formation permanente des personnels de sant\u00e9, une coordination des organismes impliqu\u00e9s, une recherche active pour am\u00e9liorer la d\u00e9tection et les mesures de lutte. Les populations doivent \u00eatre inform\u00e9es et sensibilis\u00e9es, et les actions \u00e9valu\u00e9es. La pr\u00e9vision des \u00e9pid\u00e9mies est difficile, leur anticipation conduit tout au plus \u00e0 \u00e9laborer un plan d'action \u00e9tablissant la r\u00e9ponse \u00e0 leur donner, telle la r\u00e9ponse \u00e0 mettre en place lors de l'\u00e9mergence d'une \u00e9ventuelle pand\u00e9mie de grippe [3, 37, 51] . Enfin la crainte d'une action bio-terroriste a conduit \u00e0 renforcer la surveillance des maladies infectieuses impliqu\u00e9es et \u00e0 \u00e9laborer des plans d'action \u00e0 mettre en oeuvre en cas d'alerte [54, 58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 571,
                    "text": "51]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 766,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 770,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FORMATION-INFORMATION"
        },
        {
            "text": "La mondialisation croissante des infections, li\u00e9e \u00e0 l'amplification de leur circulation plan\u00e9taire, aggrav\u00e9e par la multiplication apparente des maladies \u00e9mergentes, soul\u00e8ve des probl\u00e8mes inqui\u00e9tants. La diffusion mondiale des risques infectieux accompagne non seulement la multiplication des transports et des d\u00e9placements, mais aussi la pouss\u00e9e d\u00e9mographique et l'urbanisation exponentielle de nombreux pays, le bouleversement des soci\u00e9t\u00e9s et de leurs modes de vie, les perturbations de l'environnement. Elle a impos\u00e9 la mise en place d'un renforcement de la surveillance internationale, de la d\u00e9tection, de la confirmation biologique, et du contr\u00f4le des infections potentiellement dangereuses. Mais bien des efforts restent encore \u00e0 faire pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde vis-\u00e0-vis des infections \u00e9pid\u00e9miques [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 820,
                    "end": 824,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FORMATION-INFORMATION"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Les \u00e9pid\u00e9mies dans l'histoire de l'homme. Flammarion",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Uffi\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ournia Jc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "",
            "volume": "280",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Histoire des virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hastel C",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Le myst\u00e8re des \u00e9pid\u00e9mies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Odhain F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aluzzo Jf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "429",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Les hommes et la peste en France et dans les pays m\u00e9diterran\u00e9ens, tome 1 : La peste dans l'histoire",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Iraben Jn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "",
            "volume": "455",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Une peur bleue",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ourdelais P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aulot Jy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "histoire du cholera en France. Payot",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pourquoi les pand\u00e9mies chol\u00e9riques ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Odin A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Bull Soc Path Ex",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "127--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Actualit\u00e9s du cholera \u00e0 l'aube du mill\u00e9naire",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Outin Jp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ages F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Igliani R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "M\u00e9decine Tropicale",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "513--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Smallpox and its eradication",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Enner F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Enderson Da",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rita I",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "WHO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Aventure de la vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oulin Am",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Fayard",
            "volume": "498",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "WHO global influenza program surveillance network. Evolution of H5N1 avian influenza viruses in Asia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Variole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1515--1536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques virales dans le monde : le point des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ormenty P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BEH",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "332--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Maladies infectieuses \u00e9mergentes : le cas de l'\u00e9pid\u00e9mie de Chikungunya dans l'oc\u00e9an indien",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahaut A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Histoire du SIDA. 2 e \u00e9d, Payot",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Remek Md",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "418",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The global HIV/AIDS pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "841--844",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Spectrum of disease and relation to place of exposure among ill returned travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Reedman Do",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eld Lh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozarsky Pe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "119--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The eradication of polio. Progress and challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "P Allansch",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Andhu Hs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "2508--2519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "L'\u00e9radication mondiale de la poliomy\u00e9lite. Strat\u00e9gie, espoirs, difficult\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Bull Acad Natle M\u00e9d",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "1077--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Risks of hepatitis A infection in young travelers to developing countries: the need for vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aurichesse H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Egue -L Afeuille H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibert R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "195--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Hall Lisbeth Malaria on the move: human population movement and malaria transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Artens P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "103--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Travel and sexually transmitted infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ard Bj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lourde P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "300--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The traveller and emerging infections: sentinel, courier, transmitter",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson Me",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Appl Microbiol",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Utilisation de la surveillance sanitaire des voyageurs comme syst\u00e8me sentinelle de d\u00e9tection de maladies \u00e9mergentes",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu\u00e9rin Pj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Le Triomphe des bact\u00e9ries. La fin des antibiotiques ? Max Milo ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Andremont A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tibon-Cornillot M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Wildlife, exotic pets, and emerging zoonoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Chomel",
                    "middle": [],
                    "last": "Bc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meslin",
                    "middle": [],
                    "last": "Belotto A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fx",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "6--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Wildlife trade and global disease emergence",
            "authors": [
                {
                    "first": "Karesh",
                    "middle": [],
                    "last": "Wb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cook",
                    "middle": [],
                    "last": "Ra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bennett",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1000--1002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "International attention for zoonotic infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Marano N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Arguin P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Papaioannou M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "813--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Zoonoses, links between human and veterinary medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahn Lh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "556--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Zoonoses \u00e9mergentes et r\u00e9\u00e9mergentes. Menaces locales et plan\u00e9taires",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Meslin Fx",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Trop",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "7--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Wildlife as source of zoonotic infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kruse H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirkemo Am",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Handeland K",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "2067--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Birds and influenza H5N1 virus movement to and within North-America",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rappole",
                    "middle": [],
                    "last": "Jh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubalek Z",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1486--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "R\u00f4le des oiseaux migrateurs dans l'\u00e9pid\u00e9miologie du virus West-Nile",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller Hg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Murgue B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "168--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Qualitative assessment of risk for Monkeypox",
            "authors": [
                {
                    "first": "Anderson",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard Sm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1827--1860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Control of japanese encephalitis -within our grasp?",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Solomon T",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "869--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Pandemic preparedness: pigs, poultry and people versus plans, products and practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gerberding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "77--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Les maladies infectieuses \u00e9mergentes : importance en sant\u00e9 publique, aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, d\u00e9terminants et pr\u00e9vention",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Desenclos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De Walk H",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "49--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Emerging foodborne diseases: an evolving public health challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tauxe Rv",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "425--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Attributing illness to food",
            "authors": [
                {
                    "first": "Doyle",
                    "middle": [],
                    "last": "Batz Mb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morros",
                    "middle": [],
                    "last": "Mp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "993--1002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Health inequalities and social group differences: what should we measure?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Murray",
                    "middle": [],
                    "last": "Cjl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gakidou",
                    "middle": [],
                    "last": "Ee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Frenk",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Bull WHO",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "537--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Fighting poverty and disease in an integrated approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Audibert M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Bull WHO",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "151--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Bushmeet Hunting, Deforestation and Zoonoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfe Nd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Daszak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilpatrick Am",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1822--1849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Global climate changes, natural disasters and travel health risks",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "361--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Potential Arbovirus Emergence and Implications for the United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gould Ea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgs S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bukley A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "549--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Negligible risk for epidemics after geophysical disasters",
            "authors": [
                {
                    "first": "Viel",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauny F",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "543--551",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "HIV and travel, no rationale for restrictions",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Flahault A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Valleron Aj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "1197--1205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Measles in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulholland Ek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "440--487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Global surveillance of communicable diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rodier",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyman Dl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "362--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Framework for classifying disease threats",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenton A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pederson Ab",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1815--1836",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Emerging infectious diseases: a 10 year perspective from the National Institute of Allergy and Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauci As",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Touchette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Folkers",
                    "middle": [],
                    "last": "Gk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "519--544",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Surveillance under International Health Regulations",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fidler",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker Mg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1058--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Rumors of disease in the global village: Outbreak Verification",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kamara",
                    "middle": [],
                    "last": "Grein Tw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodier",
                    "middle": [],
                    "last": "Kbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Emer Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "97--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Textbook of travel medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Steffen R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "548",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Imported infectious disease and purpose of travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "Weber",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fenner L",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Steffen R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Switzerland. Emerg Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "217--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Paludisme d'importation en France m\u00e9tropolitaine : donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arnaud A",
                    "middle": [],
                    "last": "Legros F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "El Mimouni B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BEH",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "235--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Sant\u00e9 des voyageurs et recommandations sanitaires",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "BEH",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "153--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Les sentinelles de la vie. Le monde des vaccins",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertrand Jj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Saliou P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Albin Michel",
            "volume": "220",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "plan national de r\u00e9ponse \u00e0 une r\u00e9introduction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de variole",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Biotox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Journ\u00e9es de veille sanitaire 29-30 novembre",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "Le risque de terrorisme, biologique, chimique ou nucl\u00e9aire est aussi pris en compte, ainsi que la surveillance des ports et des a\u00e9roports. La mission du nouveau RSI est modifi\u00e9e. La r\u00e9ponse aux alertes est d\u00e9clench\u00e9e quand il s'agit d'une \u00ab urgence de sant\u00e9 publique d'int\u00e9r\u00eat international \u00bb. Elle doit \u00eatre proportionn\u00e9e et limit\u00e9e aux risques de dommages potentiels, nationaux et internationaux, et doit \u00e9viter autant que possible de mettre des entraves au trafic et au commerce international. Le respect des droits des voyageurs et des immigr\u00e9s est soulign\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}