{
    "paper_id": "72239411d42602342c5b4dffd4187b332eb7e090",
    "metadata": {
        "title": "Rhinopharyngites de l'enfant Common cold in children V. Couloigner (Praticien hospitalier) *, T. Van Den Abbeele (Chef de service)",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La rhinopharyngite d\u00e9signe une inflammation mod\u00e9r\u00e9e des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures d'origine infectieuse. Les signes habituels en sont l'obstruction nasale, la rhinorrh\u00e9e, l'\u00e9ternuement, la douleur pharyng\u00e9e et la toux. Le terme de rhinopharyngite est sp\u00e9cifiquement fran\u00e7ais. Les auteurs anglo-saxons parlent de rhume (common cold) ou de upper respiratory tract infection (URI) pour d\u00e9crire une inflammation aigu\u00eb des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, et d'ad\u00e9no\u00efdite chronique (chronic adenoiditis) pour d\u00e9signer une infection chronique des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes responsable de rhinorrh\u00e9es f\u00e9briles it\u00e9ratives ou d'obstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Les rhinopharyngites aigu\u00ebs non compliqu\u00e9es sont d'origine virale. Leur \u00e9volution spontan\u00e9e est habituellement rapide et non compliqu\u00e9e. Elles ne n\u00e9cessitent donc ni pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique ni antibioth\u00e9rapie syst\u00e9matique. En premi\u00e8re intention, elles rel\u00e8vent exclusivement d'un traitement antalgique et antipyr\u00e9tique associ\u00e9 \u00e0 des lavages des fosses nasales au s\u00e9rum sal\u00e9 iso-ou hypertonique. Les complications des rhinopharyngites sont infectieuses, essentiellement repr\u00e9sent\u00e9es par les otites et les sinusites, et respiratoires obstructives. Le caract\u00e8re fr\u00e9quemment it\u00e9ratif des rhinopharyngites \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 mois refl\u00e8te un processus physiologique de maturation du syst\u00e8me immunitaire. En pr\u00e9sence de rhinopharyngites fr\u00e9quentes et invalidantes, les principaux facteurs de risque devant \u00eatre recherch\u00e9s et si possible \u00e9radiqu\u00e9s sont le tabagisme passif et la fr\u00e9quentation d'une collectivit\u00e9 d'enfants. L'ad\u00e9no\u00efdectomie n'est pas indiqu\u00e9e en l'absence de complications. Le d\u00e9veloppement d'antiviraux efficaces dans la pr\u00e9vention et dans le traitement des rhinopharyngites fait l'objet d'intenses recherches cliniques et exp\u00e9rimentales. \u00a9 2004 Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The \"common cold\" or upper respiratory tract infection (URI) is a moderate inflammation of the upper respiratory tract mucosa extended from the nasal cavity to the larynx. The main symptoms are nasal obstruction, rhinorrhea, pharyngeal pain, sneezing, and coughing. Acute URI is a viral infection. It usually heals without any complication, and does not require any bacteriological samples nor antibiotherapy. First-line treatment consists of analgesic and antipyretic drugs associated with normal or hypertonic saline nasal wash. The most frequent URI complications are infectious diseases, mainly otitis media, sinusitis, and upper airway obstruction. URI recurrences that are often observed after the age of 6 months reflect a physiological process of maturation of the immune system. If the frequency of recurrences becomes overwhelming, some risk factors, such as passive smoking and day care attendance, must be searched for and, if possible,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "suppressed. Adenoidectomy is not indicated in the absence of complications. Ongoing clinical and experimental researches are carried out in order to develop new antiviral drugs aimed at preventing or healing URI \u00a9 2004 Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites repr\u00e9sentent un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique du fait de la fr\u00e9quence des consultations m\u00e9dicales et des prescriptions, des jours d'absent\u00e9isme scolaire ou d'arr\u00eat de travail et enfin des co\u00fbts induits par cette pathologie. 128 Il s'agit de la premi\u00e8re pathologie infectieuse de l'enfant et de la premi\u00e8re cause de consultation en p\u00e9diatrie. En France, l'incidence annuelle des rhinopharyngites de l'enfant de moins de 7 ans est estim\u00e9e \u00e0 5 millions. 17 Une enqu\u00eate du Centre de recherches pour l'\u00e9tude et l'observation des conditions de vie (CREDOC) a montr\u00e9 que 20 % des enfants \u00e2g\u00e9s de 6 mois \u00e0 6 ans d\u00e9veloppent une rhinite ou une rhinopharyngite par trimestre. 38 Avant 1 an, cette proportion est de 40 %. Apr\u00e8s 6 ans, elle n'est plus que de 8 %. Le nombre moyen annuel de rhinopharyngites chez le petit enfant est compris entre 6 et 8. 7, 98, 99 Chaque ann\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, la rhinopharyngite est responsable de 22 millions de jours d'absent\u00e9isme scolaire. 67 L'incidence des rhinopharyngites varie selon la saison. Dans les r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es de l'h\u00e9misph\u00e8re Nord, les infections respiratoires deviennent plus fr\u00e9quentes \u00e0 partir de l'automne, restent fr\u00e9quentes tout au long de l'hiver et diminuent \u00e0 nouveau durant le printemps. 67 Durant les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie, les gar\u00e7ons semblent faire plus d'infections respiratoires que les filles, tandis que ce rapport semble invers\u00e9 chez les sujets plus \u00e2g\u00e9s. 97 Des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques pourraient affecter la susceptibilit\u00e9 individuelle aux infections respiratoires, mais les m\u00e9canismes impliqu\u00e9s restent \u00e0 d\u00e9terminer. 67 Agents infectieux responsables Virus Nature des virus impliqu\u00e9s Les rhinopharyngites aigu\u00ebs non compliqu\u00e9es sont d'origine virale. 67 Plus de 200 virus sont susceptibles d'induire une rhinopharyngite. 19, 152, 153 La proportion des diff\u00e9rents virus d\u00e9pend de plusieurs facteurs dont l'\u00e2ge, la saison et les m\u00e9thodes de d\u00e9tection virale employ\u00e9es (Tableau 1). 67 Les rhinovirus sont les plus fr\u00e9quemment en cause : ils sont responsables de 30 \u00e0 50 % de toutes les maladies respiratoires. 89, 98 Durant l'automne, jusqu'\u00e0 80 % des infections respiratoires hautes peuvent \u00eatre dues aux rhinovirus. 7 Le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude longitudinale a montr\u00e9 qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 6 mois, plus de 20 % des enfants ont eu une infection \u00e0 rhinovirus confirm\u00e9e par des examens de laboratoire et qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans, ce chiffre passe \u00e0 80-90 %. 14 Plus de 100 s\u00e9rotypes diff\u00e9rents de rhinovirus ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s avec des pr\u00e9valences variant selon les r\u00e9gions et au cours du temps.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 245,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 471,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 686,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 862,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 866,
                    "text": "98,",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 869,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 983,
                    "end": 985,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1259,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1435,
                    "end": 1437,
                    "text": "97",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 1595,
                    "end": 1597,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1729,
                    "end": 1731,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1799,
                    "end": 1802,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1803,
                    "end": 1807,
                    "text": "152,",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 1808,
                    "end": 1811,
                    "text": "153",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 1957,
                    "end": 1959,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 2085,
                    "end": 2088,
                    "text": "89,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 2089,
                    "end": 2091,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 2193,
                    "end": 2194,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2416,
                    "end": 2418,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des rhinopharyngites"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte, le coronavirus est responsable de 7 \u00e0 18 % des rhinopharyngites. 67 Les virus para influenza, le virus respiratoire syncytial (VRS), les ent\u00e9ro-et les ad\u00e9novirus sont responsables d'un faible pourcentage des rhinopharyngites. 67 Ils peuvent entra\u00eener des sympt\u00f4mes associ\u00e9s \u00e9vocateurs de leur implication. 67 Le virus influenza, responsable de la grippe, donne des tableaux de gravit\u00e9 variable dont certains miment la rhinopharyngite. Deux virus ou plus sont retrouv\u00e9s dans 5 % des rhinopharyngites. 36 Environ un quart des rhinopharyngites sont sans cause retrouv\u00e9e, 89, 98 probablement du fait de techniques non optimales de recueil, de transport et d'analyse des pr\u00e9l\u00e8vements, mais aussi du fait que certains virus responsables de rhinopharyngites restent \u00e0 d\u00e9couvrir, comme le sugg\u00e8re la r\u00e9cente d\u00e9couverte d'un virus potentiellement responsable de rhinopharyngites, le m\u00e9tapneumovirus humain. 67 Les tableaux cliniques entra\u00een\u00e9s par ce virus ne sont pas encore bien connus. Les r\u00e9sultats d'\u00e9tudes s\u00e9rologiques indiquent qu'en Hollande, \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans, quasiment tous les enfants ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s par le m\u00e9tapneumovirus humain. 144 Ce virus a une distribution mondiale. 107, 112 Tableau 1 Virus responsables des rhinopharyngites (d'apr\u00e8s Heikkinen, 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 82,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 243,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 323,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 586,
                    "text": "89,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 589,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 915,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1152,
                    "text": "144",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1195,
                    "text": "107,",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1199,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 1259,
                    "end": 1275,
                    "text": "Heikkinen, 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie des rhinopharyngites"
        },
        {
            "text": "Pourcentage ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "La contagiosit\u00e9 est grande pour l'ensemble des virus respiratoires, en particulier pour les rhinovirus, le VRS et le virus de la grippe. La contamination se fait soit par contact manuel avec des s\u00e9cr\u00e9tions contamin\u00e9es, soit par voie a\u00e9rienne du fait de la pr\u00e9sence de particules souill\u00e9es en suspension dans l'air. 67 Le mode pr\u00e9f\u00e9rentiel de contamination d\u00e9pend du type de virus. Ainsi, le rhinovirus se transmet plut\u00f4t par contamination manuelle tandis que les virus influenza se transmettent probablement par voie a\u00e9rienne. 67 La pathog\u00e9nie de la rhinopharyngite virale d\u00e9pend du virus responsable. Le site primaire de r\u00e9plication des rhinovirus est le rhinopharynx 157 alors que celui des virus influenza est l'arbre trach\u00e9obronchique. 104 La plupart de nos connaissances sur l'\u00e9tiopathog\u00e9nie des rhinopharyngites virales provient d'\u00e9tudes effectu\u00e9es chez des volontaires sains contamin\u00e9s par des rhinovirus. 29, 49, 157 L'infection \u00e0 rhinovirus commence par le d\u00e9p\u00f4t du virus sur la muqueuse nasale ant\u00e9rieure ou sur l'oeil d'o\u00f9 il gagne la fosse nasale via le canal lacrymonasal. Le virus est alors transport\u00e9 vers le rhinopharynx par le syst\u00e8me mucociliaire (cf. le paragraphe sur le syst\u00e8me immunitaire). Dans la zone des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes, le virus p\u00e9n\u00e8tre dans les cellules \u00e9pith\u00e9liales apr\u00e8s s'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 des r\u00e9cepteurs sp\u00e9cifiques pr\u00e9sents sur ces cellules. Environ 90 % des s\u00e9rotypes de rhinovirus utilisent la mol\u00e9cule d'adh\u00e9sion intercellular adhesion molecule (ICAM)-1 comme r\u00e9cepteur. 58, 158 Une fois internalis\u00e9 dans la cellule, le virus commence \u00e0 se r\u00e9pliquer rapidement. Dans les infections exp\u00e9rimentales \u00e0 rhinovirus, les sympt\u00f4mes apparaissent d\u00e8s la 10 e -12 e heure apr\u00e8s inoculation nasale, contre 1 \u00e0 7 jours pour les virus influenza. 67 Les doses infectantes de rhinovirus sont faibles, et 95 % des sujets d\u00e9pourvus d'anticorps dirig\u00e9s contre le s\u00e9rotype de rhinovirus inocul\u00e9 sont infect\u00e9s. Cependant, pour des raisons encore inconnues, l'infection ne devient symptomatique que dans 75 % des cas. La pr\u00e9sence dans les s\u00e9cr\u00e9tions de rhinovirus inocul\u00e9 par voie nasale est maximale au 2 e jour puis diminue rapidement, mais de faibles quantit\u00e9s de virus peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasales jusqu'\u00e0 3 semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l'infection. 50, 157 L'infection virale de la muqueuse nasale entra\u00eene une vasodilatation et une augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 vasculaire \u00e0 l'origine d'une obstruction nasale et d'une rhinorrh\u00e9e. La stimulation cholinergique augmente les s\u00e9cr\u00e9tions muqueuses glandulaires et provoque des \u00e9ternuements. Les m\u00e9canismes d\u00e9taill\u00e9s par lesquels les infections virales entra\u00eenent ces modifications de la muqueuse nasale sont encore mal compris. Des diff\u00e9rences dans le degr\u00e9 de destruction \u00e9pith\u00e9liale existent entre les virus. Tandis que le virus influenza et les ad\u00e9novirus entra\u00eenent des l\u00e9sions extensives de la muqueuse respiratoire, aucune modification histologique n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans des biopsies nasales de sujets infect\u00e9s par des rhinovirus. 67 L'absence de l\u00e9sions \u00e9pith\u00e9liales dans les rhinopharyngites \u00e0 rhinovirus sugg\u00e8re que les sympt\u00f4mes engendr\u00e9s par ce virus sont essentiellement li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9ponse inflammatoire de l'h\u00f4te. Ainsi, de nombreuses recherches sont en cours concernant le r\u00f4le des m\u00e9diateurs de l'inflammation dans la pathogen\u00e8se des rhinopharyngites. Plusieurs m\u00e9diateurs, dont les kinines, les leucotri\u00e8nes, l'histamine, les interleukines 1, 6 et 8, le tumor necrosis factor (TNF), le regulated by activation of normal T-cell expressed and secreted (RANTES) sont augment\u00e9s dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasales de patients atteints de rhinopharyngites (Heikkinen et Jarvinen, 2003). Les concentrations d'interleukines 6 et 8 sont corr\u00e9l\u00e9es \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des sympt\u00f4mes. 139, 159 L'\u00e9otaxine, m\u00e9diateur de l'inflammation de la famille des chimiokines, jouerait \u00e9galement un r\u00f4le dans l'inflammation de la muqueuse respiratoire li\u00e9e aux infections \u00e0 rhinovirus. Cet effet se ferait via le recrutement et l'activation par l'\u00e9otaxine des polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles. 73 Des r\u00e9infections par un m\u00eame virus respiratoire sont possibles tout au long de la vie, m\u00eame si leur symptomatologie s'att\u00e9nue avec l'\u00e2ge et avec le nombre de r\u00e9infections. Ceci est li\u00e9 \u00e0 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 317,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 529,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 672,
                    "text": "157",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 743,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 916,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 920,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 921,
                    "end": 924,
                    "text": "157",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 1506,
                    "end": 1509,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1510,
                    "end": 1513,
                    "text": "158",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 1768,
                    "end": 1770,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 2288,
                    "end": 2291,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 2292,
                    "end": 2295,
                    "text": "157",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 3763,
                    "end": 3767,
                    "text": "139,",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 3768,
                    "end": 3771,
                    "text": "159",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 4055,
                    "end": 4057,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie des infections virales respiratoires hautes"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'immunisation incompl\u00e8te et de relativement courte dur\u00e9e induite par les virus respiratoires quel que soit l'\u00e2ge des patients. 27 Chez le petit enfant, les r\u00e9infections sont d'autant plus fr\u00e9quentes que le syst\u00e8me immunitaire est immature ; \u2022 la possibilit\u00e9 de r\u00e9infections par des virus de s\u00e9rotypes diff\u00e9rents. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie des infections virales respiratoires hautes"
        },
        {
            "text": "Arbitrairement, les rhinopharyngites sont consid\u00e9r\u00e9es comme r\u00e9cidivantes lorsque surviennent au moins six \u00e9pisodes par an. 128",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinopharyngites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites it\u00e9ratives sont habituellement la manifestation d'un processus physiologique de maturation du syst\u00e8me immunitaire et non le reflet d'un \u00e9tat pathologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinopharyngites it\u00e9ratives et maturation du syst\u00e8me immunitaire"
        },
        {
            "text": "Les voies a\u00e9riennes sont dot\u00e9es de plusieurs m\u00e9canismes de d\u00e9fense contre l'infection. L'appareil mucociliaire, le rev\u00eatement \u00e9pith\u00e9lial et la flore bact\u00e9rienne saprophyte forment la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense, la seconde \u00e9tant constitu\u00e9e par le syst\u00e8me immunitaire. Rev\u00eatement \u00e9pith\u00e9lial L'\u00e9pith\u00e9lium tapissant les voies respiratoires constitue une ligne de d\u00e9fense m\u00e9canique contre l'infection. Toute rupture dans la continuit\u00e9 \u00e9pith\u00e9liale facilite sa colonisation puis sa surinfection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes de d\u00e9fense des voies a\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Dans les conditions physiologiques, les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, en particulier le rhinopharynx, sont colonis\u00e9es par une flore bact\u00e9rienne saprophyte limitant les risques d'infestation par des bact\u00e9ries pathog\u00e8nes. \u00c0 l'inverse, les voies a\u00e9riennes basses, en particulier le poumon, sont en principe st\u00e9riles. 11 Syst\u00e8me immunitaire et infections virales -Immunit\u00e9 humorale. L'essentiel de la d\u00e9fense immunitaire contre les virus respiratoires d\u00e9pend de la production d'anticorps. 27 Les stimulations antig\u00e9niques entra\u00eenent une multiplication puis une diff\u00e9renciation des lymphocytes B en plasmocytes producteurs d'anticorps. Cette prolif\u00e9ration et cette diff\u00e9renciation sont sous le contr\u00f4le des lymphocytes T. Au cours de la r\u00e9ponse immunitaire primaire, des lymphocytes immatures produisent des IgD et surtout des IgM. Les sollicitations antig\u00e9niques ult\u00e9rieures des plasmocytes induisent la s\u00e9cr\u00e9tion d'IgG et d'IgA. Les IgA s\u00e9cr\u00e9toires (IgAs) sont des dim\u00e8res d'IgA associ\u00e9s \u00e0 une prot\u00e9ine, la pi\u00e8ce s\u00e9cr\u00e9toire, synth\u00e9tis\u00e9e par les cellules muqueuses glandulaires. Les IgAs participent aux processus d'exclusion antig\u00e9nique : d\u00e8s leur arriv\u00e9e dans l'\u00e9pith\u00e9lium, les particules et surtout les germes sont capt\u00e9s par des IgAs puis le tapis mucociliaire les entra\u00eene vers le carrefour a\u00e9rodigestif. Par ailleurs, la liaison des IgAs aux antig\u00e8nes d\u00e9clenche une r\u00e9action inflammatoire par activation du compl\u00e9ment. 96 Les infections virales respiratoires basses d\u00e9clenchent essentiellement des r\u00e9ponses secondaires de type IgG tandis que les rhinopharyngites induisent surtout des r\u00e9ponses m\u00e9di\u00e9es par les IgAs. 27 Des formations lympho\u00efdes sont pr\u00e9sentes sur toute la surface de la muqueuse des voies a\u00e9riennes. Ce syst\u00e8me immunitaire muqueux est d\u00e9sign\u00e9 sous le terme de mucosal associated lymphoid tissue (MALT). Il est constitu\u00e9 par le tissu lympho\u00efde de la muqueuse des fosses nasales et les cavit\u00e9s sinusiennes, de l'anneau de Waldeyer (v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes, amygdales palatines et amygdales linguales) et du bronchial associated lymphoid tissue (BALT).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 315,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 486,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1420,
                    "end": 1422,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 1617,
                    "end": 1619,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flore bact\u00e9rienne saprophyte"
        },
        {
            "text": "-Immunit\u00e9 cellulaire. Il semble que l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire joue un r\u00f4le mineur dans la d\u00e9fense contre les infections virales respiratoires. 27 Immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire humoral de l'enfant Chez le petit enfant, il existe un d\u00e9ficit physiologique de l'immunit\u00e9 humorale expliquant la fr\u00e9quence des infections virales respiratoires dans cette tranche d'\u00e2ges. Ce d\u00e9ficit est li\u00e9 \u00e0 la conjonction d'une perte progressive de la protection immunitaire par les anticorps d'origine maternels \u00e0 partir du 3 e -6 e mois de vie, et d'une immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire humoral propre de l'enfant. Ce d\u00e9ficit est plus ou moins marqu\u00e9 et plus ou moins durable selon les individus. Il prend habituellement fin entre 12 et 18 mois de vie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 153,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flore bact\u00e9rienne saprophyte"
        },
        {
            "text": "Les nouveau-n\u00e9s poss\u00e8dent des anticorps de type IgG transmis par la m\u00e8re. Le transfert transplacentaire des IgG maternelles d\u00e9bute vers la 32 e semaine de grossesse et est maximal vers la fin de la grossesse, p\u00e9riode \u00e0 laquelle les concentrations s\u00e9riques d'IgG, notamment celles dirig\u00e9es contre les virus respiratoires, sont proches de celles de la m\u00e8re. 27, 38 La faiblesse du transfert transplacentaire d'IgG jusqu'\u00e0 une phase tardive de la grossesse explique en partie le d\u00e9ficit immunitaire du pr\u00e9matur\u00e9. La protection immunitaire par les IgG d'origine maternelle dispara\u00eet vers le 3 e \u00e0 6 e mois de vie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protection partielle fournie par les anticorps maternels"
        },
        {
            "text": "Vers le 3 e -6 e mois de vie, au moment o\u00f9 dispara\u00eet la protection immunitaire d'origine maternelle, l'enfant n'a pas encore acquis sa pleine capacit\u00e9 \u00e0 synth\u00e9tiser des anticorps. Ainsi, les concentrations s\u00e9riques d'IgG sont minimales vers l'\u00e2ge de 6 mois puis remontent progressivement \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 1 an (Fig. 1) . 38 Ce d\u00e9ficit quantitatif s'accompagne d'anomalies qualitatives des IgG. En effet, les IgG produites par le petit enfant ne sont pas du m\u00eame type que chez le plus grand : il s'agit essentiellement d'IgG 1 et d'IgG 3 , avec un d\u00e9ficit relatif en IgG 2 . 27, 38 Or les IgG 2 sont des \u00e9l\u00e9ment essentiels de l'immunit\u00e9 antivirale : \u00e0 cette sous-classe d'IgG appartiennent les anticorps dirig\u00e9s contre les glycoprot\u00e9ines de surface des virus. 27 Les IgG 2 sont \u00e9galement impliqu\u00e9es dans la d\u00e9fense antibact\u00e9rienne. Certaines d'entre elles sont dirig\u00e9es contre les polysaccharides constitutifs des capsules de nombreuses bact\u00e9ries, et leur d\u00e9ficit relatif chez le petit enfant expose aux infections par les bact\u00e9ries dot\u00e9es d'une capsule polysaccharidique : Haemophilus influenzae encapsul\u00e9 de type B, pneumocoque, m\u00e9ningocoque. 117 Le d\u00e9ficit relatif en IgG 2 dispara\u00eet vers l'\u00e2ge de 2 ans. 27 Les concentrations en IgA sont minimales \u00e0 la naissance puis leur synth\u00e8se progresse lentement : les valeurs d\u00e9finitives ne sont obtenues qu'apr\u00e8s l'\u00e2ge de 4 ans, le plus souvent aux alentours de 8-10 ans (Fig. 1 ). 38 Outre la synth\u00e8se d'IgA par l'enfant, des IgAs peuvent \u00e9galement \u00eatre transmises \u00e0 l'enfant par l'allaitement maternel, mais leur r\u00f4le protecteur vis-\u00e0-vis des infections virales respiratoires n'est pas formellement d\u00e9montr\u00e9. 27, 38 Outre les faibles concentrations s\u00e9riques d'IgG et d'IgA et les anomalies qualitatives des IgG, il faut souligner les m\u00e9diocres capacit\u00e9s du petit enfant \u00e0 d\u00e9velopper une r\u00e9action immunitaire humorale apr\u00e8s infection virale respiratoire ou apr\u00e8s vaccination par des vaccins vivants att\u00e9nu\u00e9s contre le VRS, les virus para influenza et influenza. 27 De plus, la dur\u00e9e d'immunisation obtenue est moindre, m\u00eame si elle augmente avec les r\u00e9infections par un m\u00eame virus. 27",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 327,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 584,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 765,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1151,
                    "text": "117",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 1211,
                    "end": 1213,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1430,
                    "end": 1432,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1659,
                    "end": 1662,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1663,
                    "end": 1665,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2011,
                    "end": 2013,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 322,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1419,
                    "end": 1426,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Faible capacit\u00e9 des enfants en bas \u00e2ge \u00e0 synth\u00e9tiser des anticorps"
        },
        {
            "text": "En pr\u00e9sence de rhinopharyngites it\u00e9ratives, la crainte du m\u00e9decin, et surtout celle des parents, est l'existence d'une pathologie s\u00e9v\u00e8re sousjacente, telle qu'un d\u00e9ficit immunitaire, une mucoviscidose ou une dyskin\u00e9sie ciliaire primitive. Les crit\u00e8res diagnostiques d'infections respiratoires r\u00e9cidivantes banales li\u00e9es \u00e0 l'apprentissage immunitaire sont les suivants : 38 \u2022 infections non s\u00e9v\u00e8res de types rhinites, rhinopharyngites ou rhinobronchites ; \u2022 moins de six infections par an (on peut aller jusqu'\u00e0 dix pour les rhinopharyngites) ; \u2022 diminution de la fr\u00e9quence des infections durant l'\u00e9t\u00e9 ; \u2022 diminution de la fr\u00e9quence des infections \u00e0 partir de 6 \u00e0 8 ans ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 372,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments permettant de distinguer les rhinopharyngites it\u00e9ratives banales d'une affection plus s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "\u2022 maintien d'un bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral sans cassure staturopond\u00e9rale ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments permettant de distinguer les rhinopharyngites it\u00e9ratives banales d'une affection plus s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "\u2022 absence de :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments permettant de distinguer les rhinopharyngites it\u00e9ratives banales d'une affection plus s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "C terrain \u00e0 risque d'immunod\u00e9pression : corticoth\u00e9rapie prolong\u00e9e... ; C polypn\u00e9e (atteinte parenchymateuse pulmonaire d'origine mucoviscidosique ou li\u00e9e \u00e0 une dyskin\u00e9sie ciliaire primitive) ; C diarrh\u00e9es ou d'alternances diarrh\u00e9es/ constipation (mucoviscidose) ; C infections cutan\u00e9es ou muqueuses ; C complications infectieuses lors de vaccinations par vaccins vivants att\u00e9nu\u00e9s de type bacille Calmette et Gu\u00e9rin (BCG) ou vaccin oral antipolyomy\u00e9lite ; C anomalies non infectieuses pouvant faire craindre un d\u00e9ficit immunitaire : thrombop\u00e9nie, ecz\u00e9ma \u00e9tendu et surinfect\u00e9, malformation cardiaque, hypocalc\u00e9mie, atteinte auto-immune (arthrites, glom\u00e9rulon\u00e9phrites, cytop\u00e9nies), allergie m\u00e9dicamenteuse. Au total, une anamn\u00e8se et un examen clinique complet et rigoureux doivent suffire \u00e0 orienter vers des infections banales ou au contraire vers une pathologie plus s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments permettant de distinguer les rhinopharyngites it\u00e9ratives banales d'une affection plus s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "M\u00eame si les rhinopharyngites it\u00e9ratives non compliqu\u00e9es sont sans danger, leur r\u00e9p\u00e9tition peut devenir invalidante pour l'enfant et ses parents. Une enqu\u00eate \u00e9tiologique est alors utile afin de d\u00e9tecter des facteurs favorisants et d'essayer de les \u00e9radiquer. Cette enqu\u00eate devient n\u00e9cessaire lorsque les rhinopharyngites sont \u00e0 l'origine de complications infectieuses (otites, sinusites) ou respiratoires obstructives. Les principaux facteurs de risque de rhinopharyngites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sont l'absence d'allaitement maternel, le tabagisme passif et la fr\u00e9quentation d'une collectivit\u00e9 d'enfants. D'autres facteurs sont plus controvers\u00e9s et/ou secondaires : infection chronique des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes, pollution atmosph\u00e9rique, caract\u00e9ristiques socio\u00e9conomiques et familiales, usage des t\u00e9tines, carence en vitamines et en oligo\u00e9l\u00e9ments, reflux gastrooesophagien, terrain allergique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs favorisant les rhinopharyngites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition"
        },
        {
            "text": "En France, moins de 10 % des nourrissons sont nourris au sein apr\u00e8s l'\u00e2ge de 1 mois. 108 Ce chiffre est tr\u00e8s faible par rapport \u00e0 certains pays (Autriche, Su\u00e8de) o\u00f9 il est de 80 %. Une \u00e9tude prospective randomis\u00e9e a montr\u00e9 que l'allaitement au sein prot\u00e8ge contre les infections et diminue l'incidence de l'allergie. 121 L'infection chronique des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes entretient les r\u00e9cidives de rhinopharyngites et/ou de complications infectieuses otologiques ou sinusiennes. Par ailleurs, leur hypertrophie peut g\u00eaner le passage du flux a\u00e9rien par le rhinopharynx et diminuer l'a\u00e9ration de l'oreille moyenne par obstruction de la trompe d'Eustache. L'examen de choix pour \u00e9valuer l'infection et/ou le volume des v\u00e9g\u00e9tations est la nasofibroscopie. Cet examen s'effectue en consultation chez un enfant vigile. Il est rendu moins douloureux par la pulv\u00e9risation nasale de Xyloca\u00efne \u00ae \u00e0 1 % (une pulv\u00e9risation dans chaque fosse nasale), voire \u00e0 partir de 6 ans par un m\u00e9chage nasal d'une dizaine de minutes par des cotons imbib\u00e9s de Xyloca\u00efne \u00ae naphazolin\u00e9e \u00e0 5 % (un bon moyen pour savoir si le m\u00e9chage a \u00e9t\u00e9 suffisamment long est de demander au patient si les dents de l'arcade sup\u00e9rieure sont engourdies). L'examen fait un bilan morphologique des fosses nasales et du cavum. Il recherche une hypertrophie et/ou une infection des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes. Il faut bien noter l'existence de v\u00e9g\u00e9tations implant\u00e9es sur le pourtour de l'arche choanale : leur pr\u00e9sence rend al\u00e9atoire l'efficacit\u00e9 de la technique classique d'ad\u00e9no\u00efdectomie \u00e0 la curette. La radiographie du cavum est moins informative que la nasofibroscopie : elle permet d'estimer grossi\u00e8rement le volume des v\u00e9g\u00e9tations mais ne permet pas d'en appr\u00e9cier le caract\u00e8re obstructif ou infect\u00e9, ni de diagnostiquer des v\u00e9g\u00e9tations choanales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 88,
                    "text": "108",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 320,
                    "text": "121",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mode d'alimentation"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le favorisant des d\u00e9ficits en vitamines et en oligo\u00e9l\u00e9ments, souvent incrimin\u00e9, reste mal document\u00e9 et controvers\u00e9. 117 Concernant le zinc, une \u00e9tude r\u00e9cente en double aveugle utilisant les doses th\u00e9rapeutiques g\u00e9n\u00e9ralement admises n'a pas trouv\u00e9 d'effet positif du zinc sur les rhinopharyngites spontan\u00e9es et un effet tr\u00e8s modeste sur les rhinopharyngites induites. 141 Une autre \u00e9tude a montr\u00e9 une baisse significative de la concentration s\u00e9rique de la vitamine A et du b\u00eatacarot\u00e8ne. 82 Une baisse de la concentration s\u00e9rique de s\u00e9l\u00e9nium a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e au cours d'infections respiratoires r\u00e9cidivantes, en particulier dans le cadre des mucoviscidoses : cet oligo\u00e9l\u00e9ment est fr\u00e9quemment prescrit dans cette affection. En fait, des \u00e9tudes bien men\u00e9es restent \u00e0 faire dans les pays industrialis\u00e9s avant de recommander une suppl\u00e9mentation en oligo\u00e9l\u00e9ments chez les jeunes enfants atteints d'infections respiratoires r\u00e9cidivantes. Le r\u00f4le favorisant de la carence martiale est \u00e9galement controvers\u00e9. Deux \u00e9tudes d\u00e9j\u00e0 anciennes ont d\u00e9crit une diminution de la fr\u00e9quence des infections respiratoires apr\u00e8s suppl\u00e9mentation en fer chez les nourrissons pr\u00e9sentant une carence martiale. 74, 88 Par ailleurs, le fer est n\u00e9cessaire \u00e0 la phagocytose et au pouvoir bact\u00e9ricide des polynucl\u00e9aires neutrophiles. 150 En pratique, la prescription de fer se justifie en cas d'an\u00e9mie ferriprive document\u00e9e : h\u00e9moglobine sanguine inf\u00e9rieure \u00e0 11 g/100 ml, volume globulaire moyen inf\u00e9rieur \u00e0 72 Fl, concentration s\u00e9rique du fer inf\u00e9rieure \u00e0 10 lmol/l, ferritin\u00e9mie inf\u00e9rieure \u00e0 10 lg/l.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "117",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 375,
                    "text": "141",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 493,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1193,
                    "end": 1196,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 1197,
                    "end": 1199,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 1312,
                    "end": 1315,
                    "text": "150",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrition, oligo\u00e9l\u00e9ments et vitamines"
        },
        {
            "text": "Les polluants atmosph\u00e9riques favorisent les infections respiratoires. 41 Certaines \u00e9tudes ont bien montr\u00e9 l'augmentation de l'incidence des infections respiratoires dans les zones urbanis\u00e9es par rapport aux zones rurales. 93 Les principaux polluants concern\u00e9s sont : l'oxyde de soufre et l'oxyde d'azote, polluants hivernaux, l'ozone, polluant es-tival, et les particules fines (diesel...). Par ailleurs, la corr\u00e9lation entre pollution atmosph\u00e9rique et allergies nasales a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9tablie. 86 Les principaux sympt\u00f4mes en rapport avec la pollution atmosph\u00e9rique sont des conjonctivites, des rhinites, des \u00e9pisodes de toux et des crises d'asthme. 38",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 72,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 493,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "Dans une famille, les gar\u00e7ons sont deux fois plus souvent atteints d'infections respiratoires hautes ou basses que leur (s) soeur (s). 38 Statistiquement, les cadets sont souvent moins touch\u00e9s que les autres membres de la fratrie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 137,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caract\u00e9ristiques familiales et de la fratrie"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires r\u00e9cidivantes sont plus fr\u00e9quentes chez les enfants ayant une mauvaise qualit\u00e9 de sommeil, une plus longue dur\u00e9e de transport pour rejoindre leur mode de garde, une hygi\u00e8ne corporelle moindre, une alimentation moins \u00e9quilibr\u00e9e. 46 Cependant, il est souvent difficile de diff\u00e9rencier les facteurs socio\u00e9conomiques des facteurs environnementaux, les enfants issus des milieux socio\u00e9conomiques les plus d\u00e9favoris\u00e9s \u00e9tant souvent plus expos\u00e9s \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 258,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs socio\u00e9conomiques"
        },
        {
            "text": "Les manifestations otorhinolaryngologiques d\u00e9clench\u00e9es ou aggrav\u00e9es chez l'enfant par le reflux gastro-oesophagien sont vari\u00e9es : toux chronique, sinusites, otites moyennes aigu\u00ebs. 38 La corr\u00e9lation entre reflux gastro-oesophagien et rhinopharyngites de l'enfant est sugg\u00e9r\u00e9e par le pH rhinopharyng\u00e9 moyen plus bas observ\u00e9 chez des enfants pr\u00e9sentant des rhinopharyngites it\u00e9ratives par rapport \u00e0 une population t\u00e9moin. 24 Elle reste cependant \u00e0 \u00eatre d\u00e9montr\u00e9e formellement. 124 Il faut souligner que les reflux \u00e0 manifestations otorhinolaryngologiques surviennent souvent en l'absence de vomissements et de r\u00e9gurgitations. L'aspect typique des reflux \u00e0 manifestations otorhinolaryngologiques en pHm\u00e9trie est l'existence de reflux brefs et fr\u00e9quents, en particulier durant la p\u00e9riode diurne. 143",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 422,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 478,
                    "text": "124",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "La relation entre allergie et infections est complexe. Certaines infections virales semblent plus s\u00e9v\u00e8res sur terrain allergique. 10 Il est probable que des infections virales favorisent le d\u00e9clenchement de sympt\u00f4mes allergiques, notamment de crises d'asthme. 42, 95 Mais d'autres \u00e9tudes r\u00e9centes sugg\u00e8rent un r\u00f4le protecteur des infections vis-\u00e0-vis des allergies. Cette hypoth\u00e8se est n\u00e9e de la constatation suivante : les allergies (rhume des foins) sont moins fr\u00e9quentes et les infections respiratoi-res (bronchites) plus fr\u00e9quentes en ex-Allemagne de l'Est (2,7 %) qu'en ex-Allemagne de l'Ouest (8,6 %). 145 La diff\u00e9rence d'incidence des infections serait due \u00e0 une meilleure qualit\u00e9 d'hygi\u00e8ne et \u00e0 la r\u00e9duction de la taille des familles en ex-Allemagne de l'Ouest, ces deux \u00e9l\u00e9ments r\u00e9duisant les risques d'infections crois\u00e9es entre les enfants. La protection des infections du petit enfant vis-\u00e0-vis de l'allergie serait li\u00e9e \u00e0 leur influence sur la diff\u00e9renciation des lymphocytes T. \u00c0 partir des lymphocytes T na\u00effs de type Th0, les agents infectieux induisent une diff\u00e9renciation pr\u00e9pond\u00e9rante dans le sens des lymphocytes Th1, population lymphocytaire principalement impliqu\u00e9e dans l'immunit\u00e9 cellulaire. En l'absence d'infections, les lymphocytes na\u00effs s'orientent plut\u00f4t vers une diff\u00e9renciation de type Th2, plut\u00f4t impliqu\u00e9e dans les ph\u00e9nom\u00e8nes allergiques. \u00c9galement en faveur du r\u00f4le protecteur des infections de la petite enfance vis-\u00e0-vis de l'allergie, une \u00e9tude a montr\u00e9 que les nourrissons plac\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t en cr\u00e8che d\u00e9veloppaient moins d'allergies que ceux qui y \u00e9taient admis plus tard. 38 Autres facteurs favorisants D'autres facteurs peuvent favoriser les infections rhinopharyng\u00e9es r\u00e9cidivantes : anomalies morphologiques notamment dans le cadre de malformations craniofaciales ou de maladies de surcharge, insuffisances v\u00e9laires, mauvais \u00e9tat d'hygi\u00e8ne buccodentaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 266,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 611,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 1608,
                    "end": 1610,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie"
        },
        {
            "text": "L'utilisation prolong\u00e9e de sucettes ou de t\u00e9tines augmenterait d'environ un tiers les otites moyennes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. 106 Cette observation n\u00e9cessite cependant une confirmation par d'autres \u00e9tudes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie"
        },
        {
            "text": "Les travaux scientifiques, bien que peu nombreux, ne sont pas en faveur de la croyance populaire du r\u00f4le de l'exposition au froid dans la survenue des rhinopharyngites. 32",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie"
        },
        {
            "text": "Au cours des rhinopharyngites aigu\u00ebs de l'enfant, les sympt\u00f4mes atteignent habituellement leur paroxysme apr\u00e8s 2-3 jours d'\u00e9volution, puis ils s'att\u00e9nuent et la gu\u00e9rison spontan\u00e9e intervient en 7 \u00e0 10 jours. 67, 147 La douleur pharyng\u00e9e dispara\u00eet habituellement rapidement, tandis que la rhinorrh\u00e9e initialement claire devient plus \u00e9paisse et purulente. 67, 138 La purulence de la rhinorrh\u00e9e n'est pas associ\u00e9e \u00e0 des modifications de la flore bact\u00e9rienne rhinopharyng\u00e9e et n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un indicateur de surinfection bact\u00e9rienne de la muqueuse nasale. 156 La fi\u00e8vre d\u00e9passe rarement 4 jours, 129 et la rhinorrh\u00e9e et la toux se prolongent dans moins de 10 % des cas au-del\u00e0 de 1 semaine. 148 Les complications infectieuses secondaires \u00e0 une surinfection bact\u00e9rienne sont le plus souvent b\u00e9nignes et aucune \u00e9tude n'a d\u00e9montr\u00e9 qu'elles soient pr\u00e9venues par les antibiotiques. 5 Elles sont domin\u00e9es par l'otite moyenne aigu\u00eb et la sinusite. Des complications respiratoires peuvent \u00e9galement survenir. Enfin, certaines pr\u00e9cautions sont n\u00e9cessaires en cas d'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale chez un enfant atteint de rhinopharyngite aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "147",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "138",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 568,
                    "text": "156",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 608,
                    "text": "129",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 703,
                    "text": "148",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 887,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution des rhinopharyngites"
        },
        {
            "text": "G\u00e9n\u00e9rales Il s'agit essentiellement des complications de la fi\u00e8vre, convulsions hyperthermiques et d\u00e9shydratation, qui sont toujours \u00e0 craindre chez un enfant en bas \u00e2ge f\u00e9brile. Leur pr\u00e9vention constitue l'essentiel du traitement de la rhinopharyngite aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications infectieuses"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites sont \u00e0 risque d'otite moyenne aigu\u00eb et d'otite s\u00e9romuqueuse par deux m\u00e9canismes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 propagation de l'inflammation et/ou de l'infection du rhinopharynx vers l'oreille moyenne via la trompe d'Eustache ; \u2022 obstruction de la trompe d'Eustache par des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes hypertrophiques ou surtout par un oed\u00e8me inflammatoire de la muqueuse tubaire. Cette obstruction g\u00eane l'a\u00e9ration de l'oreille moyenne, favorisant ainsi son inflammation. -Otite moyenne aigu\u00eb. L'otite moyenne aigu\u00eb est la complication la plus fr\u00e9quente des rhinopharyngites (7 \u00e0 30 % des cas). 116, 132, 147 Elle survient surtout entre 6 mois et 2 ans. Elle peut d\u00e9buter 1 jour \u00e0 2 semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la rhinopharyngite, la moiti\u00e9 des otites moyennes aigu\u00ebs survenant dans les 4 premiers jours, les trois quarts dans la premi\u00e8re semaine. 63 Une inflammation de l'oreille moyenne, classiquement appel\u00e9e otite congestive, est habituelle au cours de la rhinopharyngite. Elle peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la diffusion de l'inflammation muqueuse du rhinopharynx vers l'oreille moyenne ou \u00e0 une v\u00e9ritable otite virale. En effet, l'\u00e9tude virologique de pr\u00e9l\u00e8vements d'oreille moyenne a montr\u00e9 qu'au moins une partie des virus respiratoires peut envahir l'oreille moyenne et entra\u00eener ainsi l'inflammation de sa muqueuse. 6, 20, 66, 113 Les principaux signes devant faire craindre une otite moyenne aigu\u00eb bact\u00e9rienne sont une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e et un tympan bomb\u00e9 par un \u00e9panchement purulent r\u00e9trotympanique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "116,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 489,
                    "text": "132,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 493,
                    "text": "147",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 734,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1198,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1202,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1203,
                    "end": 1206,
                    "text": "66,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 1207,
                    "end": 1210,
                    "text": "113",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "-Otite s\u00e9romuqueuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites aigu\u00ebs entra\u00eenent des \u00e9panchements liquidiens r\u00e9trotympaniques par diffusion de l'inflammation rhinopharyng\u00e9e \u00e0 l'oreille moyenne et/ou par induction d'une obstruction tubaire d'origine inflammatoire ou plus rarement m\u00e9canique (hypertrophie des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes). Chez des adultes volontaires infect\u00e9s par des rhinovirus, la fonction tubaire \u00e9tait alt\u00e9r\u00e9e dans 50 \u00e0 80 % des cas. 35, 92 Il ne faut pas confondre un \u00e9panchement liquidien r\u00e9trotympanique postotitique avec une v\u00e9ritable otite s\u00e9romuqueuse. Chant et al. ont indiqu\u00e9 qu'apr\u00e8s une otite moyenne aigu\u00eb, un \u00e9panchement persistait dans : 18 \u2022 50 \u00e0 70 % des oreilles \u00e0 la 2 e semaine ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 625,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 20 \u00e0 40 % des oreilles \u00e0 la 4 e semaine ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 10 \u00e0 20 % des oreilles \u00e0 la 8 e semaine ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 10 % des oreilles \u00e0 la 12 e semaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "Arbitrairement, on ne peut parler d'otite s\u00e9romuqueuse que si l'\u00e9panchement est observ\u00e9 \u00e0 deux reprises \u00e0 au moins 3 mois d'intervalle. 5 Outre les rhinopharyngites, d'autres anomalies sont \u00e0 risque d'otite s\u00e9romuqueuse :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 137,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 dysfonctionnement v\u00e9laire emp\u00eachant la bonne ouverture de la trompe d'Eustache (fente v\u00e9lopalatine, syndrome CATCH 22...) ; \u2022 obstruction tubaire par diff\u00e9rents processus inflammatoires ou tumoraux (tumeurs du cavum ou de la fosse infratemporale, tuberculose, maladie de Wegener...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications otologiques"
        },
        {
            "text": "Au cours des rhinopharyngites, une atteinte virale inflammatoire des sinus maxillaires est fr\u00e9quente. Ainsi, de l'acide ribonucl\u00e9ique (ARN) de rhinovirus a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 par hybridation in situ dans les sinus maxillaires de patients atteints de rhinopharyngites aigu\u00ebs. 114 Ces inflammations sinusiennes d'origine virale ne correspondent pas \u00e0 de v\u00e9ritables sinusites aigu\u00ebs : elles n'entra\u00eenent ni algies faciales ni inflammation des tissus mous pr\u00e9sinusiens. Leur d\u00e9tection est radiologique et elles sont spontan\u00e9ment r\u00e9solutives en l'absence de tout traitement antibiotique. 51, 115 Les sinusites aigu\u00ebs bact\u00e9riennes surviendraient dans 0,5 \u00e0 2 % des rhinopharyngites. 53 Deux entit\u00e9s cliniques doivent \u00eatre distingu\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 579,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 583,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 672,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications sinusiennes"
        },
        {
            "text": "L'ethmo\u00efdite aigu\u00eb, affection rare et grave, concerne essentiellement le nourrisson. Son \u00e9volution est rapide. Ses deux signes majeurs sont une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e et un oed\u00e8me unilat\u00e9ral des paupi\u00e8res sup\u00e9rieure et inf\u00e9rieure d\u00e9butant \u00e0 l'angle interne de l'oeil. Le traitement hospitalier comporte des antipyr\u00e9tiques et une antibioth\u00e9rapie intraveineuse \u00e0 large spectre couvrant en particulier Haemophilus influenzae et le pneumocoque. Les prin-cipaux risques sont l'extension intraorbitaire du processus infectieux et la m\u00e9ningite. Les signes faisant craindre une atteinte orbitaire sont l'exophtalmie, la mydriase, l'anesth\u00e9sie corn\u00e9enne, la paralysie oculomotrice et la baisse d'acuit\u00e9 visuelle. Cette atteinte est confirm\u00e9e par un scanner ou par une \u00e9chographie intraorbitaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications sinusiennes"
        },
        {
            "text": "La sinusite maxillaire, plus fr\u00e9quente mais le plus souvent b\u00e9nigne, ne survient pas avant l'\u00e2ge de 4-5 ans. 142, 149 En effet, avant cet \u00e2ge, le sinus maxillaire est largement ouvert dans la cavit\u00e9 nasale, ce qui implique :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "142,",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "149",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications sinusiennes"
        },
        {
            "text": "\u2022 que toute rhinite se propage par contigu\u00eft\u00e9 au sinus maxillaire, entra\u00eenant des anomalies radiologiques sinusiennes sans signification pathologique. On parle alors de rhinosinusite ; \u2022 qu'aucune r\u00e9tention purulente ne peut se d\u00e9velopper dans le sinus maxillaire. Les sinusites maxillaires aigu\u00ebs bact\u00e9riennes n'existent donc pas dans cette tranche d'\u00e2ges. Chez l'enfant \u00e2g\u00e9 de plus de 4-5 ans, le diagnostic de sinusite maxillaire doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant des sympt\u00f4mes de rhinopharyngite anormalement intenses ou durant plus de 10 jours, \u00e9ventuellement associ\u00e9s \u00e0 des algies faciales et/ou \u00e0 une inflammation des tissus mous sous-orbitaires. 142, 147 Infections bronchopulmonaires Une pneumopathie associ\u00e9e \u00e0 une infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures est souvent une v\u00e9ritable complication bact\u00e9rienne d'une pathologie virale pr\u00e9existante, mais il peut aussi s'agir de l'extension pulmonaire de l'infection virale. Plusieurs virus respiratoires, dont les virus influenza, para influenza et le VRS, peuvent infecter les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures. Une \u00e9tude r\u00e9cente bas\u00e9e sur des hybridations in situ effectu\u00e9es sur biopsies bronchiques a montr\u00e9 que le rhinovirus \u00e9tait lui aussi capable de se r\u00e9pliquer dans les voies respiratoires basses. 110 Certaines \u00e9tudes sugg\u00e8rent que les atteintes pulmonaires mixtes virales et bact\u00e9riennes sont fr\u00e9quentes, particuli\u00e8rement chez l'enfant. 68, 76 Conjonctivites Les conjonctivites purulentes du nourrisson, le plus souvent d'origine bact\u00e9rienne, sont une des complications de la rhinopharyngite. Les microorganismes impliqu\u00e9s (Haemophilus influenzae, Moraxella catarrhalis...) sont des h\u00f4tes habituels du rhinopharynx. 45 Le traitement est essentiellement local, et l'antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale n'est pas indiqu\u00e9e. La pr\u00e9sence d'une conjonctivite invite \u00e0 rechercher une otite moyenne aigu\u00eb (syndrome otite-conjonctivite). 15 Ad\u00e9nites Les rhinopharyngites peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine d'ad\u00e9nites ou d'ad\u00e9nophlegmons lat\u00e9rocervicaux, lat\u00e9ro-ou r\u00e9tropharyng\u00e9s. La pr\u00e9sence d'ad\u00e9nopathies cervicales en contexte de rhinopharyngite n'est pas une indication syst\u00e9matique d'antibioth\u00e9rapie. Celle-ci est indispensable, \u00e9ventuellement associ\u00e9e \u00e0 une ponction ou \u00e0 un drainage chirurgical avec pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique, en cas de suppuration ganglionnaire (ad\u00e9nophlegmon). La pr\u00e9sence de ganglions inflammatoires au contact des muscles pr\u00e9vert\u00e9braux peut \u00eatre responsable de torticolis f\u00e9brile (syndrome de Grisel).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "142,",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 652,
                    "text": "147",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 1247,
                    "end": 1250,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 1388,
                    "end": 1391,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1392,
                    "end": 1394,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1667,
                    "end": 1669,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1878,
                    "end": 1880,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications sinusiennes"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9ningite ne constitue pas une complication directe habituelle de la rhinopharyngite. Cependant, dans de tr\u00e8s rares cas, des m\u00e9ningites it\u00e9ratives peuvent survenir \u00e0 chaque nouvel \u00e9pisode de rhinopharyngite. 118 Il faut alors rechercher :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningites"
        },
        {
            "text": "\u2022 un d\u00e9ficit immunitaire cong\u00e9nital ou acquis ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningites"
        },
        {
            "text": "\u2022 le portage rhinopharyng\u00e9 de bact\u00e9ries \u00e0 risque de m\u00e9ningites : pneumocoques, m\u00e9ningocoques ; \u2022 une malformation de l'\u00e9tage moyen de la base du cr\u00e2ne, en particulier une m\u00e9ningoc\u00e8le sph\u00e9no\u00efdale ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningites"
        },
        {
            "text": "\u2022 un traumatisme avec br\u00e8che ost\u00e9odurale concernant l'\u00e9tage ant\u00e9rieur et/ou moyen de la base du cr\u00e2ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningites"
        },
        {
            "text": "Chez le nouveau-n\u00e9 et chez le nourrisson qui ne peuvent pas respirer par la bouche en dehors des pleurs, la rhinite peut entra\u00eener une dyspn\u00e9e s\u00e9v\u00e8re \u00e0 type de bradypn\u00e9e inspiratoire. L'existence d'un tirage sous-mandibulaire et d'une am\u00e9lioration de la respiration aux pleurs oriente vers un obstacle nasal. La nasofibroscopie permet d'\u00e9liminer d'autres diagnostics tels qu'une d\u00e9viation septale, une malformation (atr\u00e9sie choanale, st\u00e9nose des orifices piriformes) ou une tumeur. La prise en charge s'effectue en hospitalisation (cf. infra \u00ab Traitement \u00bb).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant plus grand, l'hypertrophie des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes peut entra\u00eener une obstruction nasale chronique bilat\u00e9rale se manifestant par une respiration buccale exclusive, une voix nasonn\u00e9e (rhinolalie ferm\u00e9e), des ronflements, voire un syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil (SAOS). Dans ce dernier cas, les apn\u00e9es r\u00e9sultent de la baisse du tonus musculaire pharyng\u00e9 durant le sommeil, avec comme cons\u00e9quence une majoration de l'obstruction des voies a\u00e9riennes. Dans ce cadre, l'hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne est souvent mais pas toujours associ\u00e9e \u00e0 une hypertrophie amygda-lienne. Avant l'\u00e2ge de 5 ans, les sympt\u00f4mes nocturnes du SAOS dominent le tableau clinique : difficult\u00e9s respiratoires, ronflements sonores, apn\u00e9es, sudation durant le sommeil. Apr\u00e8s 5 ans, les parents sont plus souvent inqui\u00e9t\u00e9s par des sympt\u00f4mes diurnes : somnolence excessive, troubles du caract\u00e8re, difficult\u00e9 d'apprentissage, c\u00e9phal\u00e9es matinales. L'\u00e9nur\u00e9sie nocturne peut \u00eatre un signe d'appel. Certains enfants ne d\u00e9veloppent des sympt\u00f4mes qu'au stade des complications : anomalie de la croissance (li\u00e9e \u00e0 la diminution de la s\u00e9cr\u00e9tion d'hormone de croissance, \u00e0 une anorexie, \u00e0 l'hypox\u00e9mie, \u00e0 l'augmentation des d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques nocturnes) ; hypertension art\u00e9rielle syst\u00e9mique ; coeur pulmonaire ; d\u00e9faillance cardiaque ; polycyth\u00e9mie. L'enregistrement polysomnographique du sommeil est la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence pour confirmer le diagnostic de SAOS chez l'adulte. 16 Malheureusement, les crit\u00e8res utilisables chez l'enfant sont mal connus. Ceux utilis\u00e9s actuellement sont extrapol\u00e9s \u00e0 partir d'\u00e9tudes concernant les apn\u00e9es centrales du nourrisson et les SAOS de l'adulte. Les crit\u00e8res utilis\u00e9s pour diagnostiquer un SAOS de l'adulte font ignorer 80 % des atteintes de l'enfant. En effet, souvent, il s'agit de formes obstructives partielles avec d\u00e9saturations cycliques, hypercapnie, mouvements paradoxaux et ronflements.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1457,
                    "end": 1459,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures"
        },
        {
            "text": "Certaines pathologies pourraient \u00eatre li\u00e9es \u00e0 l'obstruction chronique des voies a\u00e9riennes par des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes hypertrophiques : troubles du d\u00e9veloppement staturopond\u00e9ral, troubles du d\u00e9veloppement orofacial (faci\u00e8s \u00ab ad\u00e9no\u00efdien \u00bb), troubles de la mastication et du langage, anomalies dentaires. Cependant, on ne dispose pas de preuves solides pour \u00e9tayer ces relations ni pour affirmer que l'ad\u00e9no\u00efdectomie permet d'esp\u00e9rer une am\u00e9lioration de ces pathologies. 5 Le faci\u00e8s ad\u00e9no\u00efdien se caract\u00e9rise par un visage \u00e9troit et allong\u00e9 et par un palais ogival. Il est possible que ce faci\u00e8s soit associ\u00e9 \u00e0 une \u00e9troitesse du cavum et repr\u00e9sente non pas la cons\u00e9quence mais la cause de l'obstruction rhinopharyng\u00e9e chronique. 118 Asthme Le r\u00f4le central des infections \u00e0 rhinovirus dans le d\u00e9clenchement des crises d'asthme de l'enfant a \u00e9t\u00e9 bien document\u00e9. 27, 75 Rhinopharyngite sur terrain immunod\u00e9prim\u00e9 Chez les patients immunod\u00e9prim\u00e9s, le VRS est la cause la plus fr\u00e9quente d'infection virale respiratoire s\u00e9v\u00e8re, mais les infections \u00e0 rhinovirus sont \u00e9galement pourvoyeuses d'atteintes respiratoires basses s\u00e9v\u00e8res et parfois fatales. 47 Rhinopharyngite et anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale La rhinopharyngite augmente les risques de bronchospasme, laryngospasme et d'hypox\u00e9mie au cours d'une intervention sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale. Par ailleurs, l'hypertonie vagale parfois associ\u00e9e \u00e0 l'infection est \u00e0 risque de bradyarythmie, voire d'arr\u00eat cardiaque. Le risque d'effets secondaires respiratoires est multipli\u00e9 par 2 \u00e0 7 chez l'enfant atteint de rhinopharyngite, et m\u00eame par 11 en cas d'intubation trach\u00e9ale. 131 Ce risque persiste jusqu'\u00e0 6 semaines apr\u00e8s l'infection. 131 En Grande-Bretagne, les recommandations sont de diff\u00e9rer la chirurgie d'au moins 15 jours en cas de rhinopharyngite associ\u00e9e \u00e0 : 131 \u2022 une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral (fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, asth\u00e9nie) ; \u2022 l'existence de sibilants ou la n\u00e9cessit\u00e9 d'une intubation trach\u00e9ale chez un enfant de moins de 1 an. \u2022 Les rhinopharyngites mod\u00e9r\u00e9es sans asthme ni n\u00e9cessit\u00e9 d'intubation trach\u00e9ale ne doivent pas faire reporter une proc\u00e9dure chirurgicale mineure. 131",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 472,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 729,
                    "end": 732,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 863,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 866,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1145,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1604,
                    "end": 1607,
                    "text": "131",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 1665,
                    "end": 1668,
                    "text": "131",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 1798,
                    "end": 1801,
                    "text": "131",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures"
        },
        {
            "text": "Le but du traitement est triple : gu\u00e9rir l'\u00e9pisode en cours ; \u00e9viter ou traiter les complications ; pr\u00e9venir les r\u00e9cidives. Deux cat\u00e9gories de traitement des \u00e9pisodes de rhinopharyngite aigu\u00eb peuvent \u00eatre distingu\u00e9es : les traitements \u00e9tiopathog\u00e9niques (antiviraux) et les traitements symptomatiques. La pr\u00e9vention repose sur la recherche et l'\u00e9radication de facteurs favorisants, et peut-\u00eatre \u00e9galement sur certains antiviraux de d\u00e9veloppement r\u00e9cent. L'ad\u00e9no\u00efdectomie n'a pas sa place dans la pr\u00e9vention des rhinopharyngites, et n'est indiqu\u00e9e que dans le cadre de complications infectieuses ou obstructives respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La rhinopharyngite \u00e9tant caus\u00e9e par une multitude de virus diff\u00e9rents avec des m\u00e9canismes \u00e9tiopathog\u00e9niques sp\u00e9cifiques, aucun traitement efficace universel de cette maladie n'a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9. Du fait du r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant des rhinovirus dans la rhinopharyngite, des antiviraux dirig\u00e9s contre ce type de virus devraient avoir un effet majeur dans le traitement de cette affection. Dans les ann\u00e9es 1980, beaucoup d'espoirs reposaient sur l'interf\u00e9ron, mais de fa\u00e7on d\u00e9cevante, cette mol\u00e9cule n'a apport\u00e9 aucun b\u00e9n\u00e9fice dans le traitement des rhinopharyngites, qu'il s'agisse de cas spontan\u00e9s ou exp\u00e9rimentaux par inoculation de rhinovirus. 56, 57 L'ICAM-1, principal r\u00e9cepteur des rhinovirus, a \u00e9t\u00e9 la cible de tentatives d'inhibition de la liaison du virus \u00e0 son r\u00e9cepteur en utilisant des analogues recombinants solubles de cette mol\u00e9cule. Le r\u00e9sultat d'\u00e9tudes cliniques a montr\u00e9 que cette approche pouvait r\u00e9duire la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des infections exp\u00e9rimentales \u00e0 rhinovirus, mais cet effet reste modeste. 140 De r\u00e9cents progr\u00e8s dans le d\u00e9veloppement de drogues antirhinovirus incluent le d\u00e9veloppement du pl\u00e9conaril, ligand de la capside virale, et l'AG7088, inhibiteur de la prot\u00e9ase 3C du rhinovirus humain. 71, 78, 122 Le pl\u00e9conaril est administr\u00e9 par voie orale et est actif contre les rhinovirus et les ent\u00e9rovirus. Les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires d'essais cliniques indiquent que lorsque le pl\u00e9conaril est instaur\u00e9 dans les 24 \u00e0 36 heures apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes, la dur\u00e9e d'\u00e9volution de la rhinopharyngite est r\u00e9duite de 1 \u00e0 1,5 jour. 62 Concernant les antigrippaux, l'amantadine et la rimantadine sont limit\u00e9es dans leur utilisation par leurs effets secondaires et par leur manque d'efficacit\u00e9 contre le virus influenza B, ainsi que par le d\u00e9veloppement rapide de souches virales r\u00e9sistantes durant le traitement. 58 De nouveaux antiviraux sp\u00e9cifiques du virus influenza, le zanamivir et l'oseltamivir 154 , ont moins d'effets secondaires et sont efficaces \u00e0 la fois contre les virus de types A et B. Quand le traitement par l'un ou l'autre de ces nouveaux produits est d\u00e9but\u00e9 dans les 48 heures apr\u00e8s l'apparition des sympt\u00f4mes, la dur\u00e9e de la grippe est r\u00e9duite de 1 \u00e0 2 jours. 105, 134 Il existe peu d'\u00e9l\u00e9ments en faveur de l'efficacit\u00e9 de ces drogues dans la pr\u00e9vention des complications bact\u00e9riennes, 79 mais un traitement pr\u00e9coce par oseltamivir r\u00e9duit le risque de d\u00e9veloppement d'otite moyenne aigu\u00eb chez l'enfant de plus de 40 %. 155 L'am\u00e9lioration des connaissances concernant le r\u00f4le central de la r\u00e9ponse inflammatoire de l'h\u00f4te dans la gen\u00e8se des sympt\u00f4mes de la rhinopharyngite a conduit \u00e0 des tentatives de traitement par la combinaison d'antiviraux et de mol\u00e9cules antiinflammatoires. Dans une \u00e9tude clinique r\u00e9cente effectu\u00e9e chez les adultes volontaires infect\u00e9s par du rhinovirus, la combinaison d'interf\u00e9ron intranasal avec de l'ibuprof\u00e8ne et du chlorph\u00e9namine (antihistaminique et anticholinergique) a permis de r\u00e9duire les sympt\u00f4mes nasaux mais aussi plusieurs autres sympt\u00f4mes de la maladie. 54",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 645,
                    "end": 648,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 651,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1011,
                    "text": "140",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1216,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1220,
                    "text": "78,",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 1221,
                    "end": 1224,
                    "text": "122",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 1546,
                    "end": 1548,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1826,
                    "end": 1828,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1914,
                    "end": 1917,
                    "text": "154",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 2192,
                    "end": 2196,
                    "text": "105,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 2197,
                    "end": 2200,
                    "text": "134",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 2451,
                    "end": 2454,
                    "text": "155",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antiviraux"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites aigu\u00ebs sont d'origine virale et repr\u00e9sentent pourtant l'une des toutes premi\u00e8res causes de prescription d'antibiotiques en France chez l'enfant. 21 Un antibiotique est prescrit dans pr\u00e8s de 40 % des cas de rhinopharyngite alors qu'aucune \u00e9tude n'a jamais d\u00e9montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 des antibiotiques dans cette affection, ni en termes de dur\u00e9e de la maladie, ni dans la pr\u00e9vention des complications. 123, 128 Efficacit\u00e9 Sur 11 \u00e9tudes comparatives disponibles, 1, 25, 55, 64, 69, 70, 77, 133, 135, 136, 137 cinq ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en double aveugle, avec tirage au sort, versus placebo. 64, 70, 77, 133, 135 Sur un total de 1 580 patients dont 450 enfants, elles ne montrent pas de b\u00e9n\u00e9fice des antibiotiques comparativement au placebo sur la symptomatologie (rhinorrh\u00e9e, fi\u00e8vre) ni sur la survenue d'otite moyenne aigu\u00eb ou d'infection respiratoire basse. Une \u00e9tude men\u00e9e chez des enfants pr\u00e9sentant des ant\u00e9c\u00e9dents d'otites moyennes aigu\u00ebs ne d\u00e9montre pas de sup\u00e9riorit\u00e9 des antibiotiques dans la pr\u00e9vention de l'otite moyenne aigu\u00eb. 44, 64 Aucun antibiotique ne b\u00e9n\u00e9ficie d'une autorisation de mise sur le march\u00e9 dans la rhinopharyngite. Dans une enqu\u00eate effectu\u00e9e par des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes parisiens, une antibioth\u00e9rapie syst\u00e9matique de \u00ab couverture \u00bb prescrite par certains m\u00e9decins n'a diminu\u00e9 ni le nombre ni la pr\u00e9cocit\u00e9 de nouvelles consultations pour absence d'\u00e9volution favorable. 2 L'un des facteurs expliquant cette surprescription d'antibiotiques est la pression parentale, par crainte d'une complication ou de l'impossibilit\u00e9 de poursuivre son activit\u00e9 professionnelle. Ainsi, dans une autre enqu\u00eate fran\u00e7aise, 31 % des parents attendaient une prescription d'antibiotiques en cas de rhinopharyngite de leur enfant, et 5 % d\u00e9claraient insister ou aller consulter un autre m\u00e9decin pour satisfaire leur demande d'antibiotique. 28 La diminution de prescriptions abusives d'antibiotiques dans les rhinopharyngites passe par l'information des m\u00e9decins mais aussi par celle des patients, notamment par le biais de campagnes d'information et de sensibilisation dans les m\u00e9dias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 168,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 420,
                    "text": "123,",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 478,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 482,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 486,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 490,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "77,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "133,",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 512,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "136,",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "137",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 601,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 609,
                    "text": "77,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 614,
                    "text": "133,",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 618,
                    "text": "135",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1049,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1052,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1853,
                    "end": 1855,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Si l'int\u00e9r\u00eat de l'antibioth\u00e9rapie dans les rhinopharyngites n'est pas clairement d\u00e9montr\u00e9, ses inconv\u00e9nients sont multiples. Outre les classiques effets ind\u00e9sirables des antibiotiques (troubles digestifs, allergie...), il faut insister sur l'impact \u00e9cologique d'une surconsommation d'antibiotiques, avec risques de s\u00e9lection de souches r\u00e9sistantes. 9, 81, 125 Par ailleurs, l'antibioth\u00e9rapie syst\u00e9matique entra\u00eene fr\u00e9quemment des probl\u00e8mes diagnostiques : une \u00e9ruption cutan\u00e9e ou une diarrh\u00e9e sont-elles la cons\u00e9quence des antibiotiques ou de l'infection en cours ?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 351,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 355,
                    "text": "81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "125",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risques"
        },
        {
            "text": "Le traitement symptomatique constitue l'essentiel de la prise en charge des rhinopharyngites de l'enfant. Des centaines de pr\u00e9parations diff\u00e9rentes sont disponibles. 87, 127 Antalgiques/antipyr\u00e9tiques Le principal traitement chez l'enfant est la prescription d'antalgiques/antipyr\u00e9tiques (parac\u00e9tamol, ibuprof\u00e8ne) afin de diminuer la fi\u00e8vre et la douleur, de permettre une meilleure conservation de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et d'\u00e9viter les convulsions hyperthermiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "127",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "Il repose avant tout sur la d\u00e9sinfection rhinopharyng\u00e9e pluriquotidienne au s\u00e9rum sal\u00e9 iso-ou hypertonique. Ce dernier d\u00e9congestionnerait mieux les fosses nasales du fait de son hyperosmolarit\u00e9 par rapport aux liquides extracellulaires. Le lavage des fosses nasales se fait au mieux en d\u00e9cubitus lat\u00e9ral, en faisant p\u00e9n\u00e9trer le s\u00e9rum par la fosse nasale la plus haut situ\u00e9e. Le s\u00e9rum passe alors par le cavum puis ressort par la fosse nasale controlat\u00e9rale. Le \u00ab mouche-b\u00e9b\u00e9 \u00bb est \u00e0 l'origine de traumatismes pressionnels aggravant l'inflammation de la muqueuse nasale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de l'obstruction nasale et de la rhinorrh\u00e9e"
        },
        {
            "text": "L'obstruction nasale et la rhinorrh\u00e9e peuvent \u00eatre r\u00e9duits par des d\u00e9congestionnants (antiinflammatoires, vasoconstricteurs, antihistaminiques/anticholinergiques) administr\u00e9s par voie nasale ou orale. 130 Les vasoconstricteurs sont contreindiqu\u00e9s avant l'\u00e2ge de 12 ans. Cependant, dans le cadre d'une rhinite du nouveau-n\u00e9 ou du nourrisson responsable de bradypn\u00e9e inspiratoire, un traitement par instillations nasales de s\u00e9rum adr\u00e9nalin\u00e9 (exemple : 1 ml d'adr\u00e9naline \u00e0 0,1 % m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 9 ml de s\u00e9rum physiologique, 2 gouttes 4 fois par jour) doit \u00eatre entrepris en milieu hospitalier. Le pouls et la tension art\u00e9rielle doivent \u00eatre surveill\u00e9s (risques de troubles du rythme et d'hypertension art\u00e9rielle). Une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, une intubation nasopharyng\u00e9e, voire nasotrach\u00e9ale sont parfois n\u00e9cessaires. Il n'y a pas de preuve de l'utilit\u00e9 des antiinflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens (AINS) \u00e0 doses antiinflammatoires et des cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale dans les rhinopharyngites aigu\u00ebs alors que leurs risques sont notables. 5 Les cortico\u00efdes nasaux semblent non seulement inefficaces dans la r\u00e9duction des sympt\u00f4mes de la rhinopharyngite de l'enfant, mais ils pourraient augmenter le risque d'otite moyenne aigu\u00eb. 120 Par ailleurs, il existe des limites d'\u00e2ge \u00e0 leur utilisation : la mom\u00e9tasone (Nasonex \u00ae ) et le dipropionate de b\u00e9clom\u00e9tasone (B\u00e9conase \u00ae ) ne peuvent \u00eatre prescrits avant l'\u00e2ge de 3 ans, la fluticasone (Flixonase \u00ae ) avant 4 ans, l'ac\u00e9tonide de triamcinolone (Nasacort \u00ae ), le flunisolide (Nasalide \u00ae ) et le bud\u00e9sonide (Rhinocort \u00ae ) avant 6 ans. Les antihistaminiques de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, mais pas ceux de seconde g\u00e9n\u00e9ration, diminuent les \u00e9ternuements et la rhinorrh\u00e9e, probablement gr\u00e2ce \u00e0 leur action anticholinergique plut\u00f4t que par leurs effets antihistaminiques. 52 De plus, les produits de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration les plus utilis\u00e9s dans les rhinopharyngites, tels que la ph\u00e9nylpropylamine (Polaramine \u00ae ) ne pr\u00e9sentent pas de contreindications li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, alors que les anti-H 1 plus r\u00e9cents sont contre-indiqu\u00e9s avant l'\u00e2ge de 2 ans pour la c\u00e9tirizine (Zyrtec \u00ae ), la loratadine (Clarityne \u00ae ) et la desloratadine (Aerius \u00ae ), et 6 ans pour la l\u00e9voc\u00e9tirizine (Xyzall \u00ae ). Les r\u00e9sultats de plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 d'un traitement local par ipratropium (Atrovent \u00ae ), substance antihistaminique et anticholinergique d\u00e9riv\u00e9e de l'atropine, sur la rhinorrh\u00e9e. 59 Cependant, ce produit administr\u00e9 par voie nasale est th\u00e9oriquement contre-indiqu\u00e9 dans les rhinites infectieuses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 1020,
                    "end": 1021,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1213,
                    "text": "120",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1789,
                    "end": 1791,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 2400,
                    "end": 2402,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de l'obstruction nasale et de la rhinorrh\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Dans le cadre des SAOS, des traitements m\u00e9dicaux (protriptyline, m\u00e9droxyprogest\u00e9rone, th\u00e9ophylline) ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s. Ils n'ont pas eu d'effets significatifs. 102",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de l'obstruction nasale et de la rhinorrh\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Les antitussifs et les agents mucolytiques sont fr\u00e9quemment employ\u00e9s dans la rhinopharyngite, bien que leur efficacit\u00e9 n'ait jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e. Les donn\u00e9es concernant l'efficacit\u00e9 du zinc et des produits soufr\u00e9s dans la r\u00e9duction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et de la dur\u00e9e des rhinopharyngites ne sont pas concluantes. 91, 124, 141 Surveillance en cas de traitement symptomatique initial Les patients, notamment ceux qui pr\u00e9sentent des facteurs de risque de complications (plus de trois otites moyennes aigu\u00ebs par an, otite s\u00e9romuqueuse), sont avertis de la n\u00e9cessit\u00e9 de recontacter le praticien en pr\u00e9sence de signes \u00e9voquant la survenue d'une complication bact\u00e9rienne (otite moyenne aigu\u00eb, sinusite) :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 317,
                    "text": "124,",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "141",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 fi\u00e8vre persistant au-del\u00e0 de 3 jours ou d'apparition secondaire apr\u00e8s ce d\u00e9lai ; \u2022 persistance sans tendance \u00e0 l'am\u00e9lioration des autres sympt\u00f4mes de rhinopharyngite (rhinorrh\u00e9e, obstruction nasale, toux) au-del\u00e0 de 10 jours ; 124 Dans le cas des otites s\u00e9romuqueuses, l'ad\u00e9no\u00efdectomie est souvent associ\u00e9e \u00e0 la pose d'a\u00e9rateurs transtympaniques ; \u2022 respiratoires : syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil li\u00e9 \u00e0 une hypertrophie des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes. Dans ce contexte, l'ad\u00e9no\u00efdectomie est habituellement associ\u00e9e \u00e0 une amygdalectomie, les difficult\u00e9s respiratoires \u00e9tant le plus souvent li\u00e9es \u00e0 une hypertrophie ad\u00e9no\u00efdoamygdalienne. Si d'autres causes telles qu'une malformation ou des troubles neurologiques s'associent \u00e0 l'obstacle que constitue l'hypertrophie ad\u00e9no\u00efdoamygdalienne, le probl\u00e8me est plus difficile. Dans ce cadre, l'ad\u00e9no\u00efdoamygdalectomie peut constituer l'une des composantes d'un traitement m\u00e9dicochirurgical plus complexe. Des ronflements isol\u00e9s, sans autres signes obstructifs, ne constituent pas une indication op\u00e9ratoire. En l'absence de preuves de son efficacit\u00e9, l'ad\u00e9no\u00efdectomie n'est pas indiqu\u00e9e dans le traitement de retards staturopond\u00e9raux, de troubles du d\u00e9veloppement orofacial, d'anomalies dentaires, de troubles de la mastication et du langage lorsque ces anomalies ne sont pas associ\u00e9es \u00e0 d'autres signes d'obstruction des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. 124 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "124",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1400,
                    "end": 1403,
                    "text": "124",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de contre-indication absolue \u00e0 l'ad\u00e9no\u00efdectomie. 124 Les contre-indications relatives doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas : les troubles de la coagulation peuvent \u00eatre d\u00e9pist\u00e9s, en g\u00e9n\u00e9ral, et ne sont pas une contre-indication lorsque la chirurgie est imp\u00e9rative ; les fentes palatines et les divisions sous-muqueuses doivent \u00eatre recherch\u00e9es cliniquement. Elles repr\u00e9sentent une contreindication relative \u00e0 l'ad\u00e9no\u00efdectomie du fait du risque de d\u00e9compensation d'une insuffisance v\u00e9laire potentielle masqu\u00e9e par l'hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne. Elles ne contre-indiquent pas l'amygdalectomie. Un \u00e9tat f\u00e9brile doit faire reporter l'intervention de quelques jours. Un terrain allergique et/ou un asthme pr\u00e9existant ne constituent pas une contre-indication. 124 L'\u00e2ge de l'enfant ne constitue pas une contre-indication \u00e0 l'intervention chirurgicale d\u00e8s lors que l'indication est correctement pos\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 68,
                    "text": "124",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Technique de r\u00e9alisation L'ad\u00e9no\u00efdectomie s'effectue sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale au masque ou avec intubation. Dans le premier cas, l'anesth\u00e9sie sera br\u00e8ve, et le r\u00e9veil rapide de l'enfant permettra :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "\u2022 une contraction rapide de la musculature pharyng\u00e9e limitant les risques d'h\u00e9morragie ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "\u2022 un retour rapide \u00e0 l'\u00e9tat vigile r\u00e9duisant les risques d'inhalation de sang ou de tissu ad\u00e9no\u00efdien. L'intervention peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e en chirurgie ambulatoire sauf en cas d'apn\u00e9es du sommeil o\u00f9 il est pr\u00e9f\u00e9rable de pr\u00e9voir une surveillance en hospitalisation. En effet, dans ce dernier cas, la suppression brutale de l'hypercapnie li\u00e9e \u00e0 la lev\u00e9e de l'obstacle peut entra\u00eener des troubles de la conscience et majorer la fr\u00e9quence des apn\u00e9es et leur gravit\u00e9 durant quelques heures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Il est illusoire de pr\u00e9tendre r\u00e9aliser une ex\u00e9r\u00e8se compl\u00e8te du tissu lympho\u00efde qui poss\u00e8de un pouvoir de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration important, surtout chez le jeune enfant. Le curetage est habituellement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'aveugle en introduisant une curette par la bouche et en la passant derri\u00e8re le voile afin d'aller tondre les touffes de v\u00e9g\u00e9tations appendues au cavum. Lorsqu'une partie des v\u00e9g\u00e9tations s'ins\u00e8re sur les choanes, il est pr\u00e9f\u00e9rable d'effectuer l'ad\u00e9no\u00efdectomie \u00e0 la micropince ou au microd\u00e9brideur sous intubation et contr\u00f4le \u00e0 l'optique rigide (optique 0\u00b0pass\u00e9e par la fosse nasale ou optique 30\u00b0p ass\u00e9e par l'oropharynx). L'utilisation d'un contr\u00f4le optique permet d'effectuer des coagulations \u00e9lectives de zones h\u00e9morragiques \u00e0 la coagulation bipolaire. Si l'enfant est op\u00e9r\u00e9 en h\u00f4pital de jour, il pourra retourner \u00e0 domicile si aucune h\u00e9morragie ne s'est d\u00e9clar\u00e9e dans les 2 heures postop\u00e9ratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "Les h\u00e9morragies sont rares : elles surviennent dans environ 0,4 % des cas, habituellement dans les 6 heures postop\u00e9ratoires. Elles ne n\u00e9cessitent habituellement pas de transfusion. 43 Une insuffisance v\u00e9laire postop\u00e9ratoire avec rhinolalie ouverte \u00e9ventuellement associ\u00e9e \u00e0 des reflux alimentaires par le nez peut survenir, en particulier lorsque les v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes retir\u00e9es \u00e9taient volumineuses. Elle r\u00e9gresse habituellement spontan\u00e9ment en quelques jours \u00e0 quelques semaines, ne n\u00e9cessitant habituellement aucun traitement sp\u00e9cifique. Certains cas persistent, notamment en cas de division palatine non d\u00e9pist\u00e9e en pr\u00e9op\u00e9ratoire. Un traitement est alors n\u00e9cessaire. Il d\u00e9bute par une r\u00e9\u00e9ducation v\u00e9laire. En cas d'\u00e9chec et de g\u00eane fonctionnelle importante, une v\u00e9lopharyngoplastie est n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "Le bilan de coagulation pr\u00e9op\u00e9ratoire ne s'impose pas syst\u00e9matiquement lorsque l'interrogatoire ne d\u00e9c\u00e8le pas d'ant\u00e9c\u00e9dent personnel ou familial h\u00e9morragique. Des recommandations concernant le bilan pr\u00e9op\u00e9ratoire ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es par l'Agence nationale pour le d\u00e9veloppement de l'\u00e9valuation m\u00e9dicale. 3 Recommandations pour la p\u00e9riode op\u00e9ratoire 124 L'utilisation d'aspirine est contre-indiqu\u00e9e dans les 2 semaines pr\u00e9c\u00e9dant et les 2 semaines suivant une amygdalectomie et/ou une ad\u00e9no\u00efdectomie. L'utilisation des AINS pendant les 2 semaines pr\u00e9c\u00e9dant et les 2 semaines suivant une amygdalectomie et/ou une ad\u00e9no\u00efdectomie doit \u00eatre prudente en tenant compte du b\u00e9n\u00e9fice attendu pour le patient, compte tenu des risques h\u00e9morragiques potentiels.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 302,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "124",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bilan pr\u00e9op\u00e9ratoire"
        },
        {
            "text": "La douleur postop\u00e9ratoire dure rarement plus de 24 \u00e0 48 heures. Elle entra\u00eene surtout une g\u00eane \u00e0 la d\u00e9glutition. Elle est d'intensit\u00e9 faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e. Cependant, elle n\u00e9cessite d'\u00eatre prise en charge en utilisant le parac\u00e9tamol oral ou rectal, en premi\u00e8re intention et en l'absence de contre-indication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bilan pr\u00e9op\u00e9ratoire"
        },
        {
            "text": "De petites pertes de sang peuvent survenir, par la bouche ou par le nez, durant 24 heures. La prise en charge initiale de ces petits saignements consiste en des lavages de nez ou des gargarismes doux au s\u00e9rum physiologique. S'ils persistent ou sont abondants, les parents doivent contacter le service hospitalier ou le m\u00e9decin traitant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bilan pr\u00e9op\u00e9ratoire"
        },
        {
            "text": "\u00c9pid\u00e9miologie L'\u00e9tude fran\u00e7aise du CREDES 83 effectu\u00e9e en 1991-1992 sur un \u00e9chantillon de 21 586 personnes a montr\u00e9 qu'environ 4,5 % des personnes enqu\u00eat\u00e9es avaient eu une ad\u00e9no\u00efdectomie. La pr\u00e9valence de l'ad\u00e9no\u00efdectomie augmentait avec le niveau social (de 2,6 \u00e0 7,8 %), le revenu et le niveau scolaire. Il diminuait chez les enfants non scolaris\u00e9s et en l'absence de couverture sociale compl\u00e9mentaire. Des variations en fonction de la zone g\u00e9ographique de r\u00e9sidence existaient : 2,9 % dans la r\u00e9gion Nord, 7 % dans la r\u00e9gion \u00cele-de-France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bilan pr\u00e9op\u00e9ratoire"
        },
        {
            "text": "La rhinopharyngite aigu\u00eb de l'enfant est une infection virale b\u00e9nigne favoris\u00e9e par l'immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire \u00e0 partir de 3 \u00e0 6 mois et jusqu'\u00e0 12-18 mois. Habituellement, cette infection gu\u00e9rit spontan\u00e9ment et ne rel\u00e8ve que d'un traitement symptomatique consistant essentiellement en la prescription d'antalgiques/antipyr\u00e9tiques et en des lavages des fosses nasales au s\u00e9rum sal\u00e9 iso-ou hypertonique. Les AINS et les cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale, de m\u00eame que les cortico\u00efdes locaux par voie nasale ne sont pas indiqu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques n'ont pas d'indication dans les formes aigu\u00ebs non compliqu\u00e9es car leur efficacit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e ni dans la r\u00e9duction des symp-t\u00f4mes ni dans la pr\u00e9vention des complications. Par ailleurs, leur utilisation syst\u00e9matique entra\u00eene des risques d'effets secondaires et de s\u00e9lection de souches bact\u00e9riennes r\u00e9sistantes. Seule la crainte de complications infectieuses bact\u00e9riennes justifie l'antibioth\u00e9rapie. Ces complications sont \u00e0 envisager devant la persistance, la r\u00e9apparition ou l'aggravation des signes cliniques, et/ou si des sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs de telle ou telle complication infectieuse apparaissent (otalgies, otorrh\u00e9e, algies faciales, inflammation des tissus mous p\u00e9riorbitaires, conjonctivite, ad\u00e9nopathie fluctuante...). Le caract\u00e8re purulent des s\u00e9cr\u00e9tions, l'existence d'une fi\u00e8vre ou d'ad\u00e9nopathies non fluctuantes ne sont pas synonymes d'infection bact\u00e9rienne et ne justifient pas la prescription d'antibiotiques. Les parents doivent \u00eatre inform\u00e9s des signes d'alarme n\u00e9cessitant une nouvelle consultation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Des antiviraux sont en cours de d\u00e9veloppement. Les r\u00e9sultats de certains d'entre eux sont prometteurs, que ce soit dans le cadre du traitement ou de la pr\u00e9vention des rhinopharyngites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "La survenue de rhinopharyngites it\u00e9ratives n\u00e9cessite la recherche et si possible l'\u00e9radication d'un certain nombre de facteurs de risque : fr\u00e9quentation d'une collectivit\u00e9 d'enfants, tabagisme passif, polluants atmosph\u00e9riques, reflux gastrooesophagien, carence martiale. L'allergie est tr\u00e8s rarement en cause chez l'enfant. La recherche d'un d\u00e9ficit immunitaire, d'une mucoviscidose ou d'une dyskin\u00e9sie ciliaire est inutile en cas de rhinopharyngites isol\u00e9es, inf\u00e9rieures \u00e0 dix \u00e9pisodes par an, avec \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral conserv\u00e9 entre deux \u00e9pisodes et absence de cassure de la courbe de poids. En dehors de complications infectieuses ou respiratoires obstructives, les rhinopharyngites it\u00e9ratives de l'enfant ne sont pas des indications d'ad\u00e9no\u00efdectomie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Treatment of undifferentiated respiratory infections in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ackerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Clin Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "391--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie dans la rhinopharyngite simple de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Adda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verroust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Prat M\u00e9d G\u00e9n",
            "volume": "593",
            "issn": "",
            "pages": "1721--1724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Agence nationale pour le d\u00e9veloppement de l'\u00e9valuation m\u00e9dicale. Indications des examens pr\u00e9op\u00e9ratoires",
            "authors": [],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Day-care center attendance and hospitalization for lower respiratory tract illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Strikas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gangarosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Keyserling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sikes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "300--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante: infections ORL et respiratoires basses",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Recommandations de l'Agence du M\u00e9dicament (AFFSAPS) Adresse internet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Respiratory virus infection as a cause of prolonged symptoms in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "697--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Frequency and natural history of rhinovirus infections in adults during autumn",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Witek",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "2864--2868",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Influence of attendance at day care on the common cold from birth through 13 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Aldous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "121--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Trends in antibiotic resistance of respiratory pathogens: an analysis and commentary on a collaborative surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "117--132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Amplified rhinovirus colds in atopic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraenkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "457--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "La flore respiratoire normale de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Decret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "La colonisation microbienne des voies respiratoire",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Relation between infantfeeeding and infections: how good is the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beaudry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcoux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "191--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The efficacy of live attenuated, coldadapted, trivalent, intranasal influenzavirus vaccine in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mendelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Virological and serological analysis of rhinovirus infections during the first two years of life in a cohort of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hovi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "263--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Bacterial etiology of conjunctivitis-otitis media syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bodor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shurin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barenkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "26--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Obstructive sleep apnea syndrome in children. An overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Boudewyns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van De Heyning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Acta Otorhinolaryngol Belg",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "275--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Guidelines on the management of paediatric middle ear disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nudd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Starte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The common cold. Pediatric infectious diseases. Feigin and Cherry; 1992",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "155--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory viruses interfere with bacteriologic response to antibiotic in children with acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "546--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Enqu\u00eate nationale sur les crit\u00e8res de prescription d'une antibioth\u00e9rapie dans les rhinopharyngites en p\u00e9diatrie de ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "195--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Flore rhinopharyng\u00e9e de l'enfant normal",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Begue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "La colonisation microbienne des voies respiratoires",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "17--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Type of day-care setting and risk of repeated infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducruet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "997--999",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Nasopharyngeal pH monitoring in infants and children with chronic rhinopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Contencin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "249--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A controlled study of the effect of oral penicillin G in the treatment of non specific upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Cronk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nauman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdermott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Menter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Swift",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "804--809",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Respiratory syncytial virus vaccine development",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Crowe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "32--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Immunology of viral respiratory tract infection in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Crowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "112--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "\u00c9valuation de la pression des parents sur les m\u00e9decins pour la prescription des antibiotiques dans les infeions ORL de l'enfant en ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint-Hardouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Golgewitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemeney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rufat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "372--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Aerosol transmission of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wartgow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Inhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "442--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Morbidity and mortality in children associated with the use of tobacco products by other people",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Franza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Leu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "560--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "A controlled trial of amantadine and rimantadine in the prophylaxis of influenza A infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reichman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Madore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maynard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Linton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Webber-Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "580--584",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Exposure to cold environment and rhinovirus common cold: failure to demonstrate effect",
            "authors": [
                {
                    "first": "Douglas",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lindgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "742--747",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Prophylactic efficacy of intranasal alpha-2 interferon against rhinovirus infections in the family setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Miles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "314",
            "issn": "",
            "pages": "65--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Vitamin C for preventing and treating the common cold (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chalker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Treacy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Nasal and otologic effects of experimental influenza A virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Skoner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buchman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Seroky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "59--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Dual respiratory virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1421--1429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Le tabagisme passif chez l'enfant. Plus rien \u00e0 d\u00e9montrer, il faut agir",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "M\u00e9d G\u00e9n\u00e9ral",
            "volume": "1852",
            "issn": "",
            "pages": "6--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Guide pratique des infections respiratoires r\u00e9cidivantes chez l'enfant. Paris: MMI \u00c9ditions-Masson",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Viral upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "3--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Hendersen FW. Passive smoking and middle ear effusion among children in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Etzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Pattishal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Halley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "228--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Pollution atmosph\u00e9rique et allergie respiratoire de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tournier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "342--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Development of allergy in children. I. Association with virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Frick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "German",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "228--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Adenoidectomy for otitis media with effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "54--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie et otite moyenne aigu\u00eb",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Fr Otorhinolaryngol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "431--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Etiology of acute conjonctivitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gigliotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Benjamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "531--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Influence du mode de vie, du stress et de l'environnement sur les infections respiratoires r\u00e9cidivantes",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tournier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Lettre ORL Chir Cervicofac",
            "volume": "197",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Rhinovirus infections in myelosuppressed adult blood and marrow transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Champlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Raad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Malik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "528--532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Pre-clinical and clinical investigation of the safety of a novel adjuvant for intranasal immunization",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glueck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "42--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Hand-to-hand transmission of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Moskalski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "463--467",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Psychological stress and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "644--645",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Computed tomographic study of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Riker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Efficacy of brompheniramine maleate for the treatment of rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Druce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1188--1194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "651--665",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Combined antiviral-antimediator treatment for the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Patrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "147--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Antibiotics and chemotherapeutic agents in the treatment of uncomplicated respiratory infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Traisman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1956,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "146--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Intranasal interferon-alpha 2 treatment of experimental rhinoviral colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "174--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Intranasal recombinant alpha-2b interferon treatment of naturally occurring common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "224--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Emergence and apparent transmission of rimantadine-resistant influenza A virus in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Clover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Oakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Soo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "321",
            "issn": "",
            "pages": "1696--1702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Effectiveness and safety of intranasal ipratropium bromide in common colds: a randomized, double-blind, placebocontrolled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Korts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wecker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "89--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Use of the selective oral neuraminidase inhibitor oseltamivir to prevent influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1336--1343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Inhaled zanamivir for the prevention of influenza in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gubareva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1282--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Oral pleconaril treatment of picornavirusassociated viral respiratory illness in adults: efficacy and tolerability in phase II clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Coats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blatter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antivir Ther",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "53--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Temporal development of acute otitis media during upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "659--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Short-term use of amoxicillin-clavulanate during upper respiratory tract infection for prevention of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "313--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Intranasally administered immunoglobulin for the prevention of rhinitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruohola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammarstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "367--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Prevalence of various respiratory viruses in the middle ear during acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "260--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "51--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Etiology of childhood pneumonia: serologic results of a prospective, populationbased study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanrn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "986--991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Aureomycin in the treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoagland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Deitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cosand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "243",
            "issn": "",
            "pages": "773--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Double-blind trial of early demethylchlortetracycline in minor respiratory illness in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1099--1102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pharmacokinetics and safety of an antirhinoviral agent, ruprintrivir, in healthy volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hsyu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pithavala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gersten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Penning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "392--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "The bacterial flora in the nasopharynx of healthy children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingvarsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ursing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "386",
            "issn": "",
            "pages": "94--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Comments on the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Takano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Iron deficiency: non haematological effects",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Clin Haematol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "353--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juv\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "293--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Effects of antibiotic treatment in the subset of common-cold patients who have bacteria in nasopharyngeal secretions",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirshel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Auckenthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morabia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "In vitro activity of pleconaril and AG7088 against selected serotypes and clinical isolates of human rhinoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Crump",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "215--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Impact of zanamivir on antibiotic use for respiratory events following acute influenza in adolescents and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Keene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "3234--3240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Risk-factors for persistent middle-ear effusions. Otitis media, catarrh, cigarette smoke exposure, and atopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kraemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shapito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "249",
            "issn": "",
            "pages": "1022--1025",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Epidemiology of penicillin resistant pneumococci (PRP) in Iceland. Hope for the future? ICAAC 95",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kristinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hjalmarsdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Serum vitamine A and betacarotene levels in children with recurrent acute respiratory infections and diarrhea in Malaya",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kukukbay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yakinci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Kucukbay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Turgut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Trop Pediatr",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "337--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Impact des variables d\u00e9mographiques et socio-\u00e9conomiques sur quelques interventions chirurgicales. Enqu\u00eate sur la sant\u00e9 et les soins m\u00e9dicaux 1991-1992",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecomte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizrahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizrahi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Antibody responses to bovine parainfluenza virus type 3 (PIV3) vaccination and human PIV3 infection in young infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yogev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "909--913",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Rhino-pharyngite simple de l'enfant de 6 mois \u00e0 6 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J P\u00e9diatr Pu\u00e9r",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "67--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Allergie respiratoire et pollution atmosph\u00e9rique en p\u00e9diatri.e",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "6",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "39--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Management of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lowenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Parrino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Adv Intern Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "207--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Iron deficiency and infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lukens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "160--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Viruses and bacteria in the etiology of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpimaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "539--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Oxford: Update Software; 2002 The Cochrane Library",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Alterations of the eustachian tube, middle ear, and nose in rhinovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcbride",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1054--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Hospitalization for lower respiratory tract illness in infants: variations in rates among counties in New-York state and areas within Monroe county",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rochmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Liptak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "220--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Echinacea for preventing and treating the common cold (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaesmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Acute bronchiolitis in infancy: treatment and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Le syst\u00e8me immunitaire local rhino-sinusien",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moneret-Vautrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wayoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Otolaryngol Chir Cervicofac",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "162--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Acute respiratory illness in an American community: the Tecumseh study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ullman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "227",
            "issn": "",
            "pages": "164--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Acute respiratory illness in the community: frequency of illness and the agents involved",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "145--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Studies of the community and family: acute respiratory illness and infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Epidemiol Rev",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "351--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Zanamivir in the prevention of influenza among healthy adults: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Herlocher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Crisp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Faut-il op\u00e9rer les v\u00e9g\u00e9tations et les amygdales chez l'enfant?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Concours M\u00e9d",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1666--1670",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "National health and medical research council. Treatment of obstructive sleep apnea. Canberra: NHMRC, Australian Health Technology Advisory Committee",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Effectiveness of live, attenuated intranasal influenza virus vaccine in healthy, working adults: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mendelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mallon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gorse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "137--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Human influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Textbook of influenza",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "219--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Efficacy and safety of oseltamivir in treatment of acute influenza: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trottier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mercier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "1845--1850",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "A pacifier increases the risk of recurrent acute otitis media in children in day care centers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mottonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "884--888",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Evidence of human metapneumovirus in Australian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Withers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "L'enfant de la naissance \u00e0 6 ans. Toulouse: Privat",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Olives",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "86--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Prise en charge des otites de l'enfant en Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Rhinoviruses infect the lower airways",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Leir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraenkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1875--1884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Evidence in infants with cleft palate that breast milk protects against otits media",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Elster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "853--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Characterization of human metapneumoviruses isolated from patients in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1660--1663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Detection of rhinovirus, respiratory syncytial virus, and coronavirus infections in acute otitis media by reverse transcriptase polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Virolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "291--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Rhinovirus RNA in the maxillary sinus epithelium of adult patients with acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Starck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Poyry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suomalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyypia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "909--911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Sinusitis in the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Korsoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arstila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "403--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "\u00c9valuation de l'association pivalate de tixocortoln\u00e9omycine versus placebo (excipient) dans la rhinopharyngite aigu\u00eb de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paliwoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouffiac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Infections \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition: facteur d'adaptation ou r\u00f4le d\u00e9l\u00e9t\u00e8re",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Temps, espace et infections",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "13--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Oto-rhino-laryngologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Romanet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Morizot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinopharyngites",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "The Common Cold -Principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "181--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Intranasal fluticasone propionate does not prevent acute otitis media during viral upper respiratory infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruohola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "467--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Breastfeeding as prophylaxis against atopic disease: prospective follow-up until 17 years old",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saarinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kajosaari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "1065--1069",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Clinical activity of pleconaril in an experimentally induced coxsackievirus A21 respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sherwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "0--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Over-the-counter medications for acute cough in children and adults in ambulatory settings (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Indications de l'ad\u00e9no\u00efdectomie et/ou de l'amygdalectomie chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Senez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Laugier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "S22-S45 Groupe de travail r\u00e9uni par l'agence nationale d'accr\u00e9ditation et d'\u00e9valuation en sant\u00e9",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "The Finnish Study group for Antimicrobial resistance. Outpatient use of erythromycin: link to increased erythromycin resistance in group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sepp\u00e4l\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klaukka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nenonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1378--1385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "The recombinant chimeric human parainfluenza virus type 1 vaccine candidate, rHPIV3-1cp45, is attenuated, immunogenic, and protective in African green monkeys",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skiadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tatem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Surman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitcho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Elkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1846--1852",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Over-the-counter cold medications: a critical review of clinical trials between 1950 and 1991",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "269",
            "issn": "",
            "pages": "2258--2263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'ORL et de Chirurgie Cervico-Faciale, Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de P\u00e9diatrie, Groupe de Pathologie Infectieuse P\u00e9diatrique",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "Les infections ORL. M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "The misuse of antibiotics for treatment of upper respiratory infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Soyka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Monaco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "552--556",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Evaluation of an alpha agonist alone and in combination with a nonsteroidal antiinflammatory agent in the treatment of experimental rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sperber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sorrentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Riker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Bull N Y Acad Med",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "145--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Comments on the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Xylitol administered only during respiratory infections failed to prevent acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapiainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Luotonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kontiokari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Renko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Amoxicillin and co-trimoxazole in presumed viral respiratory infections in childhood; a placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Abbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fergusson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "552--554",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Randomised trial of efficacy and safety of inhaled zanamivir in treatment of influenza A and B virus infections",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1877--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Bacteriology and treatment of purulent nasopharyngitis: a double-blind, placebo controlled evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dammato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "226--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Chemoprophylaxis during respiratory infections in a private pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Towsend",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1960,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Prevention of complications of respiratory illnesses in pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Towsend",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Radebaugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "266",
            "issn": "",
            "pages": "683--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "The epidemiology, pathogenesis and treatment of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Pediatr Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "57--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Association between interleukin-8 concentration in nasal secretions and severity of symptoms of experimental rhinovirus colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Weingand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "840--846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Efficacy of tremacamra, a soluble intercellular adhesion molecule 1, for experimental rhinovirus infection: a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnally",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "St",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "1797--1804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Effect of treatment with zinc gluconate or zinc acetate on experimental and natural colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cetnarowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1202--1208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "The ten-day mark as a practical diagnostic approach for acute paranasal sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "576--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Reflux gastro-oesophagien et pathologie rhino-sinusienne de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Abbeele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauvaget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Cah ORL",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "300--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Prevalence of asthma and atopy in two areas of West and East Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fritzsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Roell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "358--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Frequency and severity of infections in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dashefsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "540--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Upper respiratory tract infections in young children: duration of and frequency of complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "129--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Purulent nasal discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "329--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "319--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Effects of iron terapy on phagocytosis and bactericidal activity in neutrophils of iron deficiency infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Clin Nutr",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "877--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Rapid detection of respiratory syncytial virus and influenza A virus in cell cultures by immunoperoxidase staining with monoclonal antibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kivivirta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1159--1162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Immunologie et allergologie en ORL. Rapport de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'oto-rhino-laryngologie et de pathologie cervico-faciale",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wayoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Freche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Principles and practice of pediatric infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "197--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Effectiveness of oseltamivir in preventing influenza in household contacts: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "748--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Oral oseltamivir treatment of influenza in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Whitley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ipe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "127--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Study of bacteria in the nasal cavity and nasopharynx during naturally acquired common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brofeldt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gronborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mygind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vejlsgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "315--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Sites of rhinovirus recovery after point inoculation of the upper airway",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mygind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "256",
            "issn": "",
            "pages": "1763--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Expression of ICAM-1 in nasal epithelium and levels of soluble ICAM-1 in nasal lavage fluid during human experimental rhinovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tsianco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Innes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "131--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Rhinovirus stimulation of interleukin-6 in vivo and in vitro: evidence for nuclear factor beta-dependent transcriptional activation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Einarsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "421--430",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c9volution des concentrations plasmatiques d'immunoglobulines avec l'\u00e2ge (d'apr\u00e8s38 ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u2022 l'antibioth\u00e9rapie de premi\u00e8re intention est inutile et m\u00eame potentiellement nuisible du fait des risques de s\u00e9lection de germes r\u00e9sistants.La rhinopharyngite aigu\u00eb de l'enfant survient habituellement entre 5 mois et 8 ans. Elle associe cliniquement rhinorrh\u00e9e, obstruction nasale, douleurs pharyng\u00e9es, fi\u00e8vre de hauteur variable, toux et \u00e9ternuements.19,153 Ces signes, notamment la fi\u00e8vre, ne sont pas constants. L'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral est conserv\u00e9 en l'absence de complications. L'examen clinique montre une inflammation pharyng\u00e9e, une rhinorrh\u00e9e ant\u00e9rieure et/ou post\u00e9rieure qui peut \u00eatre s\u00e9romuqueuse (forme catarrhale) ou purulente. Il est habituel que les tympans soient discr\u00e8tement congestifs, sans qu'il s'agisse d'une otite moyenne aigu\u00eb. L'existence d'une fi\u00e8vre, m\u00eame \u00e9lev\u00e9e, et le caract\u00e8re purulent de la rhinorrh\u00e9e ne",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "otites aigu\u00ebs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et d'otites s\u00e9romuqueuses du fait de l'insuffisance v\u00e9laire, 97,4 % des nourrissons allait\u00e9s artificiellement ont d\u00e9velopp\u00e9 un \u00e9panchement tympanique au cours des deux premi\u00e8res ann\u00e9es de vie contre seulement 32 % des nourrissons allait\u00e9s au sein. 111Tabagisme passifOn estime qu'environ 30 % des enfants sont soumis \u00e0 l'inhalation passive de fum\u00e9e de tabac.38 Le m\u00e9canisme des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res du tabac sont nombreux et intriqu\u00e9s : irritation muqueuse, augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 muqueuse, diminution de la migration des macrophages et des polynucl\u00e9aires neutrophiles, augmentation des IgE s\u00e9riques totales. Les effets n\u00e9fastes du tabagisme passif chez le nourrisson et chez l'enfant ont \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9montr\u00e9s.37 Une \u00e9tude am\u00e9ricaine concernant l'impact m\u00e9dicosocial du tabagisme passif sugg\u00e8re que cette tance du tabagisme passif. En cas de doute, il est possible de doser la cotinine dans les urines de l'enfant afin de bien d\u00e9montrer la r\u00e9alit\u00e9 d'une intoxication tabagique passive. La cotinine est un m\u00e9tabolite de la nicotine et l'augmentation de sa concentration urinaire constitue le meilleur marqueur d'un tabagisme passif. Une cotininurie sup\u00e9-rieure \u00e0 2,5 ng/ml augmente de 40 % les risques d'otites s\u00e9romuqueuses.40,80 Vie en collectivit\u00e9 Dans les pays de l'Union Europ\u00e9enne, c'est en France que l'\u00e2ge d'admission des enfants en cr\u00e8che est le plus pr\u00e9coce et que le pourcentage de femmes travaillant hors du domicile est le plus important.109 Dans l'\u00e9tude de Wald et al.146 le risque de d\u00e9velopper au moins six infections par an \u00e9tait de 73 % chez les enfants fr\u00e9quentant la cr\u00e8che contre seulement 29 % chez les enfants vivant \u00e0 la maison. Le risque infectieux est d'autant plus grand que la collectivit\u00e9 contient plus d'enfants et qu'il existe des fumeurs parmi les membres du personnel.4,8,23 Il faut conseiller aux parents d'un enfant pr\u00e9sentant des infections otorhinolaryngologiques r\u00e9cidivantes de le retirer si possible de la collectivit\u00e9 d'enfants qu'il fr\u00e9quente. Cependant, \u00e0 quelque chose malheur est bon : de fr\u00e9quentes infections en p\u00e9riode pr\u00e9scolaire diminuent les risques de rhinopharyngites durant la p\u00e9riode scolaire. 8Infection et hypertrophie des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdesLes amygdales pharyng\u00e9es de Luschka sont un \u00eelot lympho\u00efde situ\u00e9 sur la paroi rhinopharyng\u00e9e post\u00e9rieure et appartenant \u00e0 l'anneau de Waldeyer qui comporte \u00e9galement les amygdales palatines et linguales. Lorsqu'elles sont hypertrophi\u00e9es, ces amygdales prennent le nom de v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "apparition ou persistance d'une g\u00eane respiratoire, d'une conjonctivite purulente, d'un oed\u00e8me palp\u00e9bral, d'otalgies, d'une otorrh\u00e9e, de troubles digestifs (anorexie, vomissements, diarrh\u00e9e), d'une irritabilit\u00e9, de r\u00e9veils nocturnes, d'une \u00e9ruption cutan\u00e9e. des r\u00e9cidives \u00c9radication des facteurs de risque Chez un enfant pr\u00e9sentant des rhinopharyngites r\u00e9cidivantes, il convient de d\u00e9pister et si possible d'\u00e9radiquer diff\u00e9rents facteurs favorisants : fr\u00e9quentation d'une collectivit\u00e9 d'enfant, tabagisme passif, carence martiale, reflux gastro-oesophagien... L'allaitement maternel doit \u00eatre fortement conseill\u00e9. Vaccins et drogues antiviraux La diversit\u00e9 des virus responsables de rhinopharyngites a emp\u00each\u00e9 le d\u00e9veloppement d'une pr\u00e9vention efficace de cette maladie. L'absence d'antig\u00e8ne commun aux diff\u00e9rents s\u00e9rotypes de rhinovirus rend peu probable le d\u00e9veloppement rapide d'un vaccin contre ce virus. Le virus influenza est pour l'instant le seul virus respiratoire contre lequel un vaccin est commercialis\u00e9. Outre le vaccin inactiv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 existant, de nouveaux vaccins antigrippaux administr\u00e9s par voie nasale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s. 13,48,103 Plusieurs types de vaccins contre le VRS et le virus para influenza ont \u00e9t\u00e9 produits et sont actuellement l'objet d'essais th\u00e9rapeutiques.26,84,126 L'efficacit\u00e9 prophylactique des vaccins dirig\u00e9s contre le virus influenza a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans les \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res comme chez les sujets ayant \u00e9t\u00e9 en contact avec des patients infect\u00e9s par ce virus. 31,60,61,100,154 Alors qu'il manque d'efficacit\u00e9 dans le traitement des infections \u00e0 rhinovirus, l'interf\u00e9ron a un effet d\u00e9montr\u00e9 dans leur pr\u00e9vention, mais le pourcentage \u00e9lev\u00e9 d'effets secondaires nasaux durant l'administration prolong\u00e9e de ce produit a diminu\u00e9 l'enthousiasme initialement suscit\u00e9 par son utilisation.33 Dans une autre \u00e9tude, les Ig administr\u00e9es par voie nasale ont r\u00e9duit le nombre d'\u00e9pisodes de rhinopharyngites chez l'enfant.65 Ce r\u00e9sultat doit cependant \u00eatre confirm\u00e9 par d'autres travaux sur l'immunisation passive de la muqueuse nasale. Les effets de la vitamine C et des extraits d'Echinacea dans la pr\u00e9vention des rhinopharyngites restent \u00e0 d\u00e9montrer.34,94 Ad\u00e9no\u00efdectomie L'ad\u00e9no\u00efdectomie n'est pas indiqu\u00e9e dans le cadre de rhinopharyngites aigu\u00ebs non compliqu\u00e9es, m\u00eame si elles sont it\u00e9ratives. En revanche, elle peut \u00eatre justifi\u00e9e en cas de complications :\u2022 otologiques : otites moyennes aigu\u00ebs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ou otites s\u00e9romuqueuses avec retentissement fonctionnel (surdit\u00e9 invalidante) ou anatomique (r\u00e9traction tympanique), apr\u00e8s \u00e9chec d'un traitement m\u00e9dical bien conduit.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}