{
    "paper_id": "72ea3d77b5b8de6734816b997242e90b2334a665",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Alberto",
                "middle": [],
                "last": "Tenorio-Abreu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "Mar\u00eda"
                ],
                "last": "Eiros",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [],
                "last": "Bermejo-Mart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ra\u00fal",
                "middle": [],
                "last": "Ortiz De Lejarazu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Tenorio-Abreu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": ")",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid",
                    "location": {
                        "settlement": "Valladolid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas moleculares, como PCR m\u00faltiples, presentan la ventaja de poder detectar de forma simult\u00e1nea un mayor n\u00famero de virus respiratorios que el cultivo celular, y de forma m\u00e1s r\u00e1pida, en un solo an\u00e1lisis 1,2 . Aunque el cultivo por shell vial tambi\u00e9n analiza varios virus de forma simult\u00e1nea permitiendo detectar coinfecciones, lo hace con una sensibilidad mucho menor 3 . La RT-PCR permite ampliar las posibilidades diagn\u00f3sticas para aquellos virus que, por sus caracter\u00edsticas, no son detectables por otros m\u00e9todos o son de dif\u00edcil cultivo. En este sentido, la RT-PCR m\u00faltiple podr\u00eda aportar al diagn\u00f3stico la detecci\u00f3n de rinovirus, que cada d\u00eda parece m\u00e1s justificado por su incidencia y relaci\u00f3n con procesos respiratorios de gravedad m\u00e1s o menos severos en ni\u00f1os y pacientes con EPOC 4,5 . Adem\u00e1s, tambi\u00e9n permite el diagn\u00f3stico de otros virus menos frecuentes, como coronavirus y virus de la gripe C. En el presente estudio se ha evaluado la eficacia diagn\u00f3stica de una t\u00e9cnica de PCR m\u00faltiple para virus respiratorios, en comparaci\u00f3n con t\u00e9cnicas tradicionales de cultivo celular en \u00e1mbito hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Se trabajaron muestras de frotis far\u00edngeos (FF), lavados nasales (LN) y lavados broncoalveolares (BAL). Todas las muestras se analizaron mediante shell vial como m\u00e9todo de referencia, en comparaci\u00f3n con una RT-nested PCR m\u00faltiple. Mediante shell vial, se estudi\u00f3 la presencia de virus de la gripe A (GA), gripe B (GB), virus respiratorio sincitial (VRS), virus parainfluenza humano (VPIh) y adenovirus (ADV), permitiendo su crecimiento en 48 h. Para ello, se utilizaron l\u00edneas celulares comerciales (Vircell\u00ae, Espa\u00f1a) y la identificaci\u00f3n de cada virus aislado se realiz\u00f3 por tinci\u00f3n con anticuerpos monoclonales (IMAGEN Respiratory Screen, DAKO). La RT-nested PCR m\u00faltiple utilizada 1,2 consisti\u00f3 en 2 PCR en las que cada una fue dise\u00f1ada para la detecci\u00f3n de un grupo de virus. La primera de ellas conten\u00eda los primers para la detecci\u00f3n de GA, GB, gripe C (GC), VRS A, VRS B y ADV, y la otra, los de VPIh 1, VPIh 2, VPIh 3, VPIh 4, enterovirus, rinovirus, coronavirus 229E y coronavirus OC43. La extracci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos se llev\u00f3 a cabo por medio del extractor autom\u00e1tico EasyMag (Biomerieux, Francia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Se analizaron 488 muestras respiratorias procedentes de igual n\u00famero de pacientes, correspondientes a 255 LN, 210 FF y 23 BAL; 180/488 (36,7%) fueron positivas para alg\u00fan virus respiratorio por cultivo celular y 293/488 (60%) lo fueron para alg\u00fan virus respiratorio de los 14 detectables por PCR m\u00faltiple (p < 0,001). Ello supone un aumento del 62,8% en la detecci\u00f3n por PCR m\u00faltiple con respecto al cultivo celular. Si comparamos s\u00f3lo los 5 virus detectables por ambas t\u00e9cnicas, 230/488 (47,1%) fueron positivas por PCR m\u00faltiple (p < 0,001); en este caso, la PCR s\u00f3lo supone un incremento del 27,8%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Se detectaron 2 coinfecciones dobles (1% sobre las muestras positivas) y ninguna triple por cultivo celular. Por el contrario, se detectaron 48 coinfecciones dobles (16,4% sobre las positivas) y 5 triples (1,7%) por PCR m\u00faltiple. El n\u00famero total de virus respiratorios diagnosticados mediante aislamiento en cultivo celular fue de 182 y el n\u00famero de virus respiratorios detectados por PCR fue de 352. Adem\u00e1s de los virus diagnosticados por ambas t\u00e9cnicas, se detectaron otros que s\u00f3lo pudieron ser investigados mediante PCR ( fig. 1 ). En la tabla 1 se muestran los valores de validez de las pruebas diagn\u00f3sticas considerando al cultivo celular como m\u00e9todo de referencia. En este sentido, se aconseja el manejo cautelar de los datos ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 526,
                    "end": 532,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Sensibilidad, especificidad y valores predictivos positivo y negativo de la RT-PCR nested en la detecci\u00f3n de los virus respiratorios estudiados en relaci\u00f3n con el cultivo celular. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Simultaneous detection of influenza A, B, and C viruses, respiratory syncytial virus, and adenoviruses in clinical samples by multiplex reverse transcription nested-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "132--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Simultaneous detection of fourteen respiratory viruses in clinical specimens by two multiplex reverse transcription nested-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "484--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Vigilancia de la gripe mediante diagn\u00f3stico molecular",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenorio-Abreu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bermejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez-Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vega",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "214--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de las infecciones respiratorias agudas de origen v\u00edrico en un Hospital pedi\u00e1trico de Gran Canaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Artiles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caballero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "556--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Respiratory viruses and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Comparison of multiplex PCR assays and conventional techniques for the diagnostic of respiratory virus infections in children admitted to hospital with an acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon-Nimal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A sensitive, specific, and cost-effective multiplex reverse transcriptase-PCR assay for the detection of seven common respiratory viruses in respiratory samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Syrmis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Whiley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Mol Diagn",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "125--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Incidence of respiratory viruses among travelers with a febrile syndrome returning from tropical and subtropical areas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Letang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvad\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "711--716",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Rapid multiplex nested PCR for detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Margaret",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Chain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "3631--3671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The viral bronchiolites diagnosis in children by PCR multiplex",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tecu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Genetay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Alexandrescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Roum Arch Microbiol Immunol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "83--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus and influenza A infections in the hospitalized elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kouides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Menegus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J infect Dis",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "389--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Toilefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Joyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Virological features and clinical manifestations associated with human metapneumovirus: a new paramyxovirus responsible for acute respiratory-tract infections in all age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Epidemiology of human metapneumovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "546--57",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "N\u00famero total de virus respiratorios aislados por cultivo celular y detectados por PCR m\u00faltiple. *Virus respiratorios detectados y/o tipados solo por PCR m\u00faltiple.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "E: especificidad; FN: falso negativo; FP: falso positivo; IC: intervalo de confianza; RV +: raz\u00f3n de verosimilitud positiva; RV -: raz\u00f3n de verosimilitud negativa; S: sensibilidad; VN: verdadero negativo; VP: verdadero positivo; VPN: valor predictivo negativo; VPP: valor predictivo positivo.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}