{
    "paper_id": "76ac3e143a778ec5428feb84fa904f254d433d1b",
    "metadata": {
        "title": "Neurolog\u00eda Argentina Revisi\u00f3n Papel de las enfermedades infecciosas en el desarrollo de la esclerosis m\u00faltiple: evidencia cient\u00edfica Role of Infectious diseases in the development of multiple sclerosis: Scientific evidence",
        "authors": [
            {
                "first": "Victor",
                "middle": [],
                "last": "Hugo Berm\u00fadez-Morales",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Nacional de Salud P\u00fablica",
                    "location": {
                        "settlement": "Cuernavaca, Morelos",
                        "country": "M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ricardo",
                "middle": [],
                "last": "Castrejon-Salgado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Mexicano del Seguro Social",
                    "location": {
                        "settlement": "Xochitepec, Morelos",
                        "country": "M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kirvis",
                "middle": [],
                "last": "Torres-Poveda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Nacional de Salud P\u00fablica",
                    "location": {
                        "settlement": "Cuernavaca, Morelos",
                        "country": "M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jes\u00fas",
                "middle": [],
                "last": "Flores-Rivera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Ciudad de M\u00e9xico (CDMX)",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mario",
                "middle": [],
                "last": "Flores-Aldana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Nacional de Salud P\u00fablica",
                    "location": {
                        "settlement": "Cuernavaca, Morelos"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Vicente",
                "middle": [],
                "last": "Madrid-Marina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Nacional de Salud P\u00fablica",
                    "location": {
                        "settlement": "Cuernavaca, Morelos",
                        "country": "M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Carlos Hern\u00e1ndez-Gir\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Nacional de Salud P\u00fablica",
                    "location": {
                        "settlement": "Cuernavaca, Morelos"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. n e u r o l a r g . 2 0 1 7;9(1):40-48 M\u00e9xico informaci\u00f3n del art\u00edculo Historia del art\u00edculo: Recibido el 14 de junio de 2016 Aceptado el 11 de octubre de 2016 On-line el 2 de diciembre de 2016 Palabras clave: Virus Bacterias Etiolog\u00eda Esclerosis m\u00faltiple r e s u m e n Introducci\u00f3n: La esclerosis m\u00faltiple (EM) es el trastorno inflamatorio m\u00e1s com\u00fan del sistema nervioso central (SNC) y la causa principal de discapacidad neurol\u00f3gica en adultos j\u00f3venes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Los factores ambientales e infecciosos han sido fuertemente asociados al incremento de la ocurrencia de la enfermedad, hasta m\u00e1s del doble, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. En este art\u00edculo de revisi\u00f3n se describen los principales hallazgos reportados sobre la relaci\u00f3n entre ciertas infecciones virales y bacterianas con la aparici\u00f3n y progresi\u00f3n de la EM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un plan metodol\u00f3gico de b\u00fasqueda de art\u00edculos cient\u00edficos relacionados con infecci\u00f3n y EM, mediante la b\u00fasqueda de art\u00edculos cient\u00edficos, principalmente publicados en ingl\u00e9s, en las plataformas virtuales de Pubmed, Medline y Cochrane. Para la b\u00fasqueda se utilizaron como palabras claves (t\u00e9rminos MeSH): \u00abvirus, bacteria, autoimmune disease of the nervous system, multiple sclerosis\u00bb. Se eligieron art\u00edculos publicados en revistas indexadas durante los \u00faltimos 15 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Resultados: Estudios epidemiol\u00f3gicos sugieren que la EM tiene un componente etiol\u00f3gico infeccioso que origina un proceso inflamatorio que puede contribuir a la iniciaci\u00f3n o exacerbaci\u00f3n de la enfermedad. Particularmente, la infecci\u00f3n viral y los eventos de desmielinizaci\u00f3n en el SNC puede deberse a la penetraci\u00f3n de un virus como el virus Epstein-Barr (EBV), a trav\u00e9s del torrente sangu\u00edneo, espec\u00edficamente hacia el SNC. Por otro lado, las infecciones bacterianas cr\u00f3nicas pueden causar procesos de desmielinizaci\u00f3n en el SNC que agravan la enfermedad de EM. * Autor para correspondencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: chernand@insp.mx (C. Hern\u00e1ndez-Gir\u00f3n). http://dx.n e u r o l a r g . 2 0 1 7;9(1):40-48 41 Conclusiones: Este estudio contribuye a aportar evidencia cient\u00edfica donde se demuestra la multicausalidad implicada en la ocurrencia de la EM. A\u00fan falta desarrollar m\u00e1s estudios epidemiol\u00f3gicos que demuestren y comprueben la relaci\u00f3n y la implicaci\u00f3n de agentes virales y bacterianos en el origen, el desarrollo y la severidad de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Multiple sclerosis a b s t r a c t Introduction: Multiple sclerosis (MS) is the most common inflammatory disease of the central nervous system (CNS) and the leading cause of neurological disability in young adults. Environmental and infectious factors had been strongly associated and involved in the increased occurrence of MS, to more than twice, in the last 10 years. In this review, we describe the main findings on the relationship between viral and bacterial infections and the onset and progression of MS. Methods: The research involved a systematic review of scientific literature regarding infection and MS. Our search was performed using and consulting specialized websites like PubMed, Medline and Cochrane. The keywords (MeSH terms) employed for the digital search were: \"virus, bacteria, autoimmune disease of the nervous system, and multiple sclerosis.\" Articles published in English indexed journals during the past 15 years were used for the study. Results: Epidemiological studies suggest that MS has an infectious etiologic component causing an inflammatory process that may contribute to the initiation and/or exacerbation of the disease. Particularly, viral infections and demyelination events in the CNS may be due to the penetration of viruses such as the Epstein-Barr virus (EBV) through the bloodstream to the CNS, specifically. On the other hand, chronic bacterial infections may cause demyelination processes that trigger or increase the complications of the disease in MS. Conclusions: This study shows the multiple factors involved in the occurrence of MS. More epidemiological studies are necessary to support the relationship and involvement of viral and bacterial infections in the onset, development and severity of the disease.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La esclerosis m\u00faltiple (EM) es el trastorno inflamatorio desmielinizante m\u00e1s com\u00fan del sistema nervioso central (SNC) y es la causa principal de discapacidad neurol\u00f3gica no traum\u00e1tica, en adultos j\u00f3venes 1 . Los \u00faltimos adelantos tecnol\u00f3gicos para su diagn\u00f3stico, as\u00ed como los cambios en estilos de vida en la poblaci\u00f3n, han sugerido que la ocurrencia de esa enfermedad, se ha incrementado, m\u00e1s del doble, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, diversos estudios epidemiol\u00f3gicos han implicado a agentes infecciosos como posibles factores asociados a la EM, los cuales predisponen a una mayor vulnerabilidad inmunol\u00f3gica, durante la infancia y que, posteriormente, favorece el desarrollo de la enfermedad [3] [4] [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 278,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 286,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En este art\u00edculo de revisi\u00f3n, se describen los principales hallazgos reportados en la literatura nacional e internacional en los a\u00f1os recientes, en relaci\u00f3n con diferentes agentes infecciosos, tales como el virus de Epstein-Barr (EBV), el virus del herpes simple (VHS), el citomegalovirus (CMV), as\u00ed como algunas bacterias, asociados con la aparici\u00f3n y progresi\u00f3n de EM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para este art\u00edculo de revisi\u00f3n, se realiz\u00f3 una metodolog\u00eda de b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica, de art\u00edculos cient\u00edficos publicados, en ingl\u00e9s, en las principales plataformas virtuales de b\u00fasqueda en Internet como: Pubmed, Medline y Cochrane. Se eligieron art\u00edculos publicados en revistas indexadas, que fueron publicados predominantemente entre el a\u00f1o 2000 y el a\u00f1o 2016, aunque se incluyeron, por su relevancia, algunos art\u00edculos publicados previamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se consideraron estudios epidemiol\u00f3gicos como: ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, estudios de casos y controles, estudios de caso, as\u00ed como diversos art\u00edculos de revisi\u00f3n. Para la b\u00fasqueda en Internet se utilizaron los t\u00e9rminos mesh: \u00abvirus, bacteria, autoimmune disease of the nervous system and multiple sclerosis\u00bb. Los art\u00edculos fueron revisados y verificados por su contenido relevante. Se incluy\u00f3 tambi\u00e9n informaci\u00f3n de investigaciones experimentales, realizadas en animales de laboratorio, para el tratamiento de la EM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "La EM fue descrita por primera vez hacia la segunda mitad del siglo xix por el m\u00e9dico franc\u00e9s J.M. Charcot, quien propuso la tr\u00edada de Charcot: diplop\u00eda, disartria y ataxia. Aunque se han propuesto diversas hip\u00f3tesis sobre los factores etiopatog\u00e9nicos, su causa, a\u00fan permanece desconocida 6 . Se considera una patolog\u00eda compleja del SNC que incluye aspectos inmunol\u00f3gicos, inflamatorios, gen\u00e9ticos y cl\u00ednicos, con la consecuente discapacidad neurol\u00f3gica en pacientes adultos j\u00f3venes 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 290,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antecedentes hist\u00f3ricos"
        },
        {
            "text": "As\u00ed, Mouzaki et al. y Alemany et al. han descrito una gran variedad de eventos, que apuntan a que el sistema inmunitario desempe\u00f1a un papel importante en la patogenia de la enfermedad. La respuesta inmunitaria de esta enfermedad tiene 2 componentes principales: un proceso inflamatorio y una fase neurodegenerativa (esclerosis) 8,9 . Actualmente, existe toda una gama de enfermedades en las cuales se debe pensar como diagn\u00f3stico diferencial, que var\u00edan dependiendo de cada situaci\u00f3n cl\u00ednica concreta. Para ello se debe realizar un adecuado protocolo de estudio de estas patolog\u00edas, ya que muchas de ellas se diferencian por su cuadro cl\u00ednico, cronicidad y severidad, de forma muy sutil, dentro de las cuales podemos encontrar: la mielitis transversa aguda, la encefalomielitis aguda diseminada, la enfermedad de Devic, la mielitis inflamatoria recurrente y la mielopat\u00eda cr\u00f3nica progresiva, entre otras 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 333,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antecedentes hist\u00f3ricos"
        },
        {
            "text": "Actualmente, existe una gran variabilidad epidemiol\u00f3gica de la EM, de acuerdo con la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica. As\u00ed, la mayor prevalencia de la EM ocurre en latitudes m\u00e1s al norte y sur del ecuador (pa\u00edses n\u00f3rdicos y Estados Unidos), en un rango de 80 a 300 casos por 100.000 habitantes. En otros pa\u00edses europeos, como Portugal y Espa\u00f1a, se reportan prevalencias en un rango de entre 40 y 80 casos por 100.000 habitantes 11 . En contraste, hay una baja prevalencia de EM; se observa en pa\u00edses de \u00c1frica, Asia y Sur Am\u00e9rica, con alrededor de 5 casos por 100.000 habitantes 12 . Por lo anterior, se ha propuesto que existe una mayor susceptibilidad de riesgo influenciado por factores como el medio ambiente (estilo de vida), base gen\u00e9tica (gen predisponente) o agente infeccioso (viral o bacteriano).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 418,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Panorama epidemiol\u00f3gico de la esclerosis m\u00faltiple"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios epidemiol\u00f3gicos indican que la EM tiene un componente etiol\u00f3gico infeccioso, que origina un proceso inflamatorio que puede contribuir al desarrollo y/o la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad, de forma cl\u00ednica 13 . Particularmente, la asociaci\u00f3n de la EM e infecci\u00f3n viral y los eventos de desmielinizaci\u00f3n en el SNC pueden deberse a una de las siguientes v\u00edas propuestas: ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 223,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edas de diseminaci\u00f3n en el sistema nervioso central"
        },
        {
            "text": "Se ha propuesto una clasificaci\u00f3n de 4 subgrupos de la EM, considerando la evoluci\u00f3n del padecimiento, desde el inicio de los s\u00edntomas inespec\u00edficos hasta la progresi\u00f3n a etapas m\u00e1s definidas, considerado la frecuencia y la severidad de los ataques, discapacidad y d\u00e9ficit neurol\u00f3gico. Y comprende:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de la esclerosis m\u00faltiple"
        },
        {
            "text": "1. EM con brote y remisi\u00f3n (EMBR). Fase en donde se encuentra el 85% de los pacientes. Se caracteriza por brotes claramente definidos con completa recuperaci\u00f3n o efectos residuales; per\u00edodos libres de enfermedad sin progresi\u00f3n de la enfermedad. 2. EM primaria progresiva (EMPP). Fase que afecta aproximadamente a un 15% de los pacientes con EM; se presentan con s\u00edntomas neurol\u00f3gicos progresivos y graduales sin remisiones desde el inicio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de la esclerosis m\u00faltiple"
        },
        {
            "text": "El papel de los virus como agentes asociados a la EM se ha relacionado por su tropismo al SNC, a su acci\u00f3n prolongada de permanecer ocultos en el cuerpo durante a\u00f1os y a per\u00edodos de reactivaci\u00f3n, lo que ocasiona cambios inmunol\u00f3gicos latentes, en el cuerpo, adem\u00e1s de ocurrir un proceso de desmielinizaci\u00f3n autoinmune y la aparici\u00f3n de s\u00edntomas de la enfermedad. Por ejemplo, el virus de la encefalomielinizaci\u00f3n murina de Theiler o coronavirus 17 , el cual se ha asociado con lisis de oligodendrocitos, as\u00ed como en la leucoencefalopat\u00eda multifocal progresiva 18 . Por otro lado, la presencia de anticuerpos frente a ciertos virus en pacientes con EM ha sido ampliamente determinada, por ejemplo, para los VHS, EBV y CMV, entre otros 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 447,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 736,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales virus asociados a esclerosis m\u00faltiple (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, una de las evidencias m\u00e1s relevantes de la asociaci\u00f3n de los virus con la EM est\u00e1 relacionada con el mimetismo molecular. La prevalencia elevada de anticuerpos IgG en el LCR de pacientes con EM se relaciona con una respuesta inmunol\u00f3gica contra un ant\u00edgeno espec\u00edfico. Adem\u00e1s, existe una reactividad cruzada de estos anticuerpos con la prote\u00edna b\u00e1sica de la mielina (MBP) que forma parte de la vaina de mielina con prote\u00ednas de los microorganismos virales y bacterianos 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales virus asociados a esclerosis m\u00faltiple (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "Los agentes infecciosos asociados a la exacerbaci\u00f3n de enfermedades autoinmunes como la EM pueden estar involucrados con diferentes mecanismos de acci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales virus asociados a esclerosis m\u00faltiple (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "1. da\u00f1o directo de un tejido blanco tal como axones, mielina u oligodendrocitos en la EM y posteriores respuestas inmunitarias a los autoant\u00edgenos, o 2. da\u00f1o indirecto a trav\u00e9s de las c\u00e9lulas inmunes activadas que secretan citocinas proinflamatorias y radicales, alteraci\u00f3n de los requisitos estimulantes de las c\u00e9lulas inmunes. Ambos tipos de da\u00f1o puede inducir la activaci\u00f3n de la respuesta innata y adaptativa, as\u00ed tambi\u00e9n las respuestas inmunitarias espec\u00edficas a trav\u00e9s de mimetismo molecular entre el agente infeccioso y la prote\u00edna de mielina 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales virus asociados a esclerosis m\u00faltiple (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "Con lo anterior, se describen los principales virus, que se han estudiado, involucrados en la patog\u00e9nesis de la EM:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agente infeccioso Referencia"
        },
        {
            "text": "La asociaci\u00f3n de los retrovirus end\u00f3genos humanos (HERV) en enfermedades autoinmunes, cada vez es m\u00e1s consistente. Los HERV representan tanto genes de susceptibilidad, como virus patog\u00e9nicos involucrados en enfermedades neurol\u00f3gicas como en la EM 22 . Las secuencias de los gammarretrovirus HERV, donde la presencia del genoma est\u00e1 relacionada con la actividad de la enfermedad, se han encontrado en cultivos de c\u00e9lulas mononucleares, muestras de plasma, suero y LCR, en pacientes con EM 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 490,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retrovirus end\u00f3genos humano"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, se han reportado al menos 3 tipos de secuencias: HERV-H, HERV-W y HERV-K en pacientes con EM y son raramente encontrados en individuos sanos o en personas con otras enfermedades autoinmunes o inflamatorias 56 . No obstante, se desconoce el n\u00famero de copias de los genomas de los retrovirus con marcos de lectura abierta en los tejidos analizados; solo se han detectado varias copias potencialmente codificantes y varias secuencias que se activan espec\u00edficamente en EM con aparentemente producci\u00f3n de viriones completos 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 223,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retrovirus end\u00f3genos humano"
        },
        {
            "text": "Adicionalmente, se ha detectado un aumento de anticuerpos contra ep\u00edtopes espec\u00edficos de gammarretrovirus en suero y LCR, acompa\u00f1ado de respuesta inmunitaria espec\u00edfica mediada por c\u00e9lulas en los pacientes con EM. La expresi\u00f3n de las prote\u00ednas Env y Gag de los retrovirus end\u00f3genos est\u00e1 incrementadas en individuos con EM 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retrovirus end\u00f3genos humano"
        },
        {
            "text": "La prote\u00edna Env est\u00e1 relacionada con efectos neuropatog\u00e9nicos y recientemente se demostr\u00f3 que la prote\u00edna glucosilada, syncytin-1, de HERV-W aumenta su expresi\u00f3n en lesiones de la EM. La sobreexpresi\u00f3n de syncytin-1 en c\u00e9lulas gliales induce estr\u00e9s de ret\u00edculo endopl\u00e1smico que conduce a la neuroinflamaci\u00f3n y la inducci\u00f3n de radicales libres, que da\u00f1an las c\u00e9lulas pr\u00f3ximas. El receptor syncytin-1 (ASCT1) es un transportador de amino\u00e1cidos neutros expresado en c\u00e9lulas gliales y se suprime en la materia blanca de pacientes con EM 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 533,
                    "end": 535,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retrovirus end\u00f3genos humano"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, los efectos neurol\u00f3gicos la EM pueden ser resultado del efecto de prote\u00ednas virales o viriones de la familia de Herpesviridae. Se especula que la EM puede ser causada por la interacci\u00f3n de los HERV y herpesvirus generando interacciones complejas. Varios virus del herpesvirus, tales como VHS-1, VZV y HHV-6, se han asociado a la patog\u00e9nesis de la EM. La expresi\u00f3n de las prote\u00ednas Gag y Env de los HERV-W pueden ser inducidas por VHS-1 y estas prote\u00ednas se producen en las lesiones de la EM y particularmente se presenta una acumulaci\u00f3n del ant\u00edgeno Gag en la estructura axonal de la sustancia blanca desmielinizadas y en las c\u00e9lulas endoteliales de las lesiones en casos agudos o desmielinizaci\u00f3n activa 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 720,
                    "end": 722,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retrovirus end\u00f3genos humano"
        },
        {
            "text": "La implicaci\u00f3n de la familia Herpesviridae humano en la patog\u00e9nesis de la EM es a\u00fan controversial. Se ha relacionado la reactivaci\u00f3n de los herpes virus HHV-6 y HHV-7 con la actividad de la enfermedad. El herpesvirus 6 son virus de ADN y miembros de la subfamilia de Herpesviridae. Dos variantes se han estudiado: el HHV-6B representa la mayor\u00eda de las infecciones de humanos, mientras que la variante HHV-6A a\u00fan no ha sido muy estudiada. Aunque la seroprevalencia en todo el mundo es casi del 100%, hay varios aspectos de HHV-6 que lo hacen un candidato interesante como agente infeccioso en la patog\u00e9nesis de la EM:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpesvirus 6 y 7"
        },
        {
            "text": "1. la infecci\u00f3n inicial t\u00edpicamente ocurre durante la infancia o la ni\u00f1ez temprana. 2. HHV-6 es muy leucotr\u00f3pico y neurotr\u00f3pico por lo que pueden persistir en el SNC en un estado latente para toda la vida y, 3. la reactivaci\u00f3n de una infecci\u00f3n por HHV-6 puede producirse en el marco de otra infecci\u00f3n microbiana 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 314,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpesvirus 6 y 7"
        },
        {
            "text": "Los reportes sobre la prevalencia, la distribuci\u00f3n y la especificidad de HHV-6 en pacientes con EM han sido poco consistentes. La detecci\u00f3n de anticuerpos en suero y LCR contra HHV-6A se ha relacionado con las exacerbaciones de la EM, por lo cual se establece su potencial asociaci\u00f3n en la causalidad de la EM, con implicaciones que pueden mediar en diferentes mecanismos directos o indirectos en el curso de la enfermedad 29 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpesvirus 6 y 7"
        },
        {
            "text": "Se ha estudiado la relaci\u00f3n de este virus la etiolog\u00eda de diversas patolog\u00edas que incluyen: el linfoma de Hodgkin y no Hodgkin, y el carcinoma nasofar\u00edngeo 30 . Adem\u00e1s, est\u00e1 relacionado con el 80-90% de los casos de mononucleosis infecciosa, la cual se ha observado que precede a la EM 31 . Posiblemente, el EBV es el agente viral que m\u00e1s se ha estudiado en la etiolog\u00eda de la EM. Existen evidencias consistentes que indican su relaci\u00f3n serol\u00f3gica con mayor riesgo de EM 32 . Los niveles elevados anticuerpos contra EBV aparecen muchos a\u00f1os antes de la EM 33 . Existe una correlaci\u00f3n positiva entre el riesgo de EM y el t\u00edtulo de anticuerpos para el ant\u00edgeno nuclear de EBV-1 34 . Por otro lado, el an\u00e1lisis del repertorio de anticuerpos de mielina neuroant\u00edgenos espec\u00edficos y su posible reacci\u00f3n cruzada frente a ant\u00edgenos del virus de EBV puede explicar su relaci\u00f3n con la EM. La porci\u00f3n scFv de los anticuerpos presentes en sujetos con EM seleccionados para la MBP muestra reacci\u00f3n cruzada con la prote\u00edna de latencia del EBV, lo que indica la posible implicaci\u00f3n de este virus en la formaci\u00f3n de la red pat\u00f3gena Ig. La asociaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el EBV y la EM est\u00e1 relacionada con el fen\u00f3meno de \u00abmimetismo molecular\u00bb y apoya fuertemente la hip\u00f3tesis de que el medio ambiente es un factor relevante para la EM 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 158,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 558,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 678,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1320,
                    "end": 1322,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Adicionalmente, se ha propuesto que el EBV tiene el potencial para mediar la rotura de la tolerancia de autoant\u00edgenos, que parece ser un factor clave en el desarrollo de EM. Esta rotura podr\u00eda ser mediada a trav\u00e9s de la inducci\u00f3n de mimetismo molecular o a trav\u00e9s de la infecci\u00f3n permanente de las c\u00e9lulas B por el EBV, el cual podr\u00eda inducir proliferaci\u00f3n y aumentar la producci\u00f3n de anticuerpos 36 . La asociaci\u00f3n entre el EBV y la EM es probable que se deba a una reactivaci\u00f3n del EBV y actividad de la enfermedad en pacientes con EM a trav\u00e9s del tiempo. El EBV podr\u00eda estar desempe\u00f1ando un papel indirecto en la EM como un activador de la enfermedad subyacente 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 399,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 667,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, el linfoma de Hodgkin, que est\u00e1 etiol\u00f3gicamente relacionado con el EBV, se produce m\u00e1s frecuentemente en familias con EM y en pacientes con EM que en la poblaci\u00f3n general 38 . P\u00e9ptidos hom\u00f3logos de EBV se han extra\u00eddo de bibliotecas de p\u00e9ptidos aleatorios usando LCR derivado de pacientes con EM y han mostrado s\u00edntesis de la prote\u00edna G intratecal reactiva para el EBV. Adem\u00e1s, clonas de linfocitos T reactivos a la prote\u00edna b\u00e1sica de mielina derivadas de pacientes con EM reaccionan de forma cruzada con p\u00e9ptidos no hom\u00f3logos de EBV presentados por una mol\u00e9cula de CMH clase ii. Estas observaciones apoyan la autoinmunidad como posible mecanismo subyacente en la EM por mimetismo molecular inducido por el EBV 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de Epstein-Barr"
        },
        {
            "text": "Por mucho tiempo, se ha postulado que el VZV es un posible candidato en la etiolog\u00eda de la EM. Estudios epidemiol\u00f3gicos y serol\u00f3gicos han mostrado resultados no concluyentes de su participaci\u00f3n en la etiolog\u00eda de EM 40, 41 . El VZV es un virus exclusivo de humanos, altamente neurotr\u00f3pico y la infecci\u00f3n durante el per\u00edodo de la infancia es altamente frecuente. Posterior a la infecci\u00f3n primaria, puede permanecer en forma latente en su hospedero por largos per\u00edodos, en neuronas ganglionares a lo largo del tubo neural, lo cual podr\u00eda explicar su relaci\u00f3n con la EM 42 . El genoma del VZV se ha detectado en c\u00e9lulas mononucleares de sangre perif\u00e9rica (PBMC) de pacientes con EM. Se ha asociado con reca\u00eddas agudas de la enfermedad y la reactivaci\u00f3n del virus debido a alteraciones inmunol\u00f3gicas relacionadas con los episodios de exacerbaci\u00f3n de la EM. Estos eventos indican que la infecci\u00f3n por el VZV est\u00e1 limitada a un breve per\u00edodo durante la reca\u00edda cl\u00ednica de la EM (per\u00edodo donde la cantidad de ADN viral es m\u00e1s alta en PBMC que en LCR) y su participaci\u00f3n en la etiopatogenia de la EM puede deberse a un epifen\u00f3meno de la activaci\u00f3n viral simult\u00e1nea a la reca\u00edda de la EM 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 222,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 567,
                    "end": 569,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1181,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la varicela z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, debido a que el VZV tiene la capacidad de permanecer latente hasta por varias d\u00e9cadas, el desarrollo de los trastornos depender\u00eda en gran medida la susceptibilidad individual dentro del proceso de latencia y reactivaci\u00f3n viral. Notablemente t\u00edtulos altos de anticuerpos se han detectado en LCR en pacientes con EM en comparaci\u00f3n con muestras de individuos sanos. Pese a la detecci\u00f3n del ADN viral en PBMC de pacientes con EM, no ha sido determinante la asociaci\u00f3n del VZV con la EM 44, 45 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 500,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 503,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la varicela z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, se ha documentado que muchas infecciones bacterianas cr\u00f3nicas pueden residir en el SNC y pueden estar relacionadas con procesos de desmielinizaci\u00f3n que desencadenan o agravan la enfermedad. Algunas bacterias intestinales residentes no pat\u00f3genas pueden estar implicadas en la patog\u00e9nesis de la EM, por mecanismos aparentemente similares a las residentes en el SNC 46 . El principal argumento que involucra las infecciones bacterianas y EM est\u00e1 relacionado con el fen\u00f3meno de mimetismo molecular. La estimulaci\u00f3n antig\u00e9nica cruzada entre ant\u00edgenos bacterianos y su identidad aparente con la prote\u00ednas del hu\u00e9sped pueden desencadenar efectos secundarios autoinmunes. En este contexto, se han descrito p\u00e9ptidos encefalitog\u00e9nicos con implicaciones autoinmunes en la EM, los cuales presentan ampliamente mimetismo con diversas prote\u00ednas de microorganismos (virus y bacterias). Estos hallazgos plantean un nuevo reto para tratar de elucidar la multicausalidad de esta enfermedad considerando ahora tambi\u00e9n anormalidades del metabolismo intestinal con las implicaciones en la EM 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1088,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales bacterias asociadas a esclerosis m\u00faltiple (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "A continuaci\u00f3n, se presentan resultados de posibles asociaciones entre agentes bacterianos y la patog\u00e9nesis de la EM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales bacterias asociadas a esclerosis m\u00faltiple (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "Los primeros reportes de su implicaci\u00f3n en la patolog\u00eda de la EM fueron los trabajos de Sriram et al., en 1998, donde se sugiri\u00f3 el papel potencial de Chlamydia pneumoniae (C. pneumoniae) como una causa de la EM 48 . Posteriormente, se aisl\u00f3 en pacientes con EM m\u00e1s que en pacientes con otros trastornos neurol\u00f3gicos o personas sanas 49 . En un estudio enfocado en detectar su ADN en el LCR en pacientes con EM, se report\u00f3 su presencia en el 97% de los casos de EM y un 18% en otras enfermedades neurol\u00f3gicas. Adem\u00e1s, se aisl\u00f3 la bacteria del LCR de pacientes con EM, entre un 64 y un 90%, comparado con el 11% del grupo control 50 . Estos hallazgos a\u00fan son inconsistentes, ya que otros estudios no han encontrado asociaci\u00f3n entre t\u00edtulos de anticuerpos anti-C. pneumoniae y el riesgo para desarrollar EM. Por el contrario, reportan un mayor riesgo de desarrollar EM en un subgrupo de pacientes de mayor edad antes del inicio de la infecci\u00f3n por esta bacteria 51 . Otros estudios indican un papel de C. pneumoniae solo como un epifen\u00f3meno en el SNC debido a la constante inflamaci\u00f3n que favorece la EM y la infiltraci\u00f3n selectiva de c\u00e9lulas mononucleares infectadas dentro del SNC. Otros estudios, con el apoyo de los recientes hallazgos inmunol\u00f3gicos y moleculares, indican un papel de cofactor en el desarrollo y la progresi\u00f3n de la enfermedad 52, 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 960,
                    "end": 962,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1346,
                    "end": 1349,
                    "text": "52,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1350,
                    "end": 1352,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydia pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Por lo tanto, la implicaci\u00f3n real de C. pneumoniae en la EM sigue siendo un tema de debate y requiere una mayor comprensi\u00f3n a trav\u00e9s de protocolos estandarizados moleculares y ultraestructurales en muestras biol\u00f3gicas procedentes de pacientes con EM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydia pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Solo existe un reporte de aislamiento de Clostridium perfringens (C. perfringens) tipo B, un bacilo que secreta la toxina \u00e9psilon, de una mujer con presentaci\u00f3n cl\u00ednica de EM, con la mejora de manera activa de lesiones cerebrales. Este hallazgo representa la primera vez que esta bacteria ha sido detectada en un ser humano. El tropismo de la toxina \u00e9psilon por la barrera hematoencef\u00e1lica y la uni\u00f3n a los oligodendrocitos/mielina hacen que sea una candidata para la formaci\u00f3n de lesiones incipientes en la EM. Dicho estudio evalu\u00f3 la movilidad del transporte de toxinotipos de C. perfringens en el tracto gastrointestinal, en una poblaci\u00f3n bien caracterizada de pacientes con EM comparado con controles sanos. El microorganismo C. perfringens tipo A humano estuvo presente en aproximadamente el 50% de controles sanos humanos en comparaci\u00f3n con solo el 23% de los pacientes con EM. Tambi\u00e9n se examinaron sueros y LCR obtenidos a partir de 2 bancos de tejidos y se encontr\u00f3 que hay inmunorreactividad para sus toxinas, 10 veces m\u00e1s frecuente, en las personas con EM que en los controles sanos. La toxina \u00e9psilon de C. perfringens se ajusta mec\u00e1nicamente con una formaci\u00f3n de una lesi\u00f3n naciente de EM ya que estas lesiones se caracterizan por la permeabilidad de la barrera hematoencef\u00e1lica y la muerte celular de oligodendrocitos 54 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clostridium perfringes"
        },
        {
            "text": "Aunque diversos mecanismos de inducci\u00f3n de autoinmunidad por algunos agentes infecciosos, han sido ya investigados, no existe suficiente evidencia cient\u00edfica sobre infecciones por Streptococcus relacionadas con EM. Solo un estudio, en 2007, report\u00f3 el efecto de la infecci\u00f3n previa por Streptococcus del grupo A sobre EM. Para ello fueron medidos antiestreptolisina O y antideoxiribonucleasa B en 21 pacientes con EM y 21 donantes de sangre sanos como controles por ensayo de nefelometr\u00eda. Se reportaron niveles de ADNasa B significativamente mayores en los pacientes con EM comparado con los controles. (p < 0,001) y niveles similares de antiestreptolisina O en ambos grupos. Este estudio concluye que la relaci\u00f3n entre EM e infecciones por Streptococcus puede existir, pero se requieren m\u00e1s estudios con modelos animales para el entendimiento del papel del Streptococcus del grupo A en la patog\u00e9nesis de EM 55 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Streptococcus"
        },
        {
            "text": "Pocos son los estudios que han encontrado una relaci\u00f3n de bacteria con EM. Este microorganismo podr\u00eda mimetizar secuencias similares a la mielina y ser capaz de activar clones de LT espec\u00edficos para la prote\u00edna b\u00e1sica de mielina, activaci\u00f3n de c\u00e9lulas autorreactivas y producci\u00f3n de autoanticuerpos en pacientes con EM. Niveles elevados de IgA, IgM, IgG, tanto para la prote\u00edna b\u00e1sica de mielina bovina como los neurofilamentos que act\u00faan como ant\u00edgenos heteroespec\u00edficos fueron reportados en pacientes con EM al compararlos con los controles. No obstante, se requieren estudios longitudinales para determinar si la exposici\u00f3n a ant\u00edgenos de esta bacteria puede inducir el desarrollo de EM 56 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "Aunque los hallazgos se muestran a\u00fan muy controversiales, las investigaciones apuntan que el Helicobacter pylori (Hp) tiene propiedades inmunomoduladoras en distintas enfermedades inflamatorias 57, 58 . Un estudio reciente de casos y controles concluy\u00f3 que los pacientes con infecci\u00f3n por Hp tienen baja incidencia de EM; adem\u00e1s, muestran complicaciones neurol\u00f3gicas bajas. Por lo que la infecci\u00f3n por Hp podr\u00eda tener una influencia protectora sobre la patog\u00e9nesis de EM 59 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Helicobacter pylori"
        },
        {
            "text": "Este tipo de bacterias se encuentran en la piel humana y en los senos nasales. Inducen t\u00edtulos estad\u00edsticamente significativos de anticuerpos IgA en pacientes con EM, lo que indica que este microorganismo puede estar actuando a trav\u00e9s de la mucosa situada en los senos nasales 60 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Helicobacter pylori"
        },
        {
            "text": "Con los datos disponibles hasta el momento, no se puede afirmar que las bacterias anteriormente descritas puedan ser agentes causales de la EM o simplemente ser pat\u00f3genos oportunistas. Se requieren m\u00e1s estudios epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y de biolog\u00eda molecular para evaluar su asociaci\u00f3n 61 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Helicobacter pylori"
        },
        {
            "text": "Desde que se public\u00f3 la posible asociaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n por el EBV con la EM en 1981, han surgido otros estudios que relacionan posibles agentes infecciosos virales, como VHS, CMV y VZV con la EM [62] [63] [64] [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologia de la asociaci\u00f3n de agentes infecciosos con esclerosis m\u00faltiple"
        },
        {
            "text": "Autores como Sanadgol et al., en un estudio de casos y controles, reportaron una mayor prevalencia del ADN para CMV en casos que en controles (25,5% vs. 3,2%, p < 0,001) 66 . Sant\u00f3n et al., en otro estudio de casos y controles, reportaron que la infecci\u00f3n por EBV tipo 1 y 2 se detect\u00f3 en 90% de los casos y el 37,4% de los controles (p < 0,001) 67 . Ramagopalan et al. encontraron mayor asociaci\u00f3n de EM en quienes refirieron antecedente de infecci\u00f3n por mononucleosis (OR 2,1, IC del 95%, 1,71-2,48) 68 . Haahr y Hollsberg reportaron una OR 2,8 veces mayor de desarrollar un brote de EM en el grupo que ten\u00eda antecedente de infecci\u00f3n por mononucleosis 69 . Rodr\u00edguez-Violante et al. reportaron en un estudio de casos y controles, mayor prevalencia de infecci\u00f3n por VZV (66% vs. 42%, p < 0,001) y, adem\u00e1s, que el riesgo de un brote de EM se incrementaba hasta 4 veces en los casos de EM 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 172,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 348,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologia de la asociaci\u00f3n de agentes infecciosos con esclerosis m\u00faltiple"
        },
        {
            "text": "Este estudio permite conocer algunos aspectos epidemiol\u00f3gicos de la EM y sobre todo el papel que desempe\u00f1an los diferentes agentes infecciosos en la etiolog\u00eda de la EM. En a\u00f1os recientes, se han multiplicado los estudios que relacionan marcadores gen\u00e9ticos de distintas infecciones asociadas con la ocurrencia de EM. De ah\u00ed que la asociaci\u00f3n con el HLA de clase ii contin\u00faa siendo la m\u00e1s consistente y firmemente establecida, gracias a nuevas t\u00e9cnicas, que incluso han permitido rastrear todo el genoma. Inicialmente con los microsat\u00e9lites, en la actualidad con los polimorfismos de un solo nucle\u00f3tido (single nucleotide polymorphism) y, \u00faltimamente, con los chips de micromatrices prote\u00ednicas (microarrays) 71 . Recientemente, estudios de la Asociaci\u00f3n Gen\u00f3mica Mundial (Genome Wide Association Studies [GWAS]) han evidenciado la susceptibilidad gen\u00e9tica relacionada con la EM con los genes que codifican para el receptor de interleucina 7 (IL-7RA), receptor de IL-2 (IL-2RA) y gen CD58 (CLEC16A) 72 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 708,
                    "end": 710,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 998,
                    "end": 1000,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La evidencia presentada orienta a realizar estudios sobre los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos implicados y tambi\u00e9n a la detecci\u00f3n de otros posibles agentes infecciosos que podr\u00edan estar involucrados, que si bien se ha aproximado mucho a posibles tratamientos eficaces para esta enfermedad, a\u00fan falta desarrollar m\u00e1s estudios epidemiol\u00f3gicos que los respalden y comprueben su relaci\u00f3n e implicaci\u00f3n de agentes virales y bacterianos con en el origen, el desarrollo y la severidad de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. b i b l i o g r a f \u00ed a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "CMV Infection attenuates the disease course in a murine model of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lohrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fromont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Edan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "3--13",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.neurol.2015.10.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Effects of stress on the inmune response to theiler's virus -Implications for virus induced autoimmunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Welsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Steelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mi",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Storts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Neuroimmunomodulation",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "169--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Potential Triggers of MS",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Libbey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fujinami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Results Probl Cell Differ",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "21--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epstein-Barr virus in pediatric multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alotaibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Banwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "1875--1884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Epidemiolog\u00eda de la esclerosis m\u00faltiple. Controversias y realidades",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "959--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Aspectos hist\u00f3ricos de la esclerosis m\u00faltiple",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tilbery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lana-Peixoto",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mendes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kaimen-Maciel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Callegaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "378--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Immunotherapy for multiple sclerosis: Basic insights for new clinical strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouzaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tselios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Papathanassopoulus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsoukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatzantoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Neurovasc Res",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "325--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Enfermedades autoinmunes y esclerosis m\u00faltiple",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alemany-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aladro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Amela-Peris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Vieitez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Reyes-Ya\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D\u00e9niz-Naranjo",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "594--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Unsuspected multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sadler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Epidemiolog\u00eda de la esclerosis m\u00faltiple en Portugal y Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "S\u00e1",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "387--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Multiple sclerosis in Latin America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Corona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neuroepidemiology",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Virus-induced autoimmunity: Potential role of viruses in initiation, perpetuation, and progression of T cell-mediated autoimmune diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Olson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Croxford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Viral Immunol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "227--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Multiple sclerosis: Immunology, pathology and pathophysiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herndon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Neuroscientist",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "659--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Prognostic factors for multiple sclerosis: The importance of natural history studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ebers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "252",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Diagnostics criteria of multiple sclerosis: 2005 revision to the MacDonald criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Polman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reingold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Edan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Massino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaposs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "840--846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Peptide reactivity between multiple sclerosis (MS) CSF IgG and recombinant antibodies generated from clonally expanded plasma cells in: Viruses and multiple sclerosis MS CSF",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Owens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Burgoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Neuroimmunol",
            "volume": "233",
            "issn": "1-2",
            "pages": "192--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Role of early viral infections in development of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Djelilovic-Vranic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alajbegovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Med Arh",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "37--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Epstein-Barr virus antibodies in serum and cerebrospinal fluid from multiple sclerosis, chronic inflammatory demyelinating polyradiculoneuropathy and amyotrophic lateral sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Nociti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Frisullo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luigetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Iorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Patanella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Neuroimmunol",
            "volume": "225",
            "issn": "1-2",
            "pages": "149--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Human cytomegalovirus and autoimmune disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Halenius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hengel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Biomed Res Int",
            "volume": "2014",
            "issn": "",
            "pages": "1--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "La infecci\u00f3n como origen y desencadenante de enfermedades autoinmunes",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasco-Pati\u00f1o",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "An Med Interna",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "44--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Association of human endogenous retroviruses with multiple sclerosis and possible interactions with herpes viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Med Virol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "179--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Simultaneous presence of endogenous retrovirus and herpes virus antigens has profound effect on cell-mediated immune responses: Implications for multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brudek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bobecka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moller-Larsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "AIDS Res Hum Retroviruses",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "415--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Expression of HERV-Fc1, a human endogenous retrovirus, is increased in patients with active multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brudek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f8ller-Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Human endogenous retrovirus (HERV)-W ENV and GAG proteins: Physiological expression in human brain and patho-physiological modulation in multiple sclerosis lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Perron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruprecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9choux-Login",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Seilhean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sazdovitch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Neurovirol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "23--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Human endogenous retroviruses and multiple sclerosis: Innocent bystanders or disease determinants?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Antony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Deslauriers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ellestad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Biochim Biophys Acta",
            "volume": "1812",
            "issn": "",
            "pages": "162--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Treatment against human endogenous retrovirus: A possible personalized medicine approach for multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Perron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Faucard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Porchet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Mol Diagn Ther",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "255--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Evidence for human herpesvirus 6 variant A antibodies in multiple sclerosis: Diagnostic and therapeutic implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Virtanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00e4rkkil\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Multanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Uotila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "J\u00e4\u00e4skel\u00e4inen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaheri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Neurovirol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "347--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Active intrathecal herpes simplex virus type 1 (VHS-1) and human herpesvirus-6 (HHV-6) infection at onset of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ferr\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Franciotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bestetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinque",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Neurovirol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "437--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Epstein-Barr virus: Exploiting the immune system",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorley-Lawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Da",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "75--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Association between late age at infectious mononucleosis, Epstein-Barr virus antibodies, and ovarian cancer risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Littman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Madeline",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yasui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "728--763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Epstein-Barr virus antibodies and risk of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ascherio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Munger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lennette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiegelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hernan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Olek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "3083--3091",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Genetic loci for Epstein-Barr virus nuclear antigen-1 are associated with risk of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Charlesworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "G\u00f6ring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Mult Scler",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1655--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Epstein-Barr virus and multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lucas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ponsonby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dwyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "1142--1150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Molecular mimicry in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Libbey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mccoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fujinami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Int Rev Neurobiol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "127--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The Epstein-Barr virus in autoimmunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Immunopathol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "203--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Higher incidence of Epstein-Barr virus-induced lymphocyte transformation in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Torring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreasen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6llsberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "90--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Familial clustering of Hodgkin lymphoma and multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjalgrim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rostgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Henriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Munksgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Natl Cancer Inst",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "780--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Identification of Epstein-Barr virus proteins as putative targets of the immune response in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cepok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Srivastava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bussow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1352--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "A population-based case-control study on viral infections and vaccinations and subsequent multiple sclerosis risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tor\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Od\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "541--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Adaptive immune responses in a multiple sclerosis patient with acute varicella-zoster virus reactivation during treatment with Fingolimod",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wipfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Haschke-Becher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Afazel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Int J Mol Sci",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1832--1877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Viruses and multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Owens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Burgoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Neuroscientist",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "659--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Brief presence of varicella zoster viral DNA in mononuclear cells during relapses of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ordo\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pineda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Navarrete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotelo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "529--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Does varicella-zoster virus infection of the peripheral ganglia cause chronic fatigue syndrome? Med Hyp",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "728--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Molecular mimicry revisited: Gut bacteria and multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Westall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2099--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Chlamydia pneumoniae seropositivity in Iranian patients with multiple sclerosis: A pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aghaei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashtari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falahian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Neurol Neurochir Pol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "128--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Multiple sclerosis associated with Chlamydia pneumoniae infection of the CNS",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sriram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stratton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "571--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection of the central nervous system in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sriram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stratton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tharp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "6--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Chlamydophila pneumoniae infection and its role in neurological disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Contini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Seraceni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cultrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Granieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fainardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Interdiscip Perspect Infect Dis",
            "volume": "2010",
            "issn": "",
            "pages": "1--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "A prospective study of Chlamydia pneumoniae infection and risk of MS in two US cohorts",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Munger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rubertone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Vogelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Peck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1799--803",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Under the microscope: Focus on Chlamydia pneumoniae infection and multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fainardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Seraceni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Granieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Contini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Current Neurovascular Research",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "60--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Role of Chlamydia in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ivanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Kolkova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Morgunova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pashko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zigangirova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Zakharova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Bull Exp Biol Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "646--654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Isolation of Clostridium perfringens type B in an individual at first clinical presentation of multiple sclerosis provides clues for environmental triggers of the disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rumah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fischetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vartanian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Is there any relationship between streptococcal infection and multiple sclerosis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Topkaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Aksungar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Boru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yildiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Sci Monit",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "567--576",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Antibody responses to Acinetobacter spp. and Pseudomonas aeruginosa in multiple sclerosis: Prospects for diagnosis using the myelin antibody index",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Natt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiwana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebringer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Diagn Lab Immunol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1181--1189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Relationship between Helicobacter pylori infection and multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavalas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kountouras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boziki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zavos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Polyzos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlachaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ann Gastroenterol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "353--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Relation of Helicobacter pylori infection and multiple sclerosis in Iranian patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohebi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mamarabadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moghaddasi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Neurol Int",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "31--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Helicobacter pylori infection as a protective factor against multiple sclerosis risk in females",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pedrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Seewann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "James",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "603--610",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Acinetobacter immune responses in multiple sclerosis. Etiopathogenetic role and its possible use as a diagnostic marker",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rashid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "33--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Bovine spongiform encephalopathy, multiple sclerosis, and creutzfeldt-jakob disease are probably autoinmune diseases evoked by Acinetobacter bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rashid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann N Y Acad Sci",
            "volume": "1050",
            "issn": "",
            "pages": "417--445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Herpesviruses and human endogenous retroviral sequences in the cerebrospinal fluid of multiple sclerosis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez Lafuente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Montijo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "De Las Herras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Dominguez-Mozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartolome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benito-Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Mult Sccler",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "595--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Preventig and curing multiple sclerosis by controlling Epstein-Barr virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pender",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Autoinmun Rev",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "563--571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Epstein-Barr virus candidate genes and multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ascherio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "60--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Cytomegalovirus: A culprit or protector in multiple sclerosis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanheusden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stinissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellings",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Trends Mol Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "16--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Prevalence of cytomegalovirus infection and its role in total immunoglobulin pattern in Iranian patients with diffrerent subtypes of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanadgol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramroodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahmadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Komijani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moghdateri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouzari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "New Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "263--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "High frequency of co-infction by Epstein Barr virus types 1 and 2 in patients with multipkle sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cristobal",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Aparicio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Royuela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Villar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Alvarez-Cerme\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mult Scler",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1295--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Association of infectious mononucleosis with multiple sclerosis. A population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ramagopalan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Valdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dyment",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Deluca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giovannoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Neuroepidemiology",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "257--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Multiple sclerosis is linked to Epstein-Barr virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haahr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollsberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Med Virol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "297--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Association of a history of varicela virus infection with multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Violante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ordo\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bermudez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Corona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Neurol Neurosurg",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "54--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Association of IL2RA polymorphisms with susceptibility to multiple sclerosis is not explained by missense mutations in IL2RA",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaefer-Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kantarci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mult Scler",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "634--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Risk alleles for multiple sclerosis identified by a genomewide study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawcer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Daly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "De Jager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "De Bakker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "851--62",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Ascenso de los agentes infecciosos a lo largo del SNC, por",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}