{
    "paper_id": "7f918cdde26ce0005df9805091f78ebb6a4531a9",
    "metadata": {
        "title": "Symptome und exogene Einfl\u00fcsse",
        "authors": [
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Jobst",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Akute respiratorische Erkrankungen (ARE) treten in der kalten Jahreszeit regelhaft in Wellen von wenigen Wochen Dauer auf, besonders im Herbst und im Fr\u00fchjahr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "\u00dcberwiegend werden grippale Infekte von Rhinoviren (ca. 40 % der F\u00e4lle), Synzytialviren (10-15 %) und Coronaviren (10-20 %), seltener von Parainfluenza-und Adenoviren ausgel\u00f6st; bei Kindern h\u00e4ufig durch den Metapaneumovirus und -h\u00e4ufiger als bei Erwachsenen -auch durch Bakterien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Reflektorisch wird die Durchblutung der Nasenschleimh\u00e4ute f\u00fcr ca. eine Viertelstunde vermindert, danach normalisiert sie sich wieder.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Bei welchen Temperaturen lassen sich Rhinoviren, die h\u00e4ufigsten Verursacher von ARE mit ca. 100 Subtypen, am besten kultivieren?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Bei 33-35 \u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Andererseits zeigten mehrere Studien, dass experimentelle Unterk\u00fchlung allein keineswegs zu einem h\u00e4ufigeren Auftreten von ARE f\u00fchrt! 10.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Als Haupt\u00fcbertragungsweg von ARE ist die Transmission \u00fcberwiegend mit den H\u00e4nden belegt. Ebenfalls als \u00dcbertragungsweg gesichert ist die Inhalation von Speicheltr\u00f6pfchen und Aerosolen, die Viren beinhalten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welcher Haupt\u00fcbertragungsweg von akuten Atemwegsinfekten ist belegt?"
        },
        {
            "text": "Welches sind die h\u00e4ufigsten Symptome? Wie lange halten sie an?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welcher Haupt\u00fcbertragungsweg von akuten Atemwegsinfekten ist belegt?"
        },
        {
            "text": "Schnupfen, Halsschmerzen und Krankheitsgef\u00fchl treten regelhaft auf, h\u00e4ufiger begleitet von erh\u00f6hter Temperatur oder Fieber, Kopf-und Gliederschmerzen, sp\u00e4ter auch Husten. Die Symptome verschwinden im Mittel nach acht Tagen. Husten kann bis zu 3 Wochen anhalten! Was wissen Sie \u00fcber die H\u00e4ufigkeit von akuten Atemwegsinfekten in Deutschland?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welcher Haupt\u00fcbertragungsweg von akuten Atemwegsinfekten ist belegt?"
        },
        {
            "text": "\u00dcbers Jahr besteht ein Niveau von ca. 100 akuten Atemwegsinfekten je 100.000 Patientenvorstellungen in Beobachtungspraxen -entsprechend einer durchschnittlichen Inzidenz von 1 \u2030, die als normale \"Hintergrundaktivit\u00e4t\" bezeichnet wird. Dieser Wert steigt bei \"Grippewellen\" auf das 15-bis 50-Fache.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welcher Haupt\u00fcbertragungsweg von akuten Atemwegsinfekten ist belegt?"
        },
        {
            "text": "Zwischen Mitte Dezember 2008 und Anfang Februar 2009 erkrankten w\u00e4hrend einer ungew\u00f6hnlich lang andauernden, heftigen Grippeaktivit\u00e4t 4,25 Mio. Menschen in Deutschland mit gesch\u00e4tzten 1,7 Mio. Arbeitsunf\u00e4higkeiten und ca. 18.700 Krankenhauseinweisungen wegen influenza\u00e4hnlicher Symptome. In 67 % der entnommenen Abstriche fanden sich Influenza-Viren (http://influenza.rki.de/Saisonberichte/2008.pdf). Ein \u00e4hnlich starker Ausbruch von Atemwegsinfekten erreichte seinen H\u00f6hepunkt im Februar 2013. In 45 % der Proben fanden sich Influenzaviren A oder B (http://influenza.rki.de/Wochenberichte/2012_2013/2013-08.pdf).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welcher Haupt\u00fcbertragungsweg von akuten Atemwegsinfekten ist belegt?"
        },
        {
            "text": "Kinder im Vorschulalter erkranken h\u00e4ufig, ARE bis zu achtmal j\u00e4hrlich werden noch als normal angesehen, (\u203a Kap. 10.4) . Erwachsene erleiden im Jahresschnitt zwei bis drei akute Atemwegsinfekte. Die Erkrankungsh\u00e4ufigkeit nimmt mit dem Lebensalter ab.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 117,
                    "text": "(\u203a Kap. 10.4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Personengruppen erkranken am h\u00e4ufigsten, welche selten?"
        },
        {
            "text": "Durch die T\u00e4tigkeit der Arbeitsgemeinschaft Influenza (AGI) werden seit 1992 mithilfe von \u00fcber 700 ehrenamtlich t\u00e4tigen haus\u00e4rztlichen und p\u00e4diatrischen \u00dcberwachungspraxen (sog. Sentinelpraxen) die Erk\u00e4ltungsperioden zwischen Oktober und April repr\u00e4sentativ \u00fcberwacht. \u00dcber 100 Praxen entnehmen Virusabstriche. Erg\u00e4nzt wird die \u00dcberwachung durch eine elektronische Erfassung (SEED ARE ) und das GrippeWeb, eine nicht praxis-, sondern bev\u00f6lkerungsgest\u00fctzte w\u00f6chentliche Online-Befragung. Unter Federf\u00fchrung des Robert-Koch-Instituts werden die Ergebnisse statistisch aufbereitet und als w\u00f6chentliche, sp\u00e4ter als zusammenfassende (Saison-)Berichte herausgegeben (http://influenza.rki.de/Saisonbericht.aspx).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Woher stammen unsere Kenntnisse \u00fcber das Auftreten von akuten Atemwegsinfekten in Deutschland?"
        },
        {
            "text": "Wie l\u00f6sen Sie die semantische Schwierigkeit, dass im Deutschen eine Erk\u00e4ltung synonym mit einer Grippe gebraucht wird?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Woher stammen unsere Kenntnisse \u00fcber das Auftreten von akuten Atemwegsinfekten in Deutschland?"
        },
        {
            "text": "Man kann versuchen, eine Influenza durch ihre Symptome von einem Atemwegsinfekt abzugrenzen. H\u00e4ufig entspricht aber der definitorischen eine diagnostische Schw\u00e4che, weil mit haus\u00e4rztlichen Mitteln die genannten Erkrankungen nicht sicher voneinander getrennt werden k\u00f6nnen, sondern eher beschreibend diagnostiziert werden, z. B. als virale, bakterielle, bronchiale, fieberhafte oder obere ARE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Woher stammen unsere Kenntnisse \u00fcber das Auftreten von akuten Atemwegsinfekten in Deutschland?"
        },
        {
            "text": "Der ICD-10 f\u00fcr Haus\u00e4rzte zeigt sich hier \u00e4u\u00dferst flexibel und ebenfalls nicht sehr trennscharf: Eine Grippe, also eine Influenza im medizinischen Sinne, erh\u00e4lt den Code J10 oder J11, ein grippaler Infekt den Code J06.9, eine Vogelgrippe J09. Eine Atemwegsinfektion f\u00fchrt den Code J98.8, eine Erk\u00e4ltung J00, eine Erk\u00e4ltung mit Grippe wiederum J11.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Woher stammen unsere Kenntnisse \u00fcber das Auftreten von akuten Atemwegsinfekten in Deutschland?"
        },
        {
            "text": "Wie \u00e4u\u00dfern sich die Symptome einer Influenza?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Woher stammen unsere Kenntnisse \u00fcber das Auftreten von akuten Atemwegsinfekten in Deutschland?"
        },
        {
            "text": "Influenza A und B verlaufen \u00e4hnlich wie eine ARE, jedoch mit intensiveren Beschwerden und bedrohlichem Verlauf bei chronisch Kranken und \u00e4lteren Menschen. Eine Influenza kann man bei folgender Symptomatik annehmen: pl\u00f6tzlicher Krankheitsbeginn und Fieber > 38,5 \u00b0C (oder Sch\u00fcttelfrost) und trockener Husten und Glieder-oder Kopfschmerzen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Woher stammen unsere Kenntnisse \u00fcber das Auftreten von akuten Atemwegsinfekten in Deutschland?"
        },
        {
            "text": "\u00c4hnliche \u00dcberwachungssysteme wie durch die AGI bestehen f\u00fcr ganz Europa und durch die WHO weltweit, wenn auch weniger dicht, sodass die Ausbreitung von Erregern akuter Atemwegsinfekte beobachtet und j\u00e4hrlich ein aktueller Influenza-Impfstoff hergestellt werden kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auf welchen epidemiologischen Grundlagen werden Influenza-Impfstoffe hergestellt?"
        },
        {
            "text": "Warum gibt es keine Impfstoffe f\u00fcr Nicht-Influenza-ARE?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auf welchen epidemiologischen Grundlagen werden Influenza-Impfstoffe hergestellt?"
        },
        {
            "text": "Die Anzahl der Erreger und ihrer Serotypen sowie deren lokales Auftreten lassen eine Impfprophylaxe nur selten zu. Ausnahmen sind l\u00e4nger anhaltende Epidemien durch bekannte Erreger bei gro\u00dfen Personengruppen in Lagern oder Milit\u00e4rcamps. Der bakterielle Erreger Haemophilus influenzae wird seit Langem durch eine f\u00fcr Kleinkinder empfohlene Impfung abgeschw\u00e4cht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auf welchen epidemiologischen Grundlagen werden Influenza-Impfstoffe hergestellt?"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr welche der folgenden Luft-Schadstoffe ist ein Zusammenhang zu rezidivierenden ARE wissenschaftlich gesichert, f\u00fcr welche gibt es einen m\u00f6glichen Zusammenhang? ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auf welchen epidemiologischen Grundlagen werden Influenza-Impfstoffe hergestellt?"
        },
        {
            "text": "Mundh\u00f6hlen-, Zungen-, Rachen-, Speiser\u00f6hren-, Pankreas-, Magen-, Blasen-und Geb\u00e4rmutterhalskrebs sowie Leuk\u00e4mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Au\u00dfer Tumorerkrankungen treten bei Rauchern geh\u00e4uft Herzinfarkte, Schlaganf\u00e4lle, pAVK und die COPD auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Welche Effekte zeigt die eingeschr\u00e4nkte Raucherlaubnis?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Das rauchende Publikum hat sich mit gem\u00e4\u00dfigtem Protest auf die Verbotszonen und auf rauchfreie Bars und Restaurants eingestellt. Untersuchungen belegen, dass es bereits nach einem halben Jahr zur verbesserten bronchialen und allgemeinen Gesundheit von Angestellten jetzt rauchfreier Diskotheken und Bars gekommen ist. Abschreckende Mahnungen auf Zigarettenpackungen, die Erweiterung von rauchfreien Zonen, Grundst\u00fccken, Geb\u00e4uden, Restaurationsbetrieben und Fahrzeugen belegen den umfassenden Feldzug gegen das Rauchen von Zigaretten in der westlichen Welt. Deutschland unterlag vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof mit dem unzeitgem\u00e4\u00dfen Ansinnen, Tabakwerbung in Kinofilmen und auf Plakatw\u00e4nden fortzusetzen. Mit dieser Gerichtsentscheidung wird auch der Haltung der \u00c4rzte und der Gesundheitsberufe Rechnung getragen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Welchen Zusammenhang sehen Sie zwischen den europaweiten Einschr\u00e4nkungen und der haus\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4ventionsprogramme zielen auf eine Senkung der Raucherquoten durch eine verbesserte Aufkl\u00e4rung nicht nur der Raucher, sondern insbesondere auch der Nichtraucher. In Schulgeb\u00e4uden ist die \"Rauchfreiheit\" seit 2006 gesetzlich durchgesetzt. Zus\u00e4tzlich laufen Aufkl\u00e4rungsprogramme oder Selbstverpflichtungen ganzer Klassen. In NRW existiert eine Arbeitsgemeinschaft von \u00c4rzten und Schulbeh\u00f6rden f\u00fcr die gesundheitliche Aufkl\u00e4rung. F\u00fcr diesen Zweck unterrichten \u00c4rzte in den Schulklassen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Macht Nikotin s\u00fcchtig? Wie hoch ist der Anteil in der deutschen Bev\u00f6lkerung an nikotins\u00fcchtigen Menschen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Die Tabakabh\u00e4ngigkeit umfasst sowohl psychische als auch k\u00f6rperliche Anteile. Im medizinischen Sinne gilt als tabakabh\u00e4ngig, wer sich seinem starken Wunsch oder Zwang zu rauchen nicht widersetzen kann; wer nicht abstinent leben kann und Entzugserscheinungen entwickelt, wenn das Rauchen eingeschr\u00e4nkt oder aufgegeben wird, und wer schon erfolglos versucht hat das Rauchen aufzugeben oder weiterraucht, obwohl bereits sch\u00e4dliche Folgen aufgetreten sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Neben der Gewohnheit wird Nikotin als Ursache f\u00fcr diese hochgradige Abh\u00e4ngigkeit gesehen. Die Beimengung weiterer suchterzeugender Substanzen ist von der Zigarettenindustrie stets verneint worden. Der Anteil der nikotinabh\u00e4ngigen Raucher betr\u00e4gt in Deutschland unter Zugrundelegung des Fagerstr\u00f6m-Tests 70-80 %. In absoluten Zahlen muss von 17,5-20 Mio. abh\u00e4ngigen Rauchern im Bundesgebiet ausgegangen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Der Fagerstr\u00f6m-Test f\u00fcr Nikotinabh\u00e4ngigkeit (FTNA, \u203a Tab. 10.1) dient der Bestimmung der k\u00f6rperlichen Nikotinabh\u00e4ngigkeit von Rauchern. Er pr\u00e4zisiert nikotinrelevante Suchtkriterien in Frage-und Antwortform. Er besteht aus sechs Fragen, deren unterschiedliche Antworten eine Kategorisierung der Nikotinabh\u00e4ngigkeit zulassen. Demzufolge werden folgende Abh\u00e4ngigkeitsstufen unterschieden:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "\u2022 geringe Abh\u00e4ngigkeit (0-2 Punkte) \u2022 mittlere Abh\u00e4ngigkeit (3-5 Punkte) \u2022 starke Abh\u00e4ngigkeit (6-7 Punkte) \u2022 sehr starke Abh\u00e4ngigkeit (8-10 Punkte).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche anderen Tumoren k\u00f6nnen durch das Rauchen entstehen, welche anderen Erkrankungen werden verursacht?"
        },
        {
            "text": "Das Rauchen wird als fester Bestandteil des individuellen Verhaltensrepertoires gelernt. Die psychische Abh\u00e4ngigkeit \u00e4u\u00dfert sich in heftigem Rauchverlangen und dem Unverm\u00f6gen, auf das Rauchen in bestimmten Situationen zu verzichten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Warum f\u00e4llt der Abschied vom Rauchen so schwer?"
        },
        {
            "text": "K\u00f6rperliche Entzugssymptome umfassen Schlafst\u00f6rungen, M\u00fcdigkeit, Konzentrationsm\u00e4ngel, Nervosit\u00e4t, Unruhe, aber auch Obstipation oder Hungergef\u00fchl.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Warum f\u00e4llt der Abschied vom Rauchen so schwer?"
        },
        {
            "text": "Da die Tabakabh\u00e4ngigkeit sowohl durch eine psychische als auch eine physische Komponente bestimmt ist, m\u00fcssen in einer Raucherentw\u00f6hnung beide angegangen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Komponenten f\u00fchren zu einer erfolgreichen Rauchentw\u00f6hnung?"
        },
        {
            "text": "Versuchungssituationen sollten gemieden und Gewohnheiten, die mit Rauchen verbunden sind, ge\u00e4ndert werden. Dabei kann ein Patient unterst\u00fctzt werden z. B. durch Kurzinterventionen, Motivational Interviewing (= spezielle Technik des motivationsf\u00f6rdernden Gespr\u00e4chs), Verhaltenstraining in Gruppen, Druckmaterialien (\"Ja, ich werde rauchfrei\" -Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung) etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Komponenten f\u00fchren zu einer erfolgreichen Rauchentw\u00f6hnung?"
        },
        {
            "text": "Eine wichtige Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Raucherentw\u00f6hnung ist die D\u00e4mpfung von Entzugserscheinungen durch Nikotinpflaster, Akupunktur und Medikamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Komponenten f\u00fchren zu einer erfolgreichen Rauchentw\u00f6hnung?"
        },
        {
            "text": "Vor allem Raucher mit einem Rauchkonsum von mehr als 10 Zigaretten pro Tag bauen einen kontinuierlichen Nikotinspiegel auf und profitieren von einer vor\u00fcbergehenden Nikotinsubstitution oder einer Behandlung mit den Antidepressiva Bupropion oder Vareniclin. Die \"Nikotinersatztherapie\" ist in Deutschland mittels Nikotinpflaster oder -kaugummi m\u00f6glich. Nikotinnasenspray, welches am besten wirkt, ist \u00fcber internationale Apotheken zu beziehen. Es reizt bei der Anwendung die Nasenschleimh\u00e4ute. Alle genannten Mittel sind nicht zulasten der GKV verordnungsf\u00e4hig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wann ist der Einsatz von Medikamenten bei der Rauchentw\u00f6hnung sinnvoll?"
        },
        {
            "text": "Entscheidend f\u00fcr die Beurteilung der Effektivit\u00e4t einer Behandlungsmethode sind die langfristigen Abstinenzquoten ab zw\u00f6lf Monaten. Der Spontanentschluss, das Rauchen aufzugeben, f\u00fchrt bei 1-5 % der Raucher zur Abstinenz, der \u00e4rztliche Ratschlag kann immerhin f\u00fcr 5 % der Raucher erfolgreich sein. W\u00e4hrend die alleinige Gabe von Nikotinersatz zur Raucherentw\u00f6hnung Erfolgsraten zwischen 10 und 15 % vermittelt, der Einsatz verhaltenstherapeutischer Selbsthilfemanuale zwischen 15 und 20 % abstinente Raucher erzielt und die verhaltenstherapeutische Gruppenbehandlung bei bis zu 25 % der Raucher wirksam ist, kann die Kombi- Am infektanf\u00e4lligsten sind Kinder im Alter zwischen neun Monaten und 1,5 Jahren (PEKIP-Gruppe/U3-Kindertagesst\u00e4tten/Kinderkrippe). Die H\u00e4ufigkeit ist verursacht durch die Exposition mit den vielen Erregern (\u00fcber 200 bekannte Respirationsviren), mit denen das Kleinkind w\u00e4hrend der ersten Lebensjahre in Ber\u00fchrung kommt. In den ersten 6 Lebensmonaten besteht noch der \"Nestschutz\" durch m\u00fctterliche Antik\u00f6rper, wenn das Kind gestillt wird. Da der Begriff Nestschutz w\u00f6rtlich zu nehmen ist, sollte man einen S\u00e4ugling in den ersten Lebensmonaten von erk\u00e4lteten Mitmenschen eher fernhalten. Nat\u00fcrlich bringt der Besuch eines Kindergartens gerade in der Anfangszeit eine Infektsituation mit sich, die einen schier verzweifeln lassen k\u00f6nnte. Doch nach einigen Monaten beruhigt sich das Gesamtbild spontan. Mit Schulbeginn ist das Thema \"Infektanf\u00e4lligkeit\" h\u00e4ufig verschwunden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wann ist der Einsatz von Medikamenten bei der Rauchentw\u00f6hnung sinnvoll?"
        },
        {
            "text": "Nebenbei bemerkt bringt der Besuch eines Kindergartens einen nachgewiesenen Benefit f\u00fcr die geistige und psychosoziale Entwicklung eines Kindes und ist darum immer zu empfehlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wann ist der Einsatz von Medikamenten bei der Rauchentw\u00f6hnung sinnvoll?"
        },
        {
            "text": "Die Mutter von Josefine und Anna ist anhand von Eltern-Ratgebern gut informiert. Risikofaktoren (soziales Umfeld, Ern\u00e4hrung und Wohnen) sollten jedoch anl\u00e4sslich der Konsultation besprochen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Eltern infektanf\u00e4lliger Kinder neigen manchmal dazu, ihre Kinder besonders warm anzuziehen. Besser ist es, die Kinder dem Wetter entsprechend zu kleiden und darauf zu achten, dass sie nicht zu leicht ins Schwitzen kommen. Erfahrungsgem\u00e4\u00df hilft es, die Kinder in angemessenen Grenzen mit entscheiden zu lassen, was sie anziehen wollen. Es gilt aber generell der Grundsatz -immer und besonders in der kalten Jahreszeit -auf gew\u00e4rmten Hals und warme F\u00fc\u00dfe zu achten. Sind sie nicht ausreichend gesch\u00fctzt, kommt es zu einer reflektorischen Minderdurchblutung der Schleimhaut des Respirationstrakts und damit zur Infektanf\u00e4lligkeit (\"Erk\u00e4ltung\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Bei h\u00e4ufigen Infekten kann sich die entz\u00fcndete Schleimhaut des Respirationstrakts zwischen den Infektionen nicht ausreichend erholen. Daher kommt es leicht zu wiederholten Infektionen. F\u00fcr orale einzunehmende inaktivierte Bakterienantigene und ribosomale Antigene besteht Evidenz (Bronchovaxom, Ribomunyl/Biomunyl). Sie sind kassen\u00fcblich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Es besteht ein umgekehrter Zusammenhang zwischen sozialer Schicht und Infekth\u00e4ufigkeit. Bei Kindern aus sozial schwachen und schwierigen Familienverh\u00e4ltnissen ist eine \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse und des Verhaltens wahrscheinlich wirksam. Eine l\u00e4ngere Antibiotikatherapie oder ein zunehmender und schleichender Abbau des Allgemeinzustands mit einer \"Gedeihst\u00f6rung\" l\u00e4sst eher eine spezifische Mangelsituation (Fehlern\u00e4hrung, Schlafmangel, Mangel an Zuwendung) vermuten; es ist dann wenig zielf\u00fchrend, auf Immunstimulanzien oder Multivitaminpr\u00e4parate zu setzen. Die Betreuung solcher F\u00e4lle ist jedoch keine allein \u00e4rztliche Aufgabe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Etwa 100 mutationsbedingte Immundefekte sind heute bekannt. Obwohl einzelne Defekte nur mit einer H\u00e4ufigkeit von ca. < 1 : 100.000 oder seltener auftreten, z. B. Komplementdefekte, eine verminderte Bildungsf\u00e4higkeit von Defensinen oder ein Antik\u00f6rpermangelsyndrom, ergibt sich eine kumulierte H\u00e4ufigkeit von 1-2 pro 1.000 Kindern. Patienten mit ausgepr\u00e4gten Antik\u00f6rpermangelsyndromen ben\u00f6tigen lebenslang intraven\u00f6se Immunglobulingaben. Versuchen Sie eine Abgrenzung zwischen Pharyngitis und akuter Tonsillitis zu treffen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was ist Ihnen \u00fcber angeborene Immundefekte bekannt?"
        },
        {
            "text": "Eine einfache Abgrenzung zwischen akuter Tonsillitis und akuter Pharyngitis ist nur bei zutreffendem Lokalbefund m\u00f6glich. Bei akuter Pharyngitis finden sich typischerweise leicht vergr\u00f6\u00dferte, nicht ger\u00f6tete (blande) Tonsillen und sogenannte Granulationen (Schwellung der lymphatischen Solit\u00e4rfollikel) der Rachenhinterwand, nicht selten begleitet von einer glasig-r\u00f6tlichen Schwellung weiter lateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F A L L B E R I C H T"
        },
        {
            "text": "Dies sind die sogenannten Seitenstr\u00e4nge des submuk\u00f6sen Lymphorgans im Pharynx (Waldeyer-Rachenring). Sie ziehen in kranio-kaudaler Richtung an der lateralen Rachenhinterwand in die Tiefe (s. u.). Es finden sich dort Schwellung, R\u00f6tung und gelegentlich auch Stippchen (\"Seitenstrangangina\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Worum handelt es sich bei dieser Struktur?"
        },
        {
            "text": "Bei Kindern (vorwiegend bis zum 15. Lebensjahr) liegt bei akuten Halsschmerzen nicht selten eine Herpangina vor. Es finden sich als Lokalbefund typischerweise Vesikel (milchig-wei\u00dfliche Bl\u00e4schen) an Rachenhinterwand und Seitenstr\u00e4ngen, manchmal auch an Gaumen und Wangenschleimhaut.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie sieht der Lokalbefund bei einer Herpangina aus?"
        },
        {
            "text": "Beim Gurgeln kommen die Wirkstoffe in direkten Kontakt nur mit der vorderen Mundh\u00f6hle, weniger mit den Gaumenb\u00f6gen, Tonsillen und der Rachenhinterwand. Durch den Einsatz keimmindernder L\u00f6sungen kann es zu einer Keimselektion in Mund und Rachen kommen, die das komplizierte Gleichgewicht von physiologischen und fakultativ pathogenen bakteriellen Keimen st\u00f6ren kann. Letzteres gilt auch f\u00fcr Sprays oder Lutschtabletten mit antibiotischen Wirkstoffen. Was ist bei der axill\u00e4ren Messung zu ber\u00fccksichtigen? Wof\u00fcr eignet sich diese Methode am besten?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welchen Stellenwert messen Sie lokalen Ma\u00dfnahmen bei Halsschmerzen zu, z. B. Gurgeln mit antiseptischen L\u00f6sungen?"
        },
        {
            "text": "Bei der axill\u00e4ren Messung k\u00f6nnen insbesondere nach Anwendung von \"fiebersenkenden physikalischen Ma\u00dfnahmen\" falsch niedrige Werte auftreten, da die K\u00f6rpertemperatur in der Peripherie schon gesunken, aber im K\u00f6rperstamm sogar noch angestiegen sein kann (W\u00e4rmestau!). Diese Messung eignet sich also am ehesten nach Abklingen eines K\u00e4ltegef\u00fchls bzw. eines Sch\u00fcttelfrosts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welchen Stellenwert messen Sie lokalen Ma\u00dfnahmen bei Halsschmerzen zu, z. B. Gurgeln mit antiseptischen L\u00f6sungen?"
        },
        {
            "text": "Hier ist der genaue Einf\u00fchrwinkel des Thermometers in den Geh\u00f6rgang zu beachten. Auch dann sind Abweichungen von durchschnittlich 0,3 \u00b0C von den rektal gemessenen Werten nach oben und nach unten m\u00f6glich. Der Geh\u00f6rgang darf kein obturierendes Zerumen enthalten, da der Messwert vom Trommelfell abgenommen wird. In randomisierten Studien hat sich gezeigt, dass \"physikalische Ma\u00dfnahmen\" in Form von \u00e4u\u00dferer K\u00fchlung gegen\u00fcber \"keinen Ma\u00dfnahmen\" bei Kindern nur in den ersten beiden Stunden nach Anwendung eine Fiebersenkung bewirkten, den anschlie\u00dfenden Verlauf aber nicht beeinflussten. W\u00e4hrend der Anwendung zeigten die so behandelten Kinder sogar mehr Unwillen und schrien mehr als die nicht behandelten, was als \"adverse effect\" eingestuft wurde. Auch im Vergleich mit dem antipyretischen (und analgetischen) Paracetamol zeigten physikalische Ma\u00dfnahmen (kalte Wickel) keine \u00dcberlegenheit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Die Entscheidungen f\u00fcr oder gegen bestimmte fiebersenkende Ma\u00dfnahmen sind also nicht mit der Effektivit\u00e4t begr\u00fcndbar. Allerdings k\u00f6nnen andere Aspekte, wie z. B. das gleichzeitige Auftreten von Glieder-oder Kopfschmerzen oder die F\u00fcrsorge und Zuwendung solche Ma\u00dfnahmen unter Umst\u00e4nden begr\u00fcnden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Ist es n\u00f6tig, zur Verhinderung von Fieberkr\u00e4mpfen fr\u00fchzeitig antipyretische Ma\u00dfnahmen zu ergreifen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Fieberkr\u00e4mpfe sind zwar das h\u00e4ufigste Anfallsleiden in der Kindheit; ca. 2-5 % aller Kinder sind davon einmal in ihrem Leben betroffen. Ca. 30 % davon erleiden allerdings noch einen bis mehrere weitere Fieberkr\u00e4mpfe. Nur bei diesen ist eine Prophylaxe bei einem Fieberanstieg \u00fcber 38,5 \u00b0C mit einem Antipyretikum und Diazepam angezeigt. Eine prophylaktische Gabe mit 0,5 mg/kg KG rektal oder 0,33 mg/kg KG oral alle 12 Stunden f\u00fcr 2 Tage kommt infrage f\u00fcr Kinder unter einem Jahr, f\u00fcr Kinder nach dem zweiten Fieberkrampf, bei einer positiven Familienanamnese und bei komplizierten Fieberkr\u00e4mpfen (Feucht et al. 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 597,
                    "end": 617,
                    "text": "(Feucht et al. 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Die Mutter des M\u00e4dchens hat inzwischen das elektronische Fieberthermometer wiedergefunden. Ungl\u00fccklicherweise ist jedoch die Batterie leer. Sie ruft in Ihrer Praxis an und fragt, wie sie die Temperatur nun bestimmen soll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Wie genau ist das \"F\u00fchlen\" des Fiebers und welche Fieber-Messmethode ist die beste?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Das Absch\u00e4tzen der K\u00f6rpertemperatur mit der Hand (auf Stirn oder Arm) hat sich als aussagekr\u00e4ftig erwiesen (Sensitivit\u00e4t von 84 %, Spezifit\u00e4t von 76 %). In der Regel m\u00f6chte man aber auf einer genauen Messung der Temperatur bestehen. Dann gelten die rektalen und oralen Messungen als die genauesten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Es empfiehlt sich der Kauf von Fieberthermometern mit giftfreier Ausdehnungsfl\u00fcssigkeit, z. B. Alkohol, als Temperaturmedium.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Worin besteht die gr\u00f6\u00dfere Gefahr einer Quecksilbervergiftung, wenn ein quecksilberhaltiges Fieberthermometer zu Bruch geht -in der Einatmung oder in der oralen Aufnahme des Quecksilbers? Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "In der Einatmung. Quecksilberd\u00e4mpfe liegen in der Raumluft in Bodenn\u00e4he -daher sollten keine Kleinkinder dort spielen, wo die D\u00e4mpfe aufgetreten sind. Auf keinen Fall sollten verstreute Quecksilberk\u00fcgelchen mit einem Staubsauger, den man weiter verwenden m\u00f6chte, aufgesaugt werden. Die sicherste Sanierung erfolgt durch trockenes Aufnehmen (Auffegen) aller K\u00fcgelchen und Aufbewahren in einem verschlossen Glas unter Wasser bis zur Entsorgung der Kugeln und des Fegers als Sonderm\u00fcll. Quecksilberhaltige Fieberthermometer sind seit 2009 nicht mehr verk\u00e4uflich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Welche zus\u00e4tzlichen Laboruntersuchungen sind bei der Abkl\u00e4rung von unklarem Fieber in jeder Altersgruppe vorzunehmen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Als erstes sollte durch eine Urinuntersuchung ein Harnwegsinfekt ausgeschlossen werden. Dieser liegt vor, wenn bei einer Untersuchung mittels Urin-Streifentest Nitrit positiv ist und Leukozyten im Urin nachgewiesen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Zur Identifizierung einer bakteriellen Infektion (gegen\u00fcber einer viralen) ist die Z\u00e4hlung und Differenzierung der Leukozyten im Blut und evtl. die Bestimmung des C-reaktiven Proteins (CRP) angezeigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Bei schwerer Symptomatik und besonders bei Kindern mit unklarem Fieber kann, insbesondere zur Entscheidungsfindung f\u00fcr eine antibiotische Behandlung, die Analyse einer Blutkultur sinnvoll sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Die klinischen Symptome einer Meningitis sind meistens so eindeutig, dass der Verdacht eher durch den Untersuchungsbefund gest\u00fctzt wird als mit einer Lumbalpunktion, die dem Spezialisten vorbehalten bleibt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        },
        {
            "text": "Welche Begleitsymptom oder Befunde deuten (in allen Altersgruppen) auf welche fieberhaften infekti\u00f6sen Krankheitsursachen hin? \u203a Tabelle 10.4 kann f\u00fcr eine Differenzialdiagnostik im mitteleurop\u00e4ischen Raum herangezogen werden. Erkrankungen, die durch Expositionen auf Reisen oder Auslandseins\u00e4tzen m\u00f6glich sind, sind zus\u00e4tzlich aufgef\u00fchrt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Symptome und exogene Einfl\u00fcsse Arbeitsgemeinschaft Influenza: www .influenza .rki .de/agi Baur X: Umwelt und Lunge",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Epidemiologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Dt \u00c4rztebl",
            "volume": "",
            "issn": "93",
            "pages": "244--248",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Leitlinie Atemwegserkrankungen unter dem Einfluss von Schadstoffbelastungen: www .netzwerk-kindergesundheit .de Epidemologisches Bulletin: www .rki .de H\u00fcttemann U: Feinstaub und die gesundheitlichen Folgen",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Diez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert-Koch-Institut",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Ausgew\u00e4hlte Begleitsymptome/-befunde bei Fieber M\u00f6gliche dazugeh\u00f6rige Krankheiten oder spezielle Erkl\u00e4rungen in Mitteleuropa",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Salmonellose, Yersinienenteritis, Campylobacterenteritis, Staphylokokkentoxin-Enteritis, HIV-Infektion, Ruhr, Typhus, Cholera Gelenkschmerzen (Post-)Streptokokkeninfektion (z. B. rheumatisches Fieber), Malaria, Borreliose, Yersinieninfektion, Lupus erythematodes, unspezifische Begleitarthritis R\u00fccken-/Flankenschmerzen Pyelonephritis, Nierenabszess, Adnexitis, Extrauteringravidit\u00e4t Extrem hohes Fieber Malaria, Poliomyelitis, Enzephalitis Rezidivierende Fiebersch\u00fcbe Malaria, M. Bang",
            "authors": [
                {
                    "first": "Unwohlsein",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauchschmerzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Malaria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pankreatitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Myokardinfarkt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lungeninfarkt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hepatitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Adnexitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiv-Infektion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Endokarditis lenta, Cholangitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Chronische",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuberkulose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pyelonephritis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Verhalten zur Vorbeugung und bei Erkrankungen mit akuten Atemwegsinfekten Arbeitsgemeinschaft Influenza",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clinical Evidence",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1391--1399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Lorber B: The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Uphoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Influenza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Virologie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Epidemiologie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Therapie",
                    "middle": [],
                    "last": "Klinik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Und Prophylaxe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "1996",
            "issn": "11",
            "pages": "229--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Pelargonium sidoides (Umckaloabo) for treating acute respiratory tract infections . Chochrane summeries beta",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Timmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Raucher Batra A: Tabakabh\u00e4ngigkeit -evidenzbasierte Strategien der Behandlung . Zeitschrift f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung und Qualit\u00e4tssicherung",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "281--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung: Ja, ich werde rauchfrei! Patientenbrosch\u00fcre . www .bzga .de/bot-med_31350000 .html Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung: Rauchfrei",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Wirksamkeit von Vareniclin",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2006",
            "issn": "269",
            "pages": "56--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "WHO Europe evidence based recommendations on the treatment of tobacco dependence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Batra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Houezec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcneill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poetschke-Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zatonski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Tobacco Control",
            "volume": "",
            "issn": "11",
            "pages": "44--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Tonsillectomy versus non-surgical treatment for chronic/recurrent acute tonsillitis (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Infektbedingte Halsschmerzen Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Towler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The diagnosis of strep throat in adults in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Witherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "1981",
            "issn": "1",
            "pages": "239--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Antibiotics for sore throat (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Praxis der HNO-Heilkunde, Kopf und Halschirurgie . Thieme",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Strutz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Husten und Fieber Aswege von JE: Fieber -Kalkuliertes Vorgehen offenbart die Feuerquelle . Der Hausarzt",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Praxisleitfaden Allgemeinmedizin . 5 . Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesenhues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziesch\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "S3-Leitlinie zu ambulant erworbener Pneumonie und tiefen Atemwegsinfektionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "612--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Effect of azithromycin and clarithromycin therapy on pharyngeal carriage of macrolide-resistant streptococci in healthy volunteers: a randomised, double-blind, placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhotra-Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Fieber Cincinnati Children's Hospital Medical Center: Evidence based clinical practice guideline for fever of uncertain source in infants 60 days of age or less",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Parents' beliefs and expectations when presenting with a febrile child at an out-of-hours general practice clinic",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallestrup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "",
            "issn": "53",
            "pages": "43--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "A: Paracetamol for treating fever in children (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meremikow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Oyo-Ita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Physical methods for treating fever in children (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meremikow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oyo-Ita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Gesichert ist der Zusammenhang f\u00fcr alle Faktoren au\u00dfer e) Toluendiisozyanat und h) Allergene -beide sind gesicherte Ausl\u00f6ser von Asthma bronchiale. F\u00fcr d) Formaldehyd und j) Partikelbelastung gilt eine Kausalit\u00e4t zu ARE als m\u00f6glich, w\u00e4hrend wiederum beide Asthma bronchiale beg\u00fcnstigen. Partikel, z. B. Feinst\u00e4ube, k\u00f6nnen auch eine Bronchitis ausl\u00f6sen.Welche offiziellen Empfehlungen gibt es bei begr\u00fcndetem Verdacht auf Innenraum-Luftschadstoffe?\u2022 kurzfristig: Meidung des betroffenen Raums durch die Patienten, gerade auch zum Schlafen \u2022 evtl. Kontaktaufnahme mit dem \u00f6rtlichen Gesundheitsamt, Abteilung Hygiene \u2022 evtl. Ortsbegehung durch einen Sachverst\u00e4ndigen (Gesundheitsamt, Umweltmediziner etc.) \u2022 Messung auf Schadstoffbelastungen bei Anhalt f\u00fcr gesundheitsrelevante Konzentrationen \u2022 bei relevanter Belastung Sanierung oder Umzug.Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?Ozon f\u00fchrt in Konzentrationen von mehr als 100 ppb (0,2 mg/m 3 ) zu Reizungen der Schleimh\u00e4ute der oberen Atemwege, zur Beeintr\u00e4chtigung der Lungenfunktion, zu Entz\u00fcndungen in den Atemwegen und der Lunge. Ca. 10-20 % der Bev\u00f6lkerung reagieren besonders empfindlich auf Ozon. Nach wiederholten hohen Ozonexpositionen, z. B. w\u00e4hrend anhaltender sommerlicher Sch\u00f6nwetterperioden, k\u00f6nnen Ozonwirkungen noch einige Tage nach Beendigung der Belastung nachgewiesen werden.Wie lauten Ihre \u00e4rztlichen Verhaltens-Empfehlungen f\u00fcr Tage mit hohen Ozonwerten? Kinder, Menschen mit erh\u00f6hter Empfindlichkeit und Ausdauersportler sollten k\u00f6rperliche Anstrengungen vermeiden. Das Autofahren sollte eingeschr\u00e4nkt werden, um die Ursache der Emissionen nicht zu verst\u00e4rken. Welche gesundheitlichen Auswirkungen sind Ihnen von einer hohen Partikelbelastung aus Dieselfahrzeugen bekannt? Im Unterschied zur Ozon-Exposition wird die Belastung mit Feinst\u00e4uben als Ausl\u00f6ser anhaltender gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigungen eingesch\u00e4tzt. Dies bezieht sich sowohl auf akute und chronische Bronchialerkrankungen als auch auf kardiovaskul\u00e4re Sch\u00e4den. Verordnungen der EU (z. B. kommunale \"Umweltzonen\") zur Verminderung von Feinstaub beginnen inzwischen auch in Deutschland die Atemluft in Ballungsr\u00e4umen zu verbessern. Was verstehen Sie unter dem Akronym SARS? SARS bezeichnet ein sehr seltenes schweres akutes Atemnotsyndrom (Severe Acute Respiratory Syndrome). Es handelt sich um eine neue Infektionskrankheit der Atemwege, die 2002 erstmals in China auftrat. Als Erreger wird ein bis dahin unbekanntes Coronavirus bezeichnet. Durch die weltweite Reiset\u00e4tigkeit konnte SARS von infizierten Menschen aus China exportiert und disseminiert werden. Da eine kausale Behandlung bisher nicht bekannt ist, betr\u00e4gt die Sterblichkeit im Mittel 20 %, wobei insbesondere Menschen \u00fcber 60 Jahren die Infektion nicht \u00fcberlebten. In Deutschland sind bisher nur neun Krankheitsf\u00e4lle dokumentiert. Alle neun Patienten haben \u00fcberlebt (WHO 2003). Wie \u00e4u\u00dfert sich die von Tieren auf den Menschen \u00fcbertragene sogenannte Vogelgrippe? Sie beginnt wie eine Influenza mit sehr hohem Fieber und Husten, mit Atemnot und Halsschmerzen. Bisweilen treten Durchf\u00e4lle auf, im Verlauf kommen h\u00e4ufig Bauchschmerzen und Erbrechen hinzu. Alle Infizierten entwickeln eine schwere Pneumonie. Blutchemisch typisch sind An\u00e4mie, Leuko-und Thrombopenie sowie erh\u00f6hte Leberwerte. Ausl\u00f6ser ist das Influenza-A/H5N1-Virus. Im Fr\u00fchstadium dieser seltenen, aber h\u00e4ufig t\u00f6dlich verlaufenden und meldepflichtigen Zoonose helfen Neuraminidase-Hemmer, d. h. orale Gaben von Oseltamivir und inhalativ Zanamivir, solange der Erreger nicht resistent dagegen ist. In Verdachtsf\u00e4llen sollte nach einem Kontakt des Patienten mit (Wild-)Gefl\u00fcgel oder anderen m\u00f6glichen \u00dcbertr\u00e4gern gefragt werden. In Deutschland wurden im Jahr 2006 344 infizierte Wildv\u00f6gel registriert, bisher hat keine \u00dcbertragung auf Menschen stattgefunden. Wichtig ist es, kranke oder tote V\u00f6gel nicht anzufassen und das zust\u00e4ndige Veterin\u00e4ramt, die Gemeinde oder den Landkreis zu benachrichtigen (Robert-Koch-Institut 2007). Gefahren verbinden Sie mit der neuen Grippe (sog. Schweinegrippe)? Die neue Grippe hat sich 2009 weltweit i. S. einer Pandemie verbreitet. Es handelte sich um eine neue Variante des Influenza A-Typs (H1N1), deren Vorl\u00e4uferviren zuerst bei Hausschweinen gefunden wurden. Die betroffenen Erwachsenen waren im Schnitt j\u00fcnger als in Influenzazeiten sonst \u00fcblich; die Mortalit\u00e4t f\u00fcr geschw\u00e4chte und chronisch Kranke war jedoch geringer als von der saisonalen Influenza bekannt. Unter anderem deshalb blieben 28,3 Mio. von 35 Mio. georderten Impfdosen ohne Empf\u00e4nger und verfielen. Wie erkl\u00e4rt man diese Umkehrsituation im Vergleich zur saisonalen Influenza? Das Hybrid aus vogel-, schweine-und menschenpathogenem Virus enth\u00e4lt immunogene Anteile, gegen die die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung bereits in fr\u00fcheren Jahren Antik\u00f6rper bilden konnte. Was k\u00f6nnen wir unseren Patienten als Schutz vor der neuen Grippe empfehlen? Der Impfstoff gegen die saisonale Grippe wird zuk\u00fcnftig auch Antigene der neuen Grippe enthalten. Eine Ausweitung der Impfpopulation/-indikation ist bislang nicht geplant. Welche aktiven Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen f\u00fcr eine Atemwegsinfekt-Prophylaxe angeraten werden? \u2022 angemessene Kleidung, um Unterk\u00fchlungen zu vermeiden, auch im Sommer \u2022 Raumklima: nicht zu warm, ausreichende Luftfeuchte, Schlafraum k\u00fchl und gel\u00fcftet \u2022 gezielte Kalt-Warm-Reize wie Wechselduschen, regelm\u00e4\u00dfige Saunag\u00e4nge in der kalten Jahreszeit \u2022 allgemeine Gesunderhaltung durch angemessene Ern\u00e4hrung und Bewegung \u2022 h\u00e4ufigeres H\u00e4ndewaschen, besonders aber nach Kontakt mit erkrankten Personen \u2022 Ausdauertraining unterhalb der aeroben Schwelle \u2022 Influenza-und Pneumokokkenvakzine bei chronischen Erkrankungen oder Alter \u00fcber 65 Jahren \u2022 f\u00fcr Kinder orale Vakzine mit Bakterienextrakten bzw. ribosomalen Antigenen aus inaktivierten Erregern (z. B. Broncho-Vaxom \u00ae , Biomunyl \u00ae ). Ma\u00dfnahmen werden bei bereits erfolgter Ansteckung mit einem Atemwegsinfekt empfohlen? \u2022 k\u00f6rperliche Schonung, z. B. mittels Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung \u2022 kein Sport! \u2022 Vermeiden von Kontakten mit Menschengruppen \u2022 erh\u00f6hte Fl\u00fcssigkeitszufuhr bei Fieber und Schleimproduktion. Welche medikament\u00f6sen rezeptfreien Ma\u00dfnahmen erleichtern die Symptome bzw. verk\u00fcrzen die Erkrankungsdauer? \u2022 Verwendung von abschwellenden Nasentropfen ohne Konservierungsmittel mehrfach t\u00e4glich f\u00fcr wenige \u2022 Einnahme eines Extrakts aus Pelargonium sidoides (Umckaloabo \u00ae ). Ein Cochrane-Review kommt zu dem Ergebnis, dass es bei Erk\u00e4ltungskrankheiten, Nebenh\u00f6hlenentz\u00fcndung und Bronchitis zur Erleichterung der meisten Symptome f\u00fchrt(Timmer A et al. 2008). Hausmittel scheinen harmlos bzw. unsch\u00e4dlich zu sein?\u2022 Benutzen einer Nasendusche \u2022 Mundsp\u00fclungen bzw. Gurgeln mit Tees \u2022 Hauteinreibungen mit \u00e4therischen \u00d6len bei Erwachsenen.10.3 RaucherD. Jobst, P. VellingWie hat sich in den letzten Jahrzehnten der Zigarettenkonsum entwickelt? Mio.) aller Frauen rauchen. Im Durchschnitt werden 23 Zigaretten tgl. konsumiert. Der Anteil rauchender junger Frauen stieg von 15 % auf 42,5 % der Raucher, w\u00e4hrend die Zahl der rauchenden jungen M\u00e4nner seit 1995 um 5 % r\u00fcckl\u00e4ufig war. hoch ist der Anteil von Jugendlichen an den Rauchern in Deutschland?In den letzten Jahren sank die Zahl der jugendlichen Raucher deutlich. Lag die Raucherquote der 12-bis 17-J\u00e4hrigen 2001 noch bei 27,5 Prozent, betrug sie 2011 nur noch 11,7 Prozent. Rauchen liegt bei den meisten Jugendlichen heute nicht mehr im Trend. Kampagnen und Regelungen zum Jugend-und Nichtraucherschutz, h\u00f6here Steuern und eine gesellschaftliche Abkehr vom Tabakkonsum haben in ihrer Gesamtheit deutliche Erfolge gezeigt. So gelten an allen deutschen Schulen Einschr\u00e4nkungen bis hin zum kompletten Rauchverbot auf dem Schulgel\u00e4nde. Korrelierend hierzu \u00e4u\u00dfern 40-60 % der rauchenden Jugendlichen aus den verschiedensten Gr\u00fcnden den Wunsch, mit dem Rauchen aufzuh\u00f6ren.Wie gesundheitssch\u00e4dlich ist das Rauchen und welche Folgen f\u00fcr die Gesellschaft hat dies?Die epidemiologischen Daten sprechen eine deutliche Sprache: Raucher leben durchschnittlich acht Jahre k\u00fcrzer als Nichtraucher; in Deutschland sterben rund 110.000 Menschen j\u00e4hrlich an den Folgen des Rauchens.Berechnungen der Weltgesundheitsorganisation belegen, dass an durchTabakbedingten Krankheiten im Jahr 2002 weltweit 4 Mio. Menschen starben. ist Ihnen \u00fcber das passive Mitrauchen von Tabakkondensaten bekannt? Folgen des Tabakabusus sind sowohl f\u00fcr das aktive wie f\u00fcr das passive Rauchen nachgewiesen. Etwa 75 % des Qualms seiner Zigarette werden nicht vom Raucher inhaliert. Die im Nebenstrom des Glutkegels entstehenden Nieder-Temperatur-Kondensate zeichnen sich durch besondere Aggressivit\u00e4t aus. In Deutschland sterben j\u00e4hrlich ca. 400 Menschen an den Folgen des Passivrauchens durch Lungenkrebs. Einer Untersuchung des Deutschen Krebsforschungszentrums zufolge ist das Lungenkrebsrisiko bei Nichtrauchern aus der Umgebung von Rauchern um 30-40 % erh\u00f6ht. Kinder leiden durch den Nikotinkonsum ihrer Eltern und ihrer Umgebung insbesondere an Atemwegserkrankungen. Welche H\u00e4ufigkeit und Mortalit\u00e4t hat das Bronchialkarzinom in Deutschland? Das Bronchialkarzinom war im Jahr 2010 bei M\u00e4nnern mit einem Anteil von 32,9 % an allen Karzinomerkrankungen vor dem Kolon-und dem Prostatakrebs die h\u00e4ufigste Krebs-Todesursache. Bei den Frauen betrug der Anteil 16 % nach dem Brust-und vor dem Kolonkarzinom. In Deutschland starben 2010 29.381 M\u00e4nner und 13.627 Frauen an einem Lungenkarzinom (http://www.dkfz.de/de/krebsatlas/organe/162_tab. html). Rauchen ist mit gro\u00dfem Abstand die Hauptursache f\u00fcr Lungenkarzinome: \u00dcber 90 % aller Lungenkrebspatienten sind oder waren Raucher. Weniger als 10 % aller Lungenkrebserkrankten werden geheilt, alle \u00fcbrigen versterben innerhalb weniger Monate bis Jahre. Fast jeder sechste Bundesb\u00fcrger stirbt an den Folgen des Tabakkonsums.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tab. 10.1 Fagerstr\u00f6m-Test f\u00fcr Nikotinabh\u00e4ngigkeit(FTNA)    nationsbehandlungen aus Verhaltenstherapie und Nikotinsubstitution, Bupropion oder Vareniclin bis zu 35 % Abstinenz nach einem Jahr erreichen(Batra 2002, Douglas 2006.Die kleine Josefine, 6 Jahre alt, und ihre kleine Schwester Anna, 4, sind mehr als sechsmal im Jahr erk\u00e4ltet, bis hin zu schweren Infekten der oberen Atemwege mit wiederholter Antibiotikagabe. Die Mutter wei\u00df sich nicht mehr zu helfen und sucht die Haus\u00e4rztin mit der Frage nach einer Immunschw\u00e4che auf. Die beiden \"M\u00e4use\" sehen zwar blass aus, wirken aber munter und kooperativ. Die Tonsillen und Adenoide bei Anna sind hyperplastisch ohne akute Entz\u00fcndungszeichen. Josefine ist tonsillektomiert, hat aber ebenfalls gro\u00dfe Adenoide. Der Intertonsillarabstand bei Anna betr\u00e4gt \u00fcber einen Zentimeter. Die Nasenmuscheln sind so geschwollen, dass bds. in den Nasenostien gelblich-klares Nasensekret steht. Die Halslymphknoten sind bds. diskret vergr\u00f6\u00dfert, otoskopisch findet sich ein eingezogenes Trommelfell bds. ohne einen klinischen Anhalt auf ein Sero-/Mukotympanon. Beide haben die klassische Facies adenoidea (ge\u00f6ffneter Mund, ger\u00f6teter Naseneingang mit borkigen Schleimresten, rote Wangen auf blassem Grund, trockene, wulstige Lippen).Was ist die wahrscheinlichste Ursache f\u00fcr die h\u00e4ufigen Infekte?Trotz Stillzeit \u00fcber ein halbes Jahr haben beide eine allergische Komponente. Dadurch kommt es zur \"Dauerreizung\" der Schleimh\u00e4ute, zu adenoiden Polstern und zu nicht ausheilenden Infekten der oberen Atemwege. Die kontinuierliche Ansteckung durch andere Kinder im Kindergarten h\u00e4lt den Prozess aufrecht. Das h\u00e4usliche Umfeld ist zwar vorbildlich und kindgerecht, die Ern\u00e4hrung und viel k\u00f6rperliche Bewegung an der Luft bringen eine Stabilisierung -vollst\u00e4ndige Gesundheit l\u00e4sst sich aber leider auch so nicht erreichen.Anhand welcher Kriterien k\u00f6nnen Sie absch\u00e4tzen, ob Josefine eine physiologische oder pathologische Infektanf\u00e4lligkeit hat?Bei Kleinkindern bis zum Grundschulalter k\u00f6nnen bis zu acht minderschwere, vornehmlich virale Infekte der oberen Atemwege pro Jahr auftreten, ohne dass von einer pathologischen Infektanf\u00e4lligkeit auszugehen ist. Schwerere rezidivierende Infektionen -m\u00f6glicherweise mit opportunistischen Erregern -sprechen hingegen f\u00fcr eine pathologische Infektanf\u00e4lligkeit. \u203a Tabelle 10.2 gibt eine orientierende \u00dcbersicht.Ja. Als Risikofaktoren f\u00fcr erh\u00f6hte Infektanf\u00e4lligkeit gelten:\u2022 Stillzeit unter zwei Monaten \u2022 zumindest ein rauchender Elternteil \u2022 ung\u00fcnstige Wohnsituation (feuchte R\u00e4ume, Schimmelbildung, unzureichende oder \u00fcbertriebene h\u00e4usli-Vergr\u00f6\u00dferte Adenoide und Tonsillen sowie eine Nasenmuschelhyperplasie k\u00f6nnen zu einer Ventilationsst\u00f6rung der Tuben f\u00fchren. Es folgt ein Serotympanon -durch wochenlanges Eindicken des retrotympanalen Sekrets entsteht ein Mukotympanon -bei Nichtbeachtung sucht sich das Sekret seinen Abfluss bei \"verstopfter Tube\" \u00fcber eine allm\u00e4hliche Vorw\u00f6lbung und dann eine spontane Perforation des Trommelfells nach au\u00dfen. Es resultiert eine chronische Otitis media mesotympanalis mit einer teils klaren, teils putriden Sekretion. Wartet man nun weitere Jahre ab, was heute nur noch selten der Fall ist, gehen immer mehr Mittelohrstrukturen zugrunde -im schlimmsten Fall stellt sich ein Innenohrschaden ein.Welche Rolle spielen Kinderg\u00e4rten und Horte f\u00fcr die Infekth\u00e4ufigkeit?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tab. 10.2 Unterscheidung zwischen physiologischer und pathologischer Infektanf\u00e4lligkeitIn manchen F\u00e4llen empfiehlt es sich, das Kind aus der ansteckenden Umgebung im Kindergarten zu nehmen, um f\u00fcr 2-3 Wochen die Infektkette zu unterbrechen. Oft bessert sich der Zustand auch in den Kindergartenferien und im Sommer.Dar\u00fcber hinaus sollten die Kinder auch im Winter regelm\u00e4\u00dfig im Freien spielen. Die Naturheilkunde empfiehlt Wechselduschen, Abreibungen, ansteigende oder wechselwarme Fu\u00dfb\u00e4der und Trockenb\u00fcrsten sowie Ausdauersport zur Steigerung der Abwehrkr\u00e4fte.Auf dem Markt befindet sich eine Reihe von Produkten, die das Immunsystem stimulieren sollen. Es werden i. d. R. meist mikrobielle (z. B. Ribomunyl/Biomunyl oder Mutaflor \u00ae /Paidoflor \u00ae ) und pflanzliche/hom\u00f6opathisch wirkende Substanzen (Meditonsin \u00ae , Lymphozil \u00ae , Imupret \u00ae , Echinacin \u00ae ) verwendet, um die Abwehrfunktionen zu steigern und damit einen Einfluss auf H\u00e4ufigkeit, Dauer und Schweregrad von Infektionen zu nehmen. Gr\u00f6\u00dfere methodisch gute Untersuchungen liegen nur f\u00fcr wenige Produkte vor (z. B. f\u00fcr Echinacea-Extrakte): Je besser die Untersuchungsmethode, desto geringer fallen die Belege f\u00fcr eine g\u00fcnstige Wirkung von Immunstimulanzien aus. Infekte lassen sich z. T. mit Sch\u00fcssler-Salzen (Nr. 3, Nr. 4; Heepen 2008) vorbeugen bzw. in der Initialphase therapieren. Erfahrungsgem\u00e4\u00df ebenfalls effektiv wirkt kolloidales Silber in sehr kleinen Dosen von 10 ppm (Pies 2010).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Eine 33-j\u00e4hrige Patientin berichtet \u00fcber seit 2 Tagen bestehende starke Halsschmerzen mit Schluckbeschwerden. Sie habe Fieber von 38,8 \u00b0C und f\u00fchle sich schlecht. Die Lymphknoten seien dick und schmerzhaft, sagt sie. Auf welche m\u00f6glichen klinischen Befunde achten Sie bei der Inspektion des Mund-Rachen-Raums? Auf Gaumensegelverziehung, Eiteransammlung aus dem Rezessus, Himbeerzunge, Farbe und Abstreifbarkeit der Bel\u00e4ge, einseitige Tonsillenschwellung. Beschreiben Sie den Lokalbefund in \u203a Abb. 10.1! Der Racheneingang wird auf der linken Seite von einer bis zur Uvula reichenden vergr\u00f6\u00dferten Rachentonsille verlegt. Rechts findet sich eine in die Tiefe zur Rachenhinterwand zunehmende polyzyklische R\u00f6tung und Schwellung. Auf beiden Seiten sieht man wei\u00dfe, scharf begrenzte Bel\u00e4ge. Die Uvula ist nicht, der weiche Gaumen nur im Bereich des ersten Schlundbogens ger\u00f6tet. Die Molaren sind mit Amalgam gef\u00fcllt. Welche Diagnosen kommen in erster Linie infrage? Als Diagnosen kommen bei diesem Lokalbefund v. a. eine akute Tonsillitis (Synonym: Angina tonsillaris) oder eine Mononukleose infrage. Wie gehen Sie im Rahmen der Prim\u00e4rdiagnostik vor? Neben den genannten sind weitere Differenzialdiagnosen zum Erkennen eines gef\u00e4hrlichen Verlaufs zu erw\u00e4gen, hier also der Ausschluss eines Peritonsillarabszesses, einer Scharlach-Angina, einer tonsillogenen Sepsis, Agranulozytose und Diphtherie. Wichtig sind daher Fragen nach Dauer und Entwicklung der Beschwerden, Medikamenteneinnahmen, Vorerkrankungen und Auslandsaufenthalten. Untersuchungsbefund ergibt au\u00dfer dem beschriebenen Lokalbefund mit zervikaler Lymphadenitis keine Lymphknotenschwellung in Axillen und Leisten. Die Monozytenzahl ist normal. Die Halsschmerzen und die Lokalbefunde verschwinden unter Penicillin V 3 \u00d7 1 Mio. IE binnen 3 Tagen -es handelte sich um eine eitrige Tonsillitis. . 10.1 Tonsillitis Nach einem halben Jahr sucht Ihre Patientin Sie erneut auf. Vor Kurzem habe sie wieder akute Halsschmerzen gehabt. Eine Freundin habe ihr empfohlen, sich die Mandeln herausnehmen zu lassen. In den letzten 5 Jahren habe sie ca. 4-mal eine heftige Mandelentz\u00fcndung gehabt. Wie beraten Sie Ihre Patientin? Die Indikationen zur Tonsillektomie f\u00fcr Erwachsene lauten derzeit: \u2022 wiederholte, nachweislich bakteriell bedingte Tonsillitiden (> 4\u00d7/Jahr) mit Einschr\u00e4nkung der Arbeitsf\u00e4higkeit bzw. der normalen Aktivit\u00e4ten \u2022 Komplikationen einer akuten Tonsillitis wie Peritonsillarabszess oder Septik\u00e4mie \u2022 Malignomverdacht \u2022 Behinderung der Atmung durch vergr\u00f6\u00dferte Tonsillen, z. B. bei Schlafapnoe \u2022 Laborauff\u00e4lligkeiten wie persistierender erh\u00f6hter ASL-Titer oder eine deutliche persistierende Leukozytose \u2022 selten bei rheumatischem Fieber und Glomerulonephritis als Rezidivprophylaxe: Die Entfernung der vereiterten Tonsillen scheint keinen Einfluss auf den akuten Verlauf dieser Erkrankungen zu haben.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Eine Patientin mit Halsschmerzen fragt Sie nach Ihrer Meinung zu hei\u00dfer Milch mit Honig. Was k\u00f6nnen Sie ihr \u00fcber die Anwendung von Hausmitteln bei Halsschmerzen sagen?Von der Anwendung hei\u00dfer Milch mit Honig sollte eher abgeraten werden. Die applizierte W\u00e4rme f\u00fchrt leicht zu einer Durchblutungssteigerung der betroffenen Schleimh\u00e4ute, was die Entz\u00fcndung anfacht und schmerzverst\u00e4rkend wirken kann.Am besten haben sich als Hausmittel k\u00fchle Tees und der Genuss von Speiseeis bew\u00e4hrt. Da jedoch viele Patienten weitere lindernde Mittel als sinnvoll und angenehm empfinden, k\u00f6nnen diese mit meist kurzzeitiger Erleichterung angewendet werden. Hierzu z\u00e4hlt auch die Anwendung von lokal adstringierenden, anti-phlogistisch und analgetisch wirkenden Substanzen. Diese k\u00f6nnen auch unter Sicht auf die schmerzhaften Stellen aufgebracht werden (\"Pinseln\" durch den Arzt).Gurgeln mit Solel\u00f6sung schafft gelegentlich trotz des scheu\u00dflichen Geschmacks etwas Schmerzerleichterung. \u00c4hnliches erreicht man schmackhafter mit Honig(bonbons) oder Blockmalz.Naturheilkundlich empfohlen werden Salbei-und Propolissp\u00fclungen (Propolis ist Bienen-Kittharz). Einer w\u00e4ssrig-alkoholischen L\u00f6sung daraus wird eine viruzide Wirkung nachgesagt. Kontaktallergien sind nach l\u00e4ngerer Anwendung von Propolis h\u00e4ufig! Welche Befunde sprechen f\u00fcr das Vorliegen einer infekti\u00f6sen Mononukleose?F\u00fcr eine Mononukleose spricht neben einem ausgepr\u00e4gten Krankheitsgef\u00fchl v. a. eine Lymphknotenschwellung an vielenK\u00f6rperregionen (z. B. nuchal, axill\u00e4r, inguinal), die in der \u00fcberwiegenden Anzahl der F\u00e4lle auftritt. In der H\u00e4lfte aller F\u00e4lle findet sich auch eine Splenomegalie, in jeweils etwa 10 % ein Exanthem, ein periorbitales \u00d6dem und eine Hepatomegalie. Relativ selten tritt ein Ikterus auf.Welche laborchemischen Untersuchungen k\u00f6nnen Sie bei Verdacht auf Mononukleose durchf\u00fchren?Massenhaft lymphozyt\u00e4re Reizformen im mikroskopierten Differenzialblutbild st\u00fctzen die Verdachtsdiagnose, wenn der klinische Befund nicht eindeutig ausf\u00e4llt. Immunsystemst\u00f6rungen, Agranulozytose, Leuk\u00e4mie oder andere schwerwiegende Erkrankungen zeigen andere Blutausstrich-Ergebnisse.Ergibt sich im Differenzialblutbild der Verdacht auf eine infekti\u00f6se Mononukleose, kann im weiteren Verlauf die Diagnose serologisch gesichert werden. Differenzialdiagnostisch kommt eine Zytomegalo-Virus-(CMV-)Infektion oder auch eine Toxoplasmose in Frage. Bei einem Ikterus ist die Bestimmung von Leberwerten angebracht, da die teilweise auf \u00fcber 1.000 U/l erh\u00f6hten Werte z. T. Bettruhe oder sogar station\u00e4re Behandlung erfordern. F\u00e4lle von Leberversagen kommen selten vor.Welche Therapie ist bei besonders schweren und protrahierten Verl\u00e4ufen einer Mononukleose in Erw\u00e4gung zu ziehen? Eine Tonsillektomie. Eine deutliche verbesserte Heilung bringt eine Tonsillektomie innerhalb der ersten 12 Stunden bei einer laborchemisch gesicherten Mononukleose. Diese Vorgehensweise empfiehlt sich bei Megatonsillen mit Verlegung des Racheneingangs und ausgepr\u00e4gten Krankheitszeichen. 10.6 Husten mit Fieber P. Velling Welche akuten Erkrankungen f\u00fchren zu Husten mit Fieber? Infekte der oberen Luftwege (Pharyngitis, Laryngitis, Tracheitis, \"Sinubronchitis\"), Bronchitis, Pneumonie, Autoimmunerkrankungen, Bronchiolitis, inflammatorisches Bronchial-Ca, Reizgasinhalation. Informationen sollte die Anamnese liefern? \u2022 Fieber, Husten, Dyspnoe, Auswurf, Schwitzen, Kopfschmerzen, abdominale Beschwerden, Hinweise auf kardiale Insuffizienz, Dauer der Symptome \u2022 komplizierende Begleitsymptome wie H\u00e4moptyse, Gewichtverlust, Heiserkeit \u2022 H\u00e4ufigkeit von Atemwegsinfekten, Vorerkrankungen der Atemwege, Infektanf\u00e4lligkeit \u2022 Medikamentenanamnese, Raucherstatus, Infektionsquellen in der Umgebung wie Kontakt zu Vorschulkindern. Aufgrund welcher Symptome und Befunde f\u00fchren Sie fieberhafte Infekte mit Husten zu welchen Diagnosen? (Lernhinweis: Decken Sie zun\u00e4chst die rechte Spalte zu!) Tab. 10.3 Differenzialdiagnosen bei Husten mit Fieber Bei welcher Autoimmunerkrankung stehen Husten und Fieber als Symptome im Vordergrund?Bei Vorliegen einer beg\u00fcnstigenden Grunderkrankung wie Herzinsuffizienz oder Bronchial-Ca.Sekund\u00e4re Pneumonien mit ihren zus\u00e4tzlichen Erkrankungen bed\u00fcrfen wegen ihrer Resistenzlagen meist anderer Antibiotika-Therapien, am besten nach Antibiogramm.Wann weisen Sie einen Patienten mit Pneumonie zur station\u00e4ren Behandlung ein?Mit zunehmendem Lebensalter und anderen systemischen Erkrankungen, insbesondere chronisch-pulmonalen Erkrankungen, sollte rechtzeitig eine station\u00e4re Behandlung eingeleitet werden. Der reduzierte Allgemeinzustand, hohes Fieber, Kreislaufkomplikationen, Exsikkose und der Verdacht auf eine beginnende respiratorische Insuffizienz sind Einweisungsgr\u00fcnde.Bei Kindern wird es \"ernst, wenn es ruhig wird\": Sprechunverm\u00f6gen, Apathie, hohes Fieber, Exsikkosezeichen geben deutliche Hinweise zur station\u00e4ren Aufnahme (vgl. Fieberabkl\u00e4rung nach v. Aswege).Die Mutter eines 2-j\u00e4hrigen M\u00e4dchens ruft in Ihrer Hausarztpraxis an und teilt mit, dass ihre Tochter \"hohes Fieber\" habe. Die Arzthelferin m\u00f6chte die Schwere der m\u00f6glichen Erkrankung herausfinden und stellt der Mutter einige Fragen. Mit welchen Fragen kann die Arzthelferin mehr \u00fcber das Fieber des M\u00e4dchens herausfinden und die Schwere der Symptomatik einordnen? Woran erkennt die Arzthelferin eine Notfallsituation, in der baldige \u00e4rztliche Hilfe notwendig ist? Neu aufgetretenes hohes Fieber, das mit schwerem Krankheitsgef\u00fchl und/oder Apathie einhergeht, die Verweigerung der Getr\u00e4nke-(und Nahrungs-)Aufnahme, Krampf-oder Luftnotanf\u00e4lle oder sonstige Komplikationen sind als Notfallsituation einzustufen. Fieber unklarer H\u00f6he, das seit 2 Tagen besteht, ist hingegen auch dann nicht als akuter Notfall einzustufen, wenn hausmedizinische Ma\u00dfnahmen zur Fiebersenkung nicht greifen. Eine \u00e4rztliche Untersuchung soll jedoch erfolgen, damit behandelbare Ursachen oder eventuelle Komplikationen des Fiebers erkannt bzw. ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Mutter kann die H\u00f6he der Temperatur nicht angeben, da sie das Fieberthermometer verlegt hat. Sie habe lediglich durch F\u00fchlen an der Stirn des Kindes das Fieber bemerkt. Sie sch\u00e4tzt die Temperatur auf 39 \u00b0C. Zu Beginn hatte das Kind auch Sch\u00fcttelfrost. Wie kann man die Entstehung von Sch\u00fcttelfrost erkl\u00e4ren? Sch\u00fcttelfrost entsteht in der Phase des Fieberanstiegs, in der durch verst\u00e4rktes Muskelzittern W\u00e4rme produziert wird. Gleichzeitig schlie\u00dfen sich die peripheren Blutgef\u00e4\u00dfe. Der Kreislauf zentralisiert. Dadurch k\u00f6nnen die Extremit\u00e4ten kalt sein. Wo liegt der untere Grenzwert f\u00fcr das Vorhandensein von Fieber?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Das M\u00e4dchen hat also seit 2 Tagen Fieber. Die Mutter berichtet, es wirke dabei nicht sehr krank, es liege im Bett, esse wenig, trinke aber gut. Die Mutter habe schon Wadenwickel gemacht und zur Nacht 125 mg Paracetamol als Z\u00e4pfchen gegeben. Das Fieber sei bisher nicht gesunken. Die Arzthelferin k\u00fcndigt nach R\u00fccksprache mit Ihnen f\u00fcr die Mittagszeit einen Hausbesuch an. Was untersuchen Sie bei dem Kind und worauf achten Sie besonders? Zun\u00e4chst ist es wichtig, den Allgemeinzustand und die Haut des Kindes zu beurteilen, um die Genese des Fiebers absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen (um z. B. sog. \"Kinderkrankheiten\" zu erkennen). Erscheint das Kind allgemein wenig beeintr\u00e4chtigt, ist eine bakterielle Infektion als Ursache des Fiebers wenig wahrscheinlich. Wirkt das Kind aber schwer krank und dabei apathisch, ist auch eine bakterielle Genese oder Infektion m\u00f6glich. Man untersucht das Kind dann besonders auf Entz\u00fcndungsherde in Rachen, Ohren, Lunge, Bauch, Harnwegen, zentralem Nervensystem (einschlie\u00dflich Hirndruckzeichen wie Somnolenz, Erbrechen und Kopfschmerzen und Pr\u00fcfung auf Meningismus). In welchen F\u00e4llen muss eine station\u00e4re Behandlung erfolgen? Eine schwere bakterielle Infektion ist durch eine k\u00f6rperliche Untersuchung nicht immer zu erkennen. Wenn das Kind schwer krank wirkt, muss man -insbesondere dann, wenn die Bezugspersonen unsicher sind oder kein Risikobewusstsein erkennen lassen -eine station\u00e4re Behandlung empfehlen (\u203a Kap. 27.13). k\u00f6nnen bei dem 2-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen keinen auf ein Herdgeschehen deutenden pathologischen Befund erheben. Die Mutter ist beruhigt. Sie wei\u00df, dass das Kind viel trinken muss. Sie fragt Sie, ob sie weiter fiebersenkende Ma\u00dfnahmen ergreifen soll. Sind fiebersenkende Ma\u00dfnahmen sinnvoll? Diese Frage kann nicht abschlie\u00dfend beantwortet werden. Sieht man die Funktion des Fiebers bei Infektionen als positive Reaktion des Organismus zur Unterst\u00fctzung der physiologischen Abwehrreaktion gegen eingedrungene Krankheitserreger an, ist eine Fiebersenkung nicht plausibel. Der Wunsch nach fiebersenkenden Ma\u00dfnahmen geht oft von Eltern oder Bezugspersonen fiebernder Kinder aus, die f\u00fcrchten, ihr Kind k\u00f6nnte einen Schaden nehmen. Viele k\u00f6nnen sich auch schlecht damit abfinden, abwarten zu m\u00fcssen. Welche physikalischen Ma\u00dfnahmen zur Fiebersenkung sind m\u00f6glich? Infrage kommen verschiedene Formen der \u00e4u\u00dferen K\u00fchlung, z. B. durch Wickel, Ventilation, Eis(-b\u00e4der). Welche Medikamente zur Fiebersenkung werden verwendet? Paracetamol, Ibuprofen, Acetylsalicyls\u00e4ure, Metamizol. Gibt es Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr einzelne dieser Substanzen? Wenn ja, welche? \u2022 Bei Paracetamol kann es bei erh\u00f6hter Dosierung oder Interaktionen mit anderen Medikamenten zu Lebersch\u00e4den kommen. \u2022 Acetylsalicyls\u00e4ure kann -neben den allgemeinen Einschr\u00e4nkungen, wie Allergie oder gastrointestinale Blutungen -zur Azidose f\u00fchren und damit die Krankheitssymptomatik einschlie\u00dflich einer Tachypnoe verst\u00e4rken. Bei Kindern und Jugendlichen (sehr selten auch bei \u00e4lteren Menschen) kann es bei bestimmten Virusinfekten und anderen Reizen (vermutlich Aflatoxinaufnahme) und gleichzeitiger Einnahme von Acetylsalicyls\u00e4ure zum Reye-Syndrom kommen, einer akuten Enzephalopathie zusammen mit fettiger Degeneration von inneren Organen. Die durchschnittliche Mortalit\u00e4tsrate beim Reye-Syndrom betr\u00e4gt 20 %. \u2022 \u00dcber Ibuprofen sind bisher keine -\u00fcber die allgemein hinausgehenden -speziellen Einschr\u00e4nkungen bekannt geworden. \u2022 Metamizol (Novaminsulfon) kann selten irreversible Leukopenien verursachen (\u203a Kap. 21). fiebersenkende Ma\u00dfnahmen, ob physikalisch oder medikament\u00f6s, \u00fcberhaupt einen Einfluss auf den Krankheitsverlauf? F\u00fcr einige Personengruppen gibt es Studienergebnisse, die eine Bedeutung f\u00fcr den Krankheitsverlauf anzweifeln lassen. So wurde bei Intensivpatienten mit Fieber in einer randomisierten kontrollierten Studie kein Unterschied im Verlauf bei denen gesehen, die mit externer K\u00fchlung behandelt wurden gegen\u00fcber denen, die nicht fiebersenkend behandelt worden waren. Bei der \u00dcberpr\u00fcfung von verschiedenen fiebersenkenden Ma\u00dfnahmen bei Kindern (z. B. Paracetamol und physikalische externe Ma\u00dfnahmen) gegen Placebo kam in mehreren Studien heraus, dass die Krankheitsverl\u00e4ufe mit und ohne Fiebersenkung gleich waren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Tab. 10.4 \u00dcbersicht zu Fieberursachen aller Altersgruppen Ausgew\u00e4hlte Begleitsymptome/-befunde bei Fieber M\u00f6gliche dazugeh\u00f6rige Krankheiten oder spezielle Erkl\u00e4rungen in Mitteleuropa (au\u00dfer unspezifische Virusinfekte) Hauterscheinungen (Exanthem, Pusteln, Papeln, Petechien) \"Kinderkrankheiten\" (Masern, R\u00f6teln, Windpocken), Meningokokken-Meningitis, Scharlach, Erysipel, sonstige bakterielle Hautinfektionen, Zoster, Pocken, HIV-Infektion (Sekund\u00e4rinfektion) Halsschmerzen Tonsillitis, infekti\u00f6se Mononukleose, Herpesinfektion, Scharlach Ohrenschmerzen Otitis media, Sinusitis, Pneumonie, Tubenkatarrh Lymphknotenvergr\u00f6\u00dferungen je nach Lokalisation: \u2022 R\u00f6teln (z. B. okzipital) \u2022 infekti\u00f6se Mononukleose und Tonsillitis (z. B. nuchal) \u2022 Otitis media (retroaurikul\u00e4r) \u2022 Mastitis (z. B. axill\u00e4r) \u2022 Orchitis (z. B. inguinal) Parotisschwellung Mumps, infekti\u00f6se Mononukleose, unspezifische Parotitis Husten Bronchitis, Pertussis, Pneumonie, Otitis media, SARS, Influenza, HIV-Infektion Wof\u00fcr werden Temperaturbeobachtungen (Fieberkurven) noch eingesetzt? Zur Identifizierung und Verlaufsbeobachtung von Infektionskrankheiten. F\u00fcr manche Erkrankungen wie Typhus abdominalis oder Poliomyelitis gibt es typische Fieberverlaufskurven, die aber wegen der Seltenheit der Erkrankungen oder der \u00fcblichen fr\u00fchzeitigen fiebersenkenden Ma\u00dfnahmen kaum noch zu beobachten sind. Zur Empf\u00e4ngniskontrolle. F A L L B E R I C H T Eine 23-j\u00e4hrige Sachbearbeiterin misst zur Beobachtung ihres Zyklus seit 2 Monaten jeden Morgen vor dem Aufstehen ihre K\u00f6rpertemperatur (Basaltemperatur) und tr\u00e4gt den Wert in eine Kurve ein. Bei bestehendem Kinderwunsch m\u00f6chte sie so ihre fruchtbaren Tage ermitteln. Seit mehreren Wochen betr\u00e4gt ihre Basaltemperatur 37,3 \u00b0C. Au\u00dferdem ist ihre Periode ausgeblieben. Wof\u00fcr sprechen diese Befunde? F\u00fcr eine Schwangerschaft. verh\u00e4lt sich die Temperatur, wenn eine Fr\u00fchschwangerschaft vorliegt? Die Temperatur sinkt nicht wie \u00fcblich und physiologisch am 24.-27. Zyklustag ab, sondern bleibt \u00fcber mehrere Wochen erh\u00f6ht.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}