{
    "paper_id": "82500c03d57e67a212959c13a049dc82c24759cd",
    "metadata": {
        "title": "M\u00e9tapneumovirus humain Human metapneumovirus",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Freymuth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "CHU, avenue Georges-Clemenceau",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "CHU, avenue Georges-Clemenceau",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Legrand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire d\u00e9partemental Frank-Duncombe",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14000",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Dina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "CHU, avenue Georges-Clemenceau",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Gouarin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "CHU, avenue Georges-Clemenceau",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Cuvillon-Nimal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Services de p\u00e9diatrie et de n\u00e9onatalogie",
                    "location": {
                        "addrLine": "CHU, avenue Georges-Clemenceau",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Services de p\u00e9diatrie et de n\u00e9onatalogie",
                    "location": {
                        "addrLine": "CHU, avenue Georges-Clemenceau",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Le m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV) est un nouveau Pneumovirinae apparent\u00e9 au m\u00e9tapneumovirus aviaire du type C. Le g\u00e9nome du hMPV diff\u00e8re de celui du virus respiratoire syncytial humain (RSV) par l'ordre des g\u00e8nes et le manque des g\u00e8nes non structuraux. Deux sous-groupes g\u00e9n\u00e9tiques de hMPV et quatre sous-types ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Les infections \u00e0 hMPV \u00e9voluent sous forme d'\u00e9pid\u00e9mies hivernales r\u00e9guli\u00e8res, superpos\u00e9es \u00e0 celle du RSVet d'importance \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale d'une ann\u00e9e sur l'autre. Chez les enfants hospitalis\u00e9s \u00e0 Caen, le hMPVest d\u00e9tect\u00e9 dans 9,7 % des cas, apr\u00e8s le RSV (37 %), les rhinovirus (18 %), les virus influenza (15,4 %), les ad\u00e9novirus (9 %) et les virus parainfluenza (5 %). La plupart des infections \u00e0 hMPV sont observ\u00e9es chez des enfants atteints de bronchiolites, mais par comparaison \u00e0 l'infection \u00e0 RSV, l'atteinte respiratoire basse et les signes de gravit\u00e9 sont moins fr\u00e9quents. Le hMPV est tr\u00e8s difficile \u00e0 isoler en cultures des cellules. Le diagnostic a repos\u00e9 jusqu'ici sur la d\u00e9tection mol\u00e9culaire par RT-PCR. L'apparition r\u00e9cente des tests antig\u00e9niques permet de disposer aujourd'hui d'un test de diagnostic rapide, simple et \u00e9conomique. # 2008 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The human metapneumovirus (hMPV) is a new Pneumovirinae related to the avian metapneumovirus type C. hMPV genome differs from human respiratory syncytial virus (RSV) genome by the gene order and the lack of nonstructural genes. Two genetic sub-groups and four sub-types of hMPV are identified. hMPV infections evolve as regular winter outbreaks which have roughly the same size and overlaping RSV epidemics. Among hospitalized children in Caen, hMPV is detected in 9.7% of the cases after RSV (37%), rhinovirus (18%), influenza virus (14.5%), adenovirus (9%), and parainfluenza virus (5%). Most of hMPV infections are observed in children suffering from bronchiolitis, but the localization to lower respiratory tract and the severity of the disease are less frequent in comparison with RSV infections. hMPV is very difficult to isolate using cell culture. Up to now, the only way for hMPV diagnosis was the TS-CRP assays. But the recent apparition of direct antigenic tests allows us to get a fair, rapid, and economic diagnostic tool. # 2008 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par une \u00e9quipe hollandaise en 2001 dans le nasopharynx de jeunes enfants atteints d'infection respiratoire aigu\u00eb, mais ce n'est pas un virus nouveau puisqu'il circulait d\u00e9j\u00e0 en Hollande en 1958 [1] . C'est un authentique pathog\u00e8ne des voies respiratoires puisqu'une maladie respiratoire exp\u00e9rimentale peut \u00eatre reproduite apr\u00e8s infection du singe macaque [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 407,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Il est class\u00e9 dans le genre M\u00e9tapneumovirus, qui constitue avec le genre Pneumovirus (virus respiratoire syncytial [RSV]), la sous-famille des Paramyxovirinae, dans la famille des Paramyxoviridae. Ce genre comprend les m\u00e9tapneumovirus aviaires, responsables de la rhinotrach\u00e9ite de la dinde et d'infections respiratoires aigu\u00ebs chez d'autres oiseaux [3, 4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 353,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 356,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En microscopie \u00e9lectronique, le hMPV se pr\u00e9sente sous l'aspect des particules, grossi\u00e8rement sph\u00e9riques, d'environ 100 nm de diam\u00e8tre (Fig. 1) . Il comporte une enveloppe lipidique h\u00e9riss\u00e9e de projections et contient une nucl\u00e9ocapside dont la longueur est comprise entre 200 et 1000 nm, et le diam\u00e8tre est de 17 nm.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 142,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Propri\u00e9t\u00e9s du hMPV"
        },
        {
            "text": "Il est constitu\u00e9 d'un ARN n\u00e9gatif monobrin d'environ 13 KDa, comportant depuis l'extr\u00e9mit\u00e9 3 0 , les g\u00e8nes codant pour la nucl\u00e9oprot\u00e9ine N, la phosphoprot\u00e9ine P, la prot\u00e9ine de matrice M, la prot\u00e9ine de fusion F, un facteur d'\u00e9longation de la transcription et de la r\u00e9gulation de la synth\u00e8se de l'ARN M2, une petite prot\u00e9ine hydrophobe de surface SH, la glycoprot\u00e9ine majeure d'attachement G et le complexe polym\u00e9rase L. Par rapport au RSV, le g\u00e9nome du hMPV n'a pas les deux g\u00e8nes NS, et la position des g\u00e8nes G et F est diff\u00e9rente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9nome viral"
        },
        {
            "text": "Les analyses phylog\u00e9n\u00e9tiques montrent que, parmi les membres de la sous-famille des Pneumovirinae, le hMPV est \u00e9troitement apparent\u00e9 au s\u00e9rotype C des pneumovirus aviaires, et qu'il existe des deux sous-groupes de hMPV [5, 6] . Elles permettent d'identifier deux sous-groupes majeurs de hMPV et deux sous-groupes mineurs \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun d'eux [7] [8] [9] [10] . La souche de r\u00e9f\u00e9rence du hMPV est la souche hollandaise : NETH-001 ; elle appartient au sous-groupe 1 ou A selon les auteurs. Les virus prototypes des deux sousgroupes de hMPV sont les souches canadiennes CAN97-83 (groupe 1 ou A) et CAN97-83 (groupe 2 ou B). Entre les deux sous-groupes de hMPV, tous les g\u00e8nes ont de 81 \u00e0 87 % d'identit\u00e9 en s\u00e9quences nucl\u00e9otidiques, sauf les g\u00e8nes SH et G ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 225,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9nome viral"
        },
        {
            "text": "Le g\u00e8ne F du hMPV comporte 1,620 bases et code pour une prot\u00e9ine de 539 acides amin\u00e9s. Comme celle du RSV, la prot\u00e9ine F du hMPV est une des prot\u00e9ines les mieux conserv\u00e9es du virus, bien qu'elle repr\u00e9sente un d\u00e9terminant majeur de neutralisation et qu'elle soit soumise \u00e0 la pression immunologique. Elle est plus conserv\u00e9e entre les sous-groupes de hMPV qu'entre les sous-groupes de hRSV, ce qui entra\u00eene une protection crois\u00e9e significative entre les sous-groupes. Le g\u00e8ne G du hMPV comporte 660 nucl\u00e9otides pour le groupe 1 et 711 pour le groupe 2 : il code pour une prot\u00e9ine de 231 \u00e0 236 acides amin\u00e9s pour le groupe 2 et de 217 \u00e0 236 acides amin\u00e9s pour le groupe 1 [12] . On observe une variation de la prot\u00e9ine G entre les souches du m\u00eame sous-groupe, avec, par exemple, 77 et 70 % d'identit\u00e9 de la s\u00e9quence nucl\u00e9otidique et en acides amin\u00e9s entre deux virus du sous-groupe 1 [11] . \u00c0 l'inverse de ce qui est observ\u00e9 avec la prot\u00e9ine F, le haut degr\u00e9 de divergence de la prot\u00e9ine G, entre et \u00e0 l'int\u00e9rieur des sous-groupes de hMPV, r\u00e9duit le r\u00f4le qu'elle peut jouer dans les neutralisations et les protections crois\u00e9es entre les sous-groupes. La prot\u00e9ine G du hMPV est une glycoprot\u00e9ine de type II comme celle du RSV. Sa structure g\u00e9n\u00e9rale lui ressemble, notamment dans la portion extracellulaire o\u00f9 se situent de nombreux sites de glycosylation et la plus forte variation de la structure en acides amin\u00e9s. Mais elle s'en distingue par plusieurs points. Elle est plus petite que celle du RSV, et trois \u00e9l\u00e9ments lui manquent dans la portion extracellulaire [11, 13] . Elle ne contient pas les 13 acides amin\u00e9s conserv\u00e9s et les quatre r\u00e9sidus cyst\u00e9ines qui contribuent \u00e0 former un nez cyst\u00e9ine ; cette structure a un r\u00f4le important dans la conformation de la prot\u00e9ine et la signalisation biologique [14] . Elle ne comporte pas le motif CX3C mimant un r\u00e9cepteur de ch\u00e9mokines [15] . Enfin, le second codon stop qui donne naissance \u00e0 la forme soluble de la prot\u00e9ine G du RSV n'existe pas chez le hMPV [16] . Cette structure diff\u00e9rente de la prot\u00e9ine G du hMPV lui conf\u00e8re certainement une variabilit\u00e9 et des fonctions dans l'infectivit\u00e9 et la protection diff\u00e9rentes de celles de la prot\u00e9ine G du RSV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 669,
                    "end": 673,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 881,
                    "end": 885,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1561,
                    "end": 1565,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1566,
                    "end": 1569,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1802,
                    "end": 1806,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1878,
                    "end": 1882,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2002,
                    "end": 2006,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prot\u00e9ines virales F et G"
        },
        {
            "text": "Bien que tr\u00e8s proches des virus aviaires, le hMPV n'infecte pas les oiseaux (dinde, poulet), et la multiplication du hMPV ne peut \u00eatre tent\u00e9e que sur des cellules de primates [1] . Au laboratoire l'isolement, des souches sauvages de hMPV est tr\u00e8s difficile. Le virus a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 sur culture tertiaire de rein de singe et sur la lign\u00e9e simienne LLC-MK2 [1, 12, 17] . La capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper en culture de cellules LLC-MK2 pourrait \u00eatre li\u00e9e au sous-groupe, l'isolement des souches du sous-groupe 2 ou B \u00e9tant plus facile [14] . Il se multiplie faiblement sur les cellules V\u00e9ro, A549, et la possibilit\u00e9 d'isoler le virus sur la lign\u00e9e humaine HEp-2 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment rapport\u00e9e [18] . Sur les cellules permissives, la croissance virale est tr\u00e8s lente et l'apparition d'un effet cytopathog\u00e8ne inconstante. Les l\u00e9sions cellulaires n'apparaissent pas avant la deuxi\u00e8me ou la troisi\u00e8me semaine de culture et n\u00e9cessitent souvent des passages \u00e0 l'aveugle. Les images de l'ECP sont peu sp\u00e9cifiques et elles varient selon les souches. Apr\u00e8s plusieurs passages sur cellules LLC-MK2, certaines souches produisent des plages de lyse. Le cycle de multiplication du hMPV n'est pas connu \u00e0 ce jour. Il doit ressembler \u00e0 celui des m\u00e9tapneumovirus aviaires et des outils de g\u00e9n\u00e9tique inverse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans ce sens [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 355,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 681,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1307,
                    "end": 1311,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Multiplication in vitro"
        },
        {
            "text": "Depuis la description initiale du hMPV par l'\u00e9quipe hollandaise en 2001 [1] , le virus a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans de tr\u00e8s nombreux pays sur tous les continents, y compris en France [20] . Dans les pays temp\u00e9r\u00e9s, en Europe de l'Ouest, l'infection \u00e0 hMPV a une distribution saisonni\u00e8re, hivernale, recouvrant parfaitement celle due au RSV. Nous avons pu le v\u00e9rifier sur deux \u00e9tudes men\u00e9es chez des enfants hospitalis\u00e9s au cours des [20] , mais elle culminait en mars et avril au Canada [21] . Cette survenue tardive de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hMPV a \u00e9t\u00e9 aussi signal\u00e9e \u00e0 Hong-Kong [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 75,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 479,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 563,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie de l'infection \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hRSV appara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement chaque ann\u00e9e, et dans ces deux \u00e9tudes normandes, nous avons montr\u00e9 que l'incidence des infections \u00e0 hMPV \u00e9tait la m\u00eame entre les deux hivers. . Dans les autres pays, l'incidence de l'infection \u00e0 hMPV repr\u00e9sente assez g\u00e9n\u00e9ralement 5 \u00e0 10 % des \u00e9tiologies infectieuses virales chez l'enfant hospitalis\u00e9 pour une atteinte respiratoire basse, avec des extr\u00eames allant de 1,5 \u00e0 43 % [27] . Beaucoup des diff\u00e9rences observ\u00e9es entre les \u00e9tudes tiennent aux variations dans le recrutement des patients, la pathologie, la chronologie, les conditions exp\u00e9rimentales, etc. Au total, on peut donc admettre que le niveau global d'infections \u00e0 hMPV est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame d'un hiver \u00e0 l'autre, comme pour le RSV. Chez l'enfant hospitalis\u00e9 pour une infection respiratoire aigu\u00eb, l'infection \u00e0 hMPV se situe, en fr\u00e9quence, au quatri\u00e8me rang des infections virales, quelles que soient les \u00e9tudes. Notre \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e pendant l'hiver 2002-2003 donne un ordre de grandeur de la fr\u00e9quence des diff\u00e9rents virus impliqu\u00e9s dans les infections de ces enfants (Fig. 3) . Evidemment, l'infection \u00e0 RSVest majoritaire ; elle repr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral un peu plus d'un tiers (37 %) des virus identifi\u00e9s chez les enfants hospitalis\u00e9s. Puis viennent les infections \u00e0 rhinovirus : 18 % ; les infections \u00e0 virus influenza : 15,4 % (mais cette fr\u00e9quence peut varier selon les ann\u00e9es) ; l'infection \u00e0 hMPV : 9,7 % ; les infections \u00e0 ad\u00e9novirus : 9,1 % ; les infections \u00e0 virus parainfluenza : 5 %. La pr\u00e9sence de hMPV chez les enfants asymptomatiques semble rare, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est difficile \u00e0 analyser dans la mesure o\u00f9, en p\u00e9riode hivernale, la plupart des jeunes enfants peuvent \u00eatre porteurs de virus du fait d'une infection r\u00e9cente, surtout s'ils sont en cr\u00e8ches, en nourrice, \u00e0 l'\u00e9cole. . partir d'observations faites dans l'infection exp\u00e9rimentale du macaque par le hMPV, on voit que les p\u00e9riodes d'incubation et d'excr\u00e9tion virale sont courtes, de deux et huit jours, respectivement [29] . La contamination des enfants par le virus est tr\u00e8s pr\u00e9coce. Les \u00e9tudes de s\u00e9ropr\u00e9valence effectu\u00e9es en Hollande, au Japon ou en Isra\u00ebl montrent que la majorit\u00e9 des enfants ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s par le virus avant l'\u00e2ge de cinq \u00e0 dix ans [1, 30, 31] . En pathologie communautaire, l'infection \u00e0 hMPV a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu \u00e9tudi\u00e9e. Lambert ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1999,
                    "end": 2003,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 2238,
                    "end": 2241,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2242,
                    "end": 2245,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 2246,
                    "end": 2249,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2324,
                    "end": 2331,
                    "text": "Lambert",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1077,
                    "end": 1085,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie de l'infection \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des \u00e9tudes cliniques sur l'infection \u00e0 hMPV ont \u00e9t\u00e9 conduites chez des enfants hospitalis\u00e9s pour une infection respiratoire aigu\u00eb [27] . Les signes cliniques des infections \u00e0 hMPV chez le jeune enfant sont comparables \u00e0 ceux observ\u00e9s dans l'infection \u00e0 RSV. Ils comportent des signes d'atteintes des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures (rhinite, toux dyspn\u00e9e, wheezing. . .), et le diagnostic final est le plus souvent celui d'une bronchiolite [20, 21, 28, [33] [34] [35] . Mais, comme pour l'\u00e9pid\u00e9miologie, les r\u00e9sultats des \u00e9tudes cliniques sont difficiles \u00e0 comparer en raison de diff\u00e9rences m\u00e9thodologiques sur la population (pays d'origine, niveau socio\u00e9conomique, \u00e2ge), l'analyse qui est r\u00e9trospective ou prospective, le type d'\u00e9chantillon, la p\u00e9riode d'\u00e9tude, les crit\u00e8res nosologiques d'atteintes des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures. Ainsi par exemple, si l'on compare les trois derni\u00e8res \u00e9tudes fran\u00e7aises, de Reims [24] , Montpellier [25] et Dijon [26] , le diagnostic final retenu chez les enfants infect\u00e9s par un hMPV est respectivement le suivant :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 471,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 944,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 963,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 977,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique et physiopathologie des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "celui de bronchiolite (100 %) dans la premi\u00e8re \u00e9tude ; de bronchiolite (65 %), de pneumonie (14 %), de crise d'asthme (5 %), d'infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures VAS (14 %) dans la deuxi\u00e8me \u00e9tude ; de bronchiolite (51 %), de bronchite (15 %), de crise d'asthme (11 %), d'infection des VAS (29 %) dans la troisi\u00e8me \u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique et physiopathologie des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "Plusieurs travaux soulignent le r\u00f4le de cette infection dans le d\u00e9clenchement des crises d'asthme [22, 33, 36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique et physiopathologie des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "D'autres manifestations cliniques ont parfois \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es associ\u00e9es aux signes respiratoires telles que otites, conjonctivites, difficult\u00e9s alimentaires, diarrh\u00e9es, vomissements, \u00e9ruptions, convulsions f\u00e9briles [12, 21, 22, 37] . Cependant, l'id\u00e9e commun\u00e9ment admise, par analogie avec l'infection \u00e0 RSV, est que l'infection \u00e0 hMPV reste limit\u00e9e au tractus respiratoire. Cependant, deux observations d'enc\u00e9phalites survenues chez des enfants infect\u00e9s par du hMPV peuvent sugg\u00e9rer une \u00e9ventuelle diffusion du virus vers d'autres tissus ou organes [38, 39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 220,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique et physiopathologie des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "Il est impossible d'\u00e9tudier en d\u00e9tail tous les travaux cliniques sur l'infection \u00e0 hMPV. Les premi\u00e8res \u00e9tudes, telles que celle de Bach et al., par exemple, ne trouvaient en g\u00e9n\u00e9ral aucune diff\u00e9rence entre les infections \u00e0 hMPVet RSV, notamment en ce qui concerne les motifs d'hospitalisation, les signes cliniques et la prise en charge th\u00e9rapeutique [36] . Certains auteurs observaient cependant que l'infection \u00e0 hMPV survenait plut\u00f4t chez des enfants plus \u00e2g\u00e9s et avait tendance \u00e0 \u00eatre moins s\u00e9v\u00e8re en terme d'hypoxie ou de pneumonie [21, 22, 40, 41] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 549,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 553,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique et physiopathologie des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "De nombreuses \u00e9tudes ont signal\u00e9 de fr\u00e9quentes coinfections virales dans l'infection \u00e0 hMPV. La plupart des virus respiratoires partagent la m\u00eame saisonnalit\u00e9 et ont les m\u00eames cibles. Il n'est donc pas \u00e9tonnant de les trouver associ\u00e9s dans un m\u00eame \u00e9chantillon. De plus, les techniques mol\u00e9culaires, qui ont \u00e9t\u00e9 le plus utilis\u00e9es pour rechercher le hMPV, ont la capacit\u00e9 de d\u00e9tecter un portage postaigu du virus plus prolong\u00e9 que ne le font les outils traditionnels du diagnostic. Les points qui restent donc encore impr\u00e9cis sont de savoir si ces co-infections sont fr\u00e9quentes, et si l'existence d'une coinfection est un facteur aggravant de la pathologie respiratoire \u00e0 hMPV. Maggi et al. n'observent pas une augmentation de la fr\u00e9quence des bronchiolites ou des pneumonies lorsqu'un second virus respiratoire est isol\u00e9 chez des enfants infect\u00e9s par le hMPV [44] . Laham et al. ne rel\u00e8vent aucune co-infection \u00e0 RSV et hMPV dans une cohorte de 373 nourrissons pr\u00e9sentant des signes respiratoires [45] . Lazar et al. observent que l'infection \u00e0 hMPV n'aggrave pas la maladie \u00e0 RSV [46] . En revanche, Greenshill et al. rapportent une grande fr\u00e9quence de co-infections \u00e0 RSV et hMPV ; 90 % des enfants infect\u00e9s par le RSV et atteints de bronchiolites graves \u00e9taient co-infect\u00e9s par le hMPV [47] . Semple et al. montrent que la co-infection hMPVet RSV augmente de dix fois le risque pour un enfant d'\u00eatre hospitalis\u00e9 en r\u00e9animation p\u00e9diatrique [48] . L'association du hMPV au SARS CoV a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e au Canada [18] . Mais l'hypoth\u00e8se d'un pouvoir aggravant de la co-infection virale n'est pas confirm\u00e9e dans l'infection exp\u00e9rimentale du singe [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 858,
                    "end": 862,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 996,
                    "end": 1000,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1084,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1288,
                    "end": 1292,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1441,
                    "end": 1445,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1508,
                    "end": 1512,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1641,
                    "end": 1645,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le probl\u00e8me des co-infections"
        },
        {
            "text": "Toutes les \u00e9tudes phylog\u00e9n\u00e9tiques montrent que les deux sous-groupes de hMPV comportent des sous-types et des variants g\u00e9n\u00e9tiques (\u00e0 l'int\u00e9rieur de ceux-ci), et que tous ces g\u00e9notypes circulent au cours des \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un pays, comme \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Par exemple, l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur 64 souches de hMPV isol\u00e9es dans diverses r\u00e9gions du monde montre la cocirculation des deux sous-groupes de hMPV dans les deux h\u00e9misph\u00e8res [21] . La pr\u00e9sence des quatre sous-types est \u00e9galement not\u00e9e dans les \u00e9pid\u00e9mies rapport\u00e9es par Foulongue et al. [ Donc, m\u00eame si l'\u00e9pid\u00e9miologie de l'infection \u00e0 hMPV appara\u00eet complexe, il semble exister une relative homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la distribution des sous-groupes entre les continents. La diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique du hMPV pose aujourd'hui deux questions. La premi\u00e8re est de savoir si les deux sous-groupes g\u00e9n\u00e9tiques A et B correspondent \u00e0 de r\u00e9els s\u00e9rotypes, ce qui n'a pas la m\u00eame signification en terme de protection. La r\u00e9ponse est controvers\u00e9e. Van Den Hoogen et al., apr\u00e8s \u00e9tude des anticorps neutralisants obtenus par immunisation du furet, estiment que les deux sous-groupes g\u00e9n\u00e9tiques de hMPV correspondent bien \u00e0 deux s\u00e9rotypes distincts [51] . Cependant, Skiadopoulos et al. montrent que la glycoprot\u00e9ine F est un d\u00e9terminant antig\u00e9nique suffisant pour g\u00e9n\u00e9rer des neutralisations et des protections tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es entre les deux sous-groupes de virus chez le hamster ou le singe rh\u00e9sus ; ils pensent donc que les deux sous-groupes g\u00e9n\u00e9tiques de hMPV ne sont pas formellement des sous-types antig\u00e9niques [52] . La seconde question est le lien \u00e9ventuel entre sous-groupe ou g\u00e9notype et gravit\u00e9 de l'atteinte clinique. Quelques diff\u00e9rences ont en effet \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es entre les deux sous-groupes de hMPV. L'infection due au sous-groupe A serait plus fr\u00e9quente chez le jeune enfant de moins de trois ans, et le sous-groupe B plus fr\u00e9quemment isol\u00e9 chez l'adulte [21] . En revanche, il n'y aurait pas de diff\u00e9rences dans la gravit\u00e9 de l'infection par l'un ou l'autre des sous-groupes de hMPV. Agapov et al. montrent, par exemple, qu'il existe un glissement du g\u00e9notype pr\u00e9dominant au fil des \u00e9pid\u00e9mies hivernales, et que, celui-ci est n\u00e9cessaire au maintien du taux d'infection, mais ne modifie pas la maladie [53] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 555,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1189,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1550,
                    "end": 1554,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1905,
                    "end": 1909,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2252,
                    "end": 2256,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique du hMPV"
        },
        {
            "text": "Comme dans l'infection \u00e0 RSV, l'infection \u00e0 hMPV peut entra\u00eener une pneumonie interstitielle et peut \u00eatre mortelle chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s, enfants ou adultes, et en particulier les greff\u00e9s de moelle [12, 54, 55] . Le r\u00f4le des hMPV dans les infections respiratoires aigu\u00ebs de l'adulte a \u00e9t\u00e9 moins \u00e9tudi\u00e9. Une enqu\u00eate faite \u00e0 Rochester d\u00e9tecte 4,5 % d'infections \u00e0 hMPV chez des adultes et des personnes \u00e2g\u00e9es atte\u00eentes de pathologies respiratoires aigu\u00ebs. Mais, comme l'infection est \u00e9galement d\u00e9cel\u00e9e chez 4,1 % d'adultes asymptomatiques [56] , le r\u00f4le pathog\u00e8ne effectif de ce virus chez l'adulte n'est pas d\u00e9montr\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'infection \u00e0 hMPV chez l'adulte, les sujets \u00e2g\u00e9s et les immunod\u00e9prim\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte sain, l'infection \u00e0 hMPVest souvent associ\u00e9e \u00e0 des rhinites ou des syndromes grippaux. Stockton et al. identifient une infection \u00e0 hMPV chez neuf (2,2 %) des 408 patients atteints d'un syndrome grippal pour lesquels la recherche des virus influenza et de hRSV \u00e9tait n\u00e9gative. Huit de ces patients \u00e9taient des adultes et six pr\u00e9sentaient des signes d'atteinte du tractus respiratoire inf\u00e9rieur [57] . Falsey et al. observent une plus grande fr\u00e9quence d'infections \u00e0 hMPV chez les jeunes adultes et notent que les sujets \u00e2g\u00e9s pr\u00e9sentent des formes plus s\u00e9v\u00e8res [56] . Ces m\u00eames auteurs montrent aussi que le portage asymptomatique de hMPVet de RSVest tr\u00e8s rare chez l'adulte, validant ainsi d'une certaine mani\u00e8re l'utilisation des outils mol\u00e9culaires pour le diagnostic [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 787,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'infection \u00e0 hMPV chez l'adulte, les sujets \u00e2g\u00e9s et les immunod\u00e9prim\u00e9s"
        },
        {
            "text": "L'infection exp\u00e9rimentale du singe macaque cynomolgus par le hMPV permet d'\u00e9tudier la physiopathologie de l'infection humaine [29] . Elle produit une atteinte clinique mod\u00e9r\u00e9e des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ; l'excr\u00e9tion virale est maximale au quatri\u00e8me jour apr\u00e8s l'infection et dispara\u00eet au dixi\u00e8me jour. Les l\u00e9sions de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire sont mod\u00e9r\u00e9es, avec une perte de la ciliature, une d\u00e9sorganisation de l'architecture \u00e9pith\u00e9liale, un oed\u00e8me intra-et intercellulaire, et un afflux de polynucl\u00e9aires neutrophiles. Apr\u00e8s le marquage immunologique, l'expression virale s'observe surtout au p\u00f4le apical des cellules cylindriques cili\u00e9es (Fig. 5) , et plus rarement dans les pneumocytes de type 1 et les macrophages alv\u00e9olaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 648,
                    "end": 656,
                    "text": "(Fig. 5)",
                    "ref_id": "FIGREF7"
                }
            ],
            "section": "Physiopathologie de l'infection \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "Bien que la clinique des infections humaines \u00e0 hMPV ou \u00e0 hRSV soit la m\u00eame, leur physiopathologie ne semble pas superposable [45] . Dans l'infection \u00e0 RSV, on estime que les r\u00e9ponses inflammatoires et immunitaires imm\u00e9diates jouent un r\u00f4le capital dans le d\u00e9clenchement de la maladie. On observe ainsi une forte activation des polynucl\u00e9aires neutrophiles et leur migration vers le poumon. \u00c0 l'inverse, l'infection \u00e0 hMPV entra\u00eene la production de deux \u00e0 six fois moins de cytokines inflammatoires que l'infection \u00e0 RSV, et le taux de ces cytokines n'est pas plus \u00e9lev\u00e9 chez les enfants atteints de formes s\u00e9v\u00e8res et hospitalis\u00e9s, que chez ceux atteints de formes l\u00e9g\u00e8res et non hospitalis\u00e9s [46] . Une \u00e9tude r\u00e9cente de la s\u00e9cr\u00e9tion de cytokines dans les secr\u00e9tions respiratoires d'enfants infect\u00e9s par le hMPV ou le RSV confirme et compl\u00e8te ces observations. Les enfants infect\u00e9s par le RSV ont de grandes quantit\u00e9s de cytokines inflammatoires inn\u00e9es et une r\u00e9ponse adaptative faible. \u00c0 l'inverse, les enfants infect\u00e9s par le hMPVont des niveaux faibles de cytokines de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e et adaptative, et un profil Th2 plus net que chez ceux infect\u00e9s par le RSV ou un virus influenza [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 695,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1184,
                    "end": 1188,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie de l'infection \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "Bien que le hMPV ait \u00e9t\u00e9 initialement d\u00e9couvert sur culture tertiaire de rein de singe, les souches sauvages de hMPV sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 isoler en culture cellulaire. Peu de types cellulaires sont permissifs \u00e0 la r\u00e9plication du hMPV. Les lign\u00e9es simiennes LLC-MK2 et V\u00e9ro E6 semblent les mieux adapt\u00e9es [17, 60] . Mais la culture doit \u00eatre effectu\u00e9e en pr\u00e9sence de trypsine, la croissance virale est longue et des passages \u00e0 l'insu sont souvent n\u00e9cessaires. Les l\u00e9sions cellulaires n'apparaissent pas avant la deuxi\u00e8me ou la troisi\u00e8me semaine de culture, et les images de l'ECP sont peu sp\u00e9cifiques ou manquent totalement. On observe de petits foyers des cellules rondes, non r\u00e9fringentes ou de cellules multinucl\u00e9\u00e9es. Apr\u00e8s plusieurs passages sur cellules LLC-MK2, les souches adapt\u00e9es peuvent produire des plages de lyse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "Pour cette raison, la recherche de l'ARN du hMPV par RT-PCR a constitu\u00e9 la m\u00e9thode de choix pour d\u00e9tecter une infection \u00e0 hMPV, aussi bien dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires que sur les cultures cellulaires. La majorit\u00e9 des protocoles d\u00e9crits dans la litt\u00e9rature amplifient des s\u00e9quences des g\u00e8nes L, N, F ou M, \u00e0 l'aide d'amorces d\u00e9finies \u00e0 partir de la souche prototype hollandaise NETH-001 (GenBank AF371337). Comme cette souche appartient au sous-groupe 1 ou A, et qu'il existe deux sous-groupes de hMPV, certaines des techniques initialement d\u00e9crites pour rechercher le hMPV peuvent manquer de sensibilit\u00e9 pour d\u00e9tecter le sous-groupe 2 ou B. Les plus r\u00e9centes publications proposent des outils mol\u00e9culaires de RT-PCR en temps r\u00e9el, et certaines d\u00e9tectent les deux sous-groupes majeurs et des quatre sous-types avec des niveaux de sensibilit\u00e9 \u00e9quivalents [61] [62] [63] [64] [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 861,
                    "end": 865,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 870,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 875,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 876,
                    "end": 880,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 881,
                    "end": 885,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "La recherche directe d'antig\u00e8ne hMPV sur des pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s est d\u00e9sormais r\u00e9alisable gr\u00e2ce \u00e0 la disponibilit\u00e9 de r\u00e9actifs commercialis\u00e9s, en Elisa ou immunofluorescence indirecte (IFA) (Fig. 6) . Des anticorps monoclonaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour d\u00e9tecter le hMPV dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires ou les cultures avec des sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 de 73,9 et 94,1 % par rapport \u00e0 la d\u00e9tection par RT-PCR [66] [67] [68] . En collaboration avec la soci\u00e9t\u00e9 Argene, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 une technique de RT-PCR temps r\u00e9el pour la recherche du MPV dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires. Les performances du test ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es en comparaison avec celles d'une technique de RT-PCR multiplex [69] et de l'IFA, utilisant l'anticorps monoclonal d\u00e9velopp\u00e9 par P. Pothier \u00e0 Dijon. Sur les 132 aspirations nasales pr\u00e9lev\u00e9es au cours de l'hiver 2006-2007, 44 sont positives par la technique de PCR temps r\u00e9el. L'IFA en retrouve 41 positives (sensibilit\u00e9 93 %, sp\u00e9cificit\u00e9 100 %) ; les trois \u00e9chantillons n\u00e9gatifs en IFA directe ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s positifs apr\u00e8s isolement du hMPV sur culture de cellules HuH7. La RT-PCR multiplex manque six \u00e9chantillons, probablement en raison d'un probl\u00e8me de comp\u00e9tition dans les \u00e9tapes de RT ou de PCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 205,
                    "text": "(Fig. 6)",
                    "ref_id": "FIGREF8"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "Il n'existe aujourd'hui aucun traitement antiviral ni vaccins sp\u00e9cifiques qui puissent \u00eatre utilis\u00e9s dans la prise en charge des infections \u00e0 hMPV. Cependant, Wyde et al. ont montr\u00e9 que la ribavirine et des immunoglobulines polyclonales anti-RSV avaient la m\u00eame activit\u00e9 antivirale in vitro sur le hMPV que sur le hRSV [70] . Cette activit\u00e9 sugg\u00e8re que ces mol\u00e9cules puissent \u00eatre propos\u00e9es dans d'\u00e9ventuelles atteintes respiratoires s\u00e9v\u00e8res \u00e0 hMPV. Une autre mol\u00e9cule, le NMSO3, active contre la r\u00e9plication du RSV in vitro, est \u00e9galement active contre le hMPV [71] . En revanche, l'anticorps anti-F du hRSV, le palivizumab (Synagis 1 ) n'a pas d'activit\u00e9 anti-hMPV. Mais il est possible qu'un anticorps du m\u00eame type soit d\u00e9velopp\u00e9 pour prot\u00e9ger les nourrissons \u00e0 risque de l'infection \u00e0 hMPV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 566,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement et pr\u00e9vention des infections \u00e0 hMPV"
        },
        {
            "text": "Des vaccins hMPV candidats ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s chez l'animal. Un virus parainfluenza humain recombinant qui contient le g\u00e8ne F du hMPV prot\u00e9ge l'animal contre l'infection \u00e0 hMPV [52] . Inject\u00e9 au hamster, un virus vecteur chim\u00e9rique, virus parainfluenza 3 bovin et humain exprimant la prot\u00e9ine F du hMPV induit l'apparition d'anticorps protecteurs [72] . Des hMPV A et B de virus produits r\u00e9cemment par g\u00e9n\u00e9tique reverse sont des outils int\u00e9ressants pour la fabrication de futurs vaccins [73] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 347,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 487,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement et pr\u00e9vention des infections \u00e0 hMPV"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nature Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Respiratory syncytial virus: heterogeneity of subgroup B strains",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Akerlind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Norrby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Orvell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mufson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "2145--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Distinct types of lung disease caused by functional subsets of antiviral T cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Alwan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kozlowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "81--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Antigenic characterization of respiratory syncytial virus strains with monoclonal antibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hierholzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hendry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fernie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "626--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Occurrence of respiratory syncytial virus subtypes A and B strains in Sweden",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Akerlind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Norrby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "241--248",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Genetic diversity between human metapneumovirus subgroups",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Biacchesi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skiadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Virology",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Multicenter study of strains of respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hendry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pierik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "687--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Evolution of subgroup A respiratory syncytial virus: evidence for progressive accumulation of amino acid changes in the attachment protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pringle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "2918--2943",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Analysis of the human serological immune response to a variable region of the attachment (G) protein of respiratory syncytial virus during primary infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pringle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "253--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "NCI-H292 as an alternative cell line for the isolation and propagation of the human paramyxoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hierholzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "277--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Exposure to urban air particulates alters the macrophage-mediated inflammatory response to respiratory viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Soukup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Toxicol Environ Health A",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "445--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Virological features and clinical manifestations associated with human metapneumovirus; a new paramyxovirus responsable for acute respiratory-tract infections in all age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f4t\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Epidemiology of acute respiratory infections in children in developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "454--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Global genetic diversity of human metapneumovirus fusion gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Slootss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1154--1161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Isolement du virus syncytial (virus CCA de Morris) au cours de manifestations respiratoires b\u00e9nignes chez des pr\u00e9matur\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Breton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Samaille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefebvre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "Arch Fr Pediatr",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "459--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Infections virales respiratoires nosocomiales en p\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Infections nosocomiales et \u00e0 agents transmissibles non conventionnels",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "465--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Characterization of human metapneumoviruses isolated from patients in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1660--1663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Human metapneumovirus detection in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pks",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1058--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Development of a reverse-genetics system for avian pneumovirus demonstrates that the small hydrophobic (SH) and attachment (G) genes are not essential for virus viability",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Naylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Edworthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Savage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "3219--3246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Presence of the new human metapneumovirus in French children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eteradossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay-Delaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Human metapneumovirus infections in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f4t\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "634--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Children with respiratory disease associated with metapneumovirus in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "628--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Comparison of multiplex PCR assays and conventional techniques for the diagnostic of respiratory virus infections in children admitted to hospital with an acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon-Nimal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Detection of human Metapneumovirus RNA sequences in nasopharyngeal aspirates of young french children with acute bronchiolitis by real-time reverse transcriptase PCR and phylogenetic analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouscambert-Duchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lina",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Trompette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Motte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1411--1415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Human metepneumovirus infection in young children hospitalized with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Foulongne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodiere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Segondy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "354--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Epidemiological and clinical features of hMPV. RSV and RVs infections in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Manoha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aho",
                    "middle": [],
                    "last": "Sl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Huet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pothier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "221--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Human metapneumovirus: a new player among respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hamelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "983--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Experimental human metapneumovirus infection of cynomolgus macaques (Macaca fascicularis) results in virus replication in ciliated epithelial cells and pneumocytes with associated lesions throughout the respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Daj",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Riel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Laman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1893--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Seroprevalence of human metapneumovirus in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Endo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikuta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiguro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshioka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "281--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "High seroprevalence of human metapneumovirus among children in Israel",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zakay-Rones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fedeela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "1865--1872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Community epidemiology of human metapneumovirus, human coronavirus NL63, and other respiratory viruses in healthy preschool-aged children using parent-collected specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Druce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Birch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "929--966",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Metapneumovirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Human metapneumovirus infection among children hospitalized with acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mullins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "700--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "High prevalence of human metapneumovirus infection in young children and genetic heterogeneity of the viral isolates",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Viazov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheidhauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roggendorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "3043--3048",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 metapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tudes descriptives et comparative avec le virus respiratoire syncytium",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Ped",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Human metapneumovirus infection in the United States: clinical manifestations associated with a newly emerging respiratory infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1407--1417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Human metapneumovirus RNA in encephalitis patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Schildgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Glatzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Geikowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheibner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Matz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bindl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "4674--770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Seasonal distribution and phylogenetic analysis of human metapneumovirus among children in Osaka City",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Iritani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiomi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohdera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Murakami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Japan. J Clin Virol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "394--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Asthma exacerbations in children associated with rhinovirus but not human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rawlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Waliuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Prevalence and clinical symptoms of human metapneumovirus infection in hospitalised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fockens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cornelissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Beyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Comparison of human metapneumovirus, respiratory syncytial virus, and influenza A virus lower respiratory tract infections in hospitalized young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalkstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemer-Avni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Givon-Lavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Saleh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ped Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "320--324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "\u00c9tude descriptive des infections \u00e0 coronavirus humains (hors SARS-CoV) chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Tripey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Human metapneumovirus associated with respiratory tract infections in a 3-year study of nasal swabs from infants in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vatteroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fornai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tempestini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzilotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2987--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Differential production of inflammatory cytokines in primary infection with human metapneumovirus and with other common respiratory viruses of infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Laham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Israele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Casellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lac",
                    "middle": [],
                    "last": "Prugent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "207--2056",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Human metapneumovirus and severity of respiratory syncytial virus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dziura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1318--1338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Human metapneumovirus in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Most human metapneumovirus and human respiratory syncytial virus in infant nasal secretions is cell free",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebrahimi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "241--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Koch's postulates fulfilled for SARS virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Genetic diversity of human metapneumovirus over 4 consecutive years in Australia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bialasiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcqueen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "1630--1633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Antigenic and genetic variability of human metapneumoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Herfst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Forleo-Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Swart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "658--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "The two major human metapneumovirus genetic lineages are highly related antigenically, and the fusion (F) protein is a major contributor to this antigenic relatedness",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skiadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Biacchesi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Buchholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Riggs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Surman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Amaro-Carambot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "6927--6964",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Genetic variability of human metapneumovirus infection: evidence of a shift in viral genotype without a change in illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Agapov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sumino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudreault-Keener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holtzman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "396--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Human metapneumovirus in a haematopoietic stem cell transplant recipient with fatal lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakrabarti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fegan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "309--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Respiratory tract reinfections by the new human metapneumovirus in an immunocompromised child",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "976--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Human metapneumovirus infections in young and elderly adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "785--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Human metapneumovirus as a cause of community-acquired respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "897--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Detection of respiratory syncytial virus and human metapneumovirus by reverse transcription polymerase chain reaction in adults with and without respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Criddle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "46--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Cytokine profiles in the respiratory tract during primary infection with human metapneumovirus, respiratory syncytial virus, or influenza virus in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Melendi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Laham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Monsalvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Casellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Israele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Polack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "410--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Outbreak of human metapneumovirus detected by use of the Vero E6 cell in isolates collected in Yamagata",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Abiko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizuta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Itagaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Katsushima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuzaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1912--1921",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Comparative evaluation of real-time PCR assays for detection of the human metapneumovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f4t\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "3631--3636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Molecular assays for detection of human metapneumovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Woolhouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Waller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Syrmis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Whiley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "100--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Real-time reverse transcriptase PCR assay for detection of human metapneumoviruses from all known genetic lineages",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maertzdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Quinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Graaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "981--987",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Detection and quantification of human metapneumovirus specimens by real-time RT-PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuypers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "299--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Diagnosis of human pneumovirus and rhinovirus in patients with respiratory tract infections by an internal controlled multiplex real-time RNA PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Beersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "306--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Prospective study of human metapneumovirus infection: diagnosis, typing and quantification in nasopharyngeal secretions from pediatrics patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarasini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Percivalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Campanini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "236--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Detection of human metapneumovirus antigens in nasopharyngeal secretions by an immunfluorescent antibody test",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Endo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiguro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikuta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1138--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Detection of human metapneumovirus in clinical samples by immunofluorescence staining of shell vial centrifugation cultures prepared from three different cell lines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1950--1952",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Development of three multiplex RT-PCR assays for the detection of 12 respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellau-Pujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "53--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Comparison of the inhibition of human metapneumovirus and respiratory syncytial virus by ribavirin and immune serum globulin in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wyde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chetty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Comparison of the inhibition of human metapneumovirus and respiratory syncytial virus by NMSO3 in tissue culture assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wyde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Myolett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chetty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bowlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Effects of human metapneumovirus and respiratory syncytial virus antigen insertion in two 3 0 proximal genome positions of bovine/human parainfluenza virus type 3 on virus replication and immunogenicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schickli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Macphail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Spaete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "10819--10847",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Recovery of human metapneumovirus genetic lineages A and B from cloned cDNA",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Herfst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Graaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schickli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kaur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "8264--70",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Photographie en microscopie \u00e9lectronique d'une particule de hMPV (P. Lebon, Paris).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "hivers 2002-2003 et 2004-2005, dans lesquels les \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 RSV \u00e9taient tr\u00e8s diff\u00e9rentes en intensit\u00e9 et en chronologie : \u00e9pid\u00e9mie plus pr\u00e9coce et moins intense en 2002-2003 qu'en 2004-2005. La Fig. 2 montre bien la parfaite juxtaposition des \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 hMPV et RSV. Comme pour le hRSV, l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 hMPV d\u00e9bute assez brutalement en novembre ; elle culmine en d\u00e9cembre ou janvier et s'\u00e9teint tr\u00e8s progressivement en mars. Il semble qu'elle n'ait pas la m\u00eame r\u00e9partition saisonni\u00e8re selon les climats. Ainsi l'\u00e9pid\u00e9mie de l'hiver 2001-2002 culminait en d\u00e9cembre et janvier en France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Sur 871 aspirations nasales pr\u00e9lev\u00e9es en 2002-2003 et 593 en 2004-2005, ne contenant aucun virus d\u00e9tectable par la technique traditionnelle d'IF et de culture [23], le m\u00eame pourcentage d'infections \u00e0 hMPV 54 (9,7 %) et 52 (8,8 %) a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9. Parmi les \u00e9tudes fran\u00e7aises, deux faites \u00e0 Reims en 2001-2002 et \u00e0 Montpellier en 2003-2004 retrouvent une fr\u00e9quence identique de 8,5 % [24,25] ; une autre \u00e9tude faite \u00e0 Dijon observe une diff\u00e9rence de fr\u00e9quence entre les \u00e9pid\u00e9mies de 2002-2003 : 10,1 % ; 2003-2004 : 3,1 % [26]",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": ". Williams et al. rapportent 20 et 15 % d'infections \u00e0 hMPV dans des atteintes des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures et sup\u00e9rieures chez l'enfant, entre 1976 et 2001, et ils ne trouvent du hMPV que dans un seul des 86 \u00e9chantillons d'enfants asymptomatiques [28]. L'acquisition de l'infection par le hMPV d\u00e9coule du m\u00eame mode de contamination respiratoire que l'infection \u00e0 hRSV. \u00c0 Fig. 2. R\u00e9partition saisonni\u00e8re des infections \u00e0 hMPV, RSV et virus influenza chez des enfants hospitalis\u00e9s dans des h\u00f4pitaux normands au cours des hivers 2002-2003 et 2004-2005.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "R\u00e9partion des diff\u00e9rents virus sur 556 aspirations nasales infect\u00e9es par un virus au cours de l'hiver 2002-2003 (CHU de Caen).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "On dispose aujourd'hui de comparaisons cliniques plus fines entre les infections \u00e0 hMPV et RSV chez l'enfant hospitalis\u00e9. Dana et al. montrent, par exemple, que les infections \u00e0 hMPV sont plus souvent associ\u00e9es \u00e0 un diagnostic de pneumonie que les infections \u00e0 RSV et virus influenza, et aussi plus souvent li\u00e9es \u00e0 un diagnostic d'asthme et moins souvent \u00e0 un diagnostic de bronchiolite que l'infection \u00e0 RSV. Ces auteurs soulignent que les enfants infect\u00e9s par le hMPV sont un peu plus \u00e2g\u00e9s et pr\u00e9sentent plus de signes digestifs que les enfants infect\u00e9s par le RSV [42]. Nous avons compar\u00e9 la clinique de 46 infections \u00e0 hMPV et 73 \u00e0 RSV chez des nourrissons hospitalis\u00e9s au cours de l'hiver 2004-2005. Les seuls \u00e9l\u00e9ments qui diff\u00e9rent de fa\u00e7on tr\u00e8s significative ( p < 0,001) entre les deux groupes sont, \u00e0 l'admission, les signes de d\u00e9tresse respiratoire, hMPV : 30,4 %, RSV : 60,3 %, le diagnostic final d'atteinte respiratoire basse, hMPV : 56,5 % ; RSV : 84,9 %, dont le diagnostic de bronchiolite, hMPV : 37 % ; RSV : 64,5 %, et enfin le recours \u00e0 l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, hMPV : 15,2 % ; RSV : 31,5 % [43]. Manoha et al. notent une diff\u00e9rence significative ( p < 0,05) de la fr\u00e9quence d'hospitalisation des enfants entre l'infection \u00e0 RSV : 67,2 % et \u00e0 hMPV : 47,1 % [26].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Arbre phylog\u00e9n\u00e9tique du g\u00e8ne M de 88 souches de hMPV (CHU de Caen).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Infection exp\u00e9rimentale du macaque par le hMPV. Marquage \u00e0 l'immunoperoxidase du hMPV. Section de muqueuses nasales (A) et trach\u00e9ales (B) : expression virale dans le cytoplasme (d'apr\u00e8s Kuiken et al. [29] avec leur permission).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Cellule respiratoire d'une aspiration nasale d'un enfant infect\u00e9 par le hMPV. Localisation cytoplasmique des antig\u00e8nes viraux (marquage en immunofluorescence [virologie, CHU de Caen]).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "qui sont notablement plus divergents : 59 et 37 % d'identit\u00e9 en s\u00e9quences nucl\u00e9otidiques et en acides amin\u00e9s pour G, et 69 et 59 % pour SH [11].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et al. ont recherch\u00e9 les virus respiratoires chez 543 enfants de moins de cinq ans atteints d'une infection respiratoire aigu\u00eb, sans facteurs de gravit\u00e9. Les rhinovirus sont les virus les plus fr\u00e9quemment d\u00e9tect\u00e9s 269 (49,5 %) devant tous les autres virus, qui sont d\u00e9tect\u00e9s dans moins de 10 % des cas. Des hMPV sont identifi\u00e9s dans 33 cas (6 %) \u00e0 un niveau voisin de celui des ad\u00e9novirus 43 (8 %), du RSV 40 (7 %), des virus parainfluenza 33 (6 %). Des virus influenza A sont isol\u00e9s dans 24 cas (4 %), et le coronavirus NL63 dans 18 cas (3 %)[32].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "25], et Monoha et al. [26]. Mackay et al. observent en Australie la circulation r\u00e9guli\u00e8re des quatre sous-types de hMPV, A1, A2, B1, B2 au cours des \u00e9pid\u00e9mies survenues entre 2001 et 2004 ; le sous-groupe A pr\u00e9domine au cours des hivers 2001 et 2002, le sous-groupe B au cours des hivers 2003 et 2004 ; certains hivers un sous-type est largement dominant, par exemple le sous-type A1 en 2001, A2 en 2002 et B1 en 2004 [50]. \u00c0 Caen, nous avons s\u00e9quenc\u00e9 88 souches de hMPV d\u00e9tect\u00e9es entre 2001 et 2005 (Fig. 4). Les r\u00e9sultats sont tout \u00e0 fait comparables \u00e0 ceux de Mackay et al. avec une majorit\u00e9 des souches du sous-groupe A d\u00e9tect\u00e9es en 2001 et 2002, une majorit\u00e9 des souches du sous-groupe B isol\u00e9es en 2003 et 2004, et \u00e0 l'int\u00e9rieur des sousgroupes, une majorit\u00e9 de sous-types A1 en 2001, A2 en 2002 et B1 en 2004.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}