{
    "paper_id": "8363bf6eb8684110c17fbc495d947d12d17f86fa",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Palabras clave: Riesgos Crisis sanitarias Gesti\u00f3 n Participaci\u00f3 n Preparaci\u00f3 n R E S U M E N La percepci\u00f3 n, la aceptabilidad y la gesti\u00f3 n de los riesgos son construcciones sociales, por lo que en el manejo de las crisis de salud p\u00fa blica la distancia entre hechos y creencias y sentimientos pone a prueba la capacidad de respuesta de las instituciones oficiales sanitarias ante alarmas que pueden ser objetivas, potenciales o imaginarias. Del balance de la experiencia espa\u00f1 ola ante crisis sanitarias destaca como punto fuerte la presencia de profesionales cl\u00ednicos y de salud p\u00fa blica en una organizaci\u00f3 n capaz de dar respuestas adecuadas, si bien la estructura pol\u00edtica espa\u00f1 ola, casi federal, tiene ventajas e inconvenientes. Como puntos d\u00e9 biles destacan la escasa relevancia concedida a la salud p\u00fa blica y una gesti\u00f3 n sanitaria excesivamente dependiente de los aparatos partitocr\u00e1 ticos. Tanto transferir a los profesionales sanitarios mayores espacios en las decisiones sobre la identificaci\u00f3 n y la gesti\u00f3 n de las crisis (con transparencia) como limitar la inercia burocr\u00e1 tica pueden ayudar a mejorar la gesti\u00f3 n de las crisis sanitarias. Para algunos, las crisis pueden suponer oportunidades (no siempre leg\u00edtimas) de negocio o protagonismo, por lo que la percepci\u00f3 n de las crisis cada d\u00eda ser\u00e1 m\u00e1 s ajena a los expertos y m\u00e1 s determinada por colectivos interesados en propagarlas o aportar soluciones. Se necesita avanzar en el desarrollo participativo de estrategias de respuesta a las crisis emergentes, pero m\u00e1 s a\u00fa n en la implicaci\u00f3 n de todos los niveles sanitarios en su elaboraci\u00f3 n y conocimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "& 2010 SESPAS. Publicado por Elsevier Espa\u00f1 a, S.L. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Public health crises in a developed society. Successes and limitations in Spain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Keywords:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SESPAS report 2010"
        },
        {
            "text": "The perception, acceptability and management of risks are social construction. Consequently, in managing public health crises, the gap between facts, beliefs and feelings tests the responsiveness of official institutions to health alarms that can be objective, potential, or imaginary. On balance, a strong point of the Spanish experience of health crises is the presence of clinicians and public health officers working in an organization capable of responding adequately, although the quasifederal Spanish political structure has both advantages and disadvantages. Weaknesses include the low profile given to public health and a management structure that relies too heavily on partitocracy. The management of these crises could be improved by transferring greater scope to health professionals in decisions about crisis identification and management (with transparency) and limiting bureaucratic inertia. For some, health crises involve visibility or business opportunities (not always legitimate). Therefore, the perception of crisis will increasingly rest less in the hands of experts and more in those of groups interested in spreading these crises or in providing solutions. While progress is needed to develop participation in strategies to respond to emerging crises, even more essential is the involvement of all healthcare levels in their preparation and dissemination.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "& 2010 SESPAS. Published by Elsevier Espa\u00f1 a, S.L. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "En sentido amplio podr\u00edamos entender el sistema sanitario como el conjunto de respuestas m\u00e1 s o menos organizadas que da una sociedad a los problemas de salud, aunque en sentido estricto se refiera a las instituciones con mandato para ocuparse de los problemas de salud personales o colectivos. Pero la percepci\u00f3 n, la aceptabilidad y la gesti\u00f3 n de los riesgos son construcciones sociales 1-3 . Estas construcciones derivan de los distintos modos en que cada colectividad articula una particular configuraci\u00f3 n de ideas sobre lo que se considera especialmente indeseable y las situaciones en que esto puede ocurrir. As\u00ed, el temor a una rara encefalopat\u00eda espongiforme procedente de reses infectadas puede llevar a diezmar la caba\u00f1a en algunos pa\u00edses, al tiempo que otros solicitan el env\u00edo de las piezas sacrificadas, ansiosos de poder consumir bocados tan escasos en su dieta, asumiendo la baja probabilidad del contagio como menos indeseable que la malnutrici\u00f3 n generalizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfCrisis? \u00bfQu\u00e9 crisis?"
        },
        {
            "text": "La configuraci\u00f3 n y la aceptabilidad de las respuestas institucionales ante riesgos de magnitudes comparables muestra enormes variaciones. En una expresi\u00f3 n sumamente gr\u00e1 fica, gracias a las )vacas locas* los fumadores europeos dejaron de comer carne. No se acoge y cumple igual la exigencia de disponer de cadenas ante una nevada que la limitaci\u00f3 n general de velocidad o la obligatoriedad del cintur\u00f3 n de seguridad. Tampoco son proporcionadas las respuestas ante la amenaza del terrorismo religioso si se comparan las sevicias infligidas en los aeropuertos con la ausencia de controles en los trenes de cercan\u00edas, aunque este \u00fa ltimo haya sido el escenario de nuestra mayor cat\u00e1 strofe de origen humano en el siglo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfCrisis? \u00bfQu\u00e9 crisis?"
        },
        {
            "text": "Las crisis sanitarias est\u00e1 n aqu\u00ed para quedarse, y nuestra voluble percepci\u00f3 n de riesgos las har\u00e1 m\u00e1 s frecuentes e impredecibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Un sistema sanitario atento a las necesidades de la poblaci\u00f3 n est\u00e1 obligado a perfeccionar los instrumentos para garantizar una adecuada preparaci\u00f3 n ante sus eclosiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Para ello, la reflexi\u00f3 n sobre los requisitos de su gesti\u00f3 n y la participaci\u00f3 n ciudadana en estos procesos son tareas que requieren un abordaje cada vez m\u00e1 s profundo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Casi todas las )crisis humanitarias*, las provocadas por cualquier tipo de cat\u00e1 strofe (terremotos, maremotos, huracanes, guerras, hambrunas, etc.), implican da\u00f1 os para la salud de los afectados. No obstante, la apelaci\u00f3 n ret\u00f3 rica a las crisis hace que una b\u00fa squeda electr\u00f3 nica en ingl\u00e9 s de )crisis* y )salud* devuelva mayoritariamente informaci\u00f3 n sobre las carencias de aseguramiento sanitario y la epidemia de obesidad estadounidenses. Sin embargo, en este texto nos centramos en algunas de las espec\u00edficamente relacionadas con las condiciones sanitarias, que etiquetamos reductivamente como )crisis de salud p\u00fa blica*.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "El propio manejo de las crisis de salud p\u00fa blica es una expresi\u00f3 n cultural que pretende dar respuesta a problemas sentidos por las poblaciones, en ocasiones sus meros miedos at\u00e1 vicos, cuando ponen a prueba la capacidad de respuesta de las instituciones oficiales sanitarias. La crisis en s\u00ed y su gesti\u00f3 n no pueden separarse de la cultura en que est\u00e1 n inmersos el sistema sanitario y la sociedad. En nuestras sociedades desarrolladas se han instalado culturas del despilfarro y de la b\u00fa squeda de la salud permanente en lo sanitario 4, 5 . Estas dos culturas explican en parte la sucesi\u00f3 n de crisis, que pueden ser objetivas, potenciales o imaginarias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 540,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las crisis de salud p\u00fa blica. Antecedentes en Espa\u00f1 a y lecciones de otros pa\u00edses"
        },
        {
            "text": "En la definici\u00f3 n y la gesti\u00f3 n de las crisis es esencial considerar la percepci\u00f3 n del riesgo, cuesti\u00f3 n compleja que contribuye a explicar la dispar respuesta a las sucesivas crisis de salud p\u00fa blica por la enorme distancia entre los hechos, las creencias y los sentimientos 6, 7 . La percepci\u00f3 n del riesgo ha cambiado tambi\u00e9 n por la globalizaci\u00f3 n, por la inmediatez y la cercan\u00eda que conllevan los nuevos usos de los medios de comunicaci\u00f3 n. Lo que antes parec\u00eda lejano y ajeno entra ahora r\u00e1 pidamente en casa y en nuestros corazones y mentes, de manera que el riesgo se vive como cierto y cercano, como algo que nos conmociona por m\u00e1 s que sea distante e improbable 8,9 . Las crisis de salud p\u00fa blica se ven constantemente como nuevas y distintas, y es cierto que siempre sorprenden, pero tambi\u00e9 n que tienen mucho de esperables y de repetidas. Por supuesto, las crisis tienen en com\u00fa n lo que las caracteriza: un problema de salud (evidente, posible o quim\u00e9 rico) que amenaza a una poblaci\u00f3 n, de forma que \u00e9 sta reacciona con un sentimiento de riesgo y conmoci\u00f3 n que reclama una respuesta sanitaria inmediata, y a veces desproporcionada. En este sentido, conviene distinguir las crisis de salud p\u00fa blica generales de las m\u00e1 s concretas asociadas a las cat\u00e1 strofes, pues en \u00e9 stas el da\u00f1 o es general y objetivable, y la percepci\u00f3 n previa del riesgo puede ser inexistente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 279,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 281,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 679,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las crisis de salud p\u00fa blica. Antecedentes en Espa\u00f1 a y lecciones de otros pa\u00edses"
        },
        {
            "text": "Las crisis de salud p\u00fa blica en los pa\u00edses desarrollados se han asociado cl\u00e1 sicamente a la alimentaci\u00f3 n y a las infecciones, y crearon un imaginario colectivo ante problemas que cercenaban incontables vidas hasta mediados del siglo XX. En Espa\u00f1 a son ejemplos de estas crisis cl\u00e1 sicas generales las conocidas por sus denominaciones populares como )el s\u00edndrome del aceite t\u00f3 xico*, las sucesivas de neumon\u00eda por Legionella, la contaminaci\u00f3 n por Salmonella en pollos precocinados, la de la gripe A y la de las )vacas locas* 8, 9 . A ellas se han a\u00f1 adido las nuevas crisis de salud p\u00fa blica por contaminaci\u00f3 n ambiental, que expresan nuevos riesgos y miedos, como la del Prestige y la de Aznalc\u00f3 llar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 526,
                    "end": 528,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 530,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las crisis de salud p\u00fa blica. Antecedentes en Espa\u00f1 a y lecciones de otros pa\u00edses"
        },
        {
            "text": "En los a\u00f1 os de democracia, ya un tercio de siglo, hemos sufrido en Espa\u00f1 a todo tipo de crisis, y algunas se han resuelto sin mayores contratiempos, como la contaminaci\u00f3 n por Salmonella en pollos precocinados en la comunidad aut\u00f3 noma de Castilla-La Mancha, o la crisis de asma aguda desencadenada por la descarga de soja en el puerto de Barcelona. En ambos casos funcionaron adecuadamente los mecanismos sanitarios, pol\u00edticos y de comunicaci\u00f3 n, se mantuvo en su justo t\u00e9 rmino la respuesta sanitaria, hubo transparencia, se identific\u00f3 el origen del problema, se compensaron los da\u00f1 os y se tomaron medidas para evitar su repetici\u00f3 n. Lo mismo ha sucedido en las sucesivas crisis por neumon\u00eda por Legionella, en las cuales se cuenta, adem\u00e1 s, con una amplia experiencia. Es com\u00fa n a todas estas crisis su delimitaci\u00f3 n geogr\u00e1 fica y temporal, lo que facilit\u00f3 una prudente respuesta institucional. Contrasta vivamente con la resoluci\u00f3 n de las crisis mencionadas otras en que la alarma de la poblaci\u00f3 n no se ha contenido y la respuesta ha sido manifiestamente mejorable. Por ejemplo, la del )s\u00edndrome del aceite t\u00f3 xico*, la de las )vacas locas* y m\u00e1 s recientemente la de la gripe A. En el primer caso la situaci\u00f3 n fue t\u00edpicamente espa\u00f1ola, tambi\u00e9 n en su g\u00e9 nesis, por un mercado fuera de los cauces legales de comercializaci\u00f3 n de aceite de colza como si fuera de oliva, lo que implica toda una cultura de corrupci\u00f3 n, la existencia de canales comerciales paralelos, la expectativa de comprar )bueno, bonito y barato*, a lo que se a\u00f1adi\u00f3 el d\u00e9 bil desarrollo sanitario en una incipiente democracia, en 1981. En los otros dos casos el problema fue internacional, circunscrito b\u00e1 sicamente a la Uni\u00f3 n Europea la crisis de las )vacas locas* y mundial en el de la gripe A. Poco se puede aprender de otras naciones, pues en ellas se cometieron similares errores en estas mismas crisis. Quiz\u00e1 se pueda decir que las crisis se manejan mejor donde la salud p\u00fa blica es m\u00e1 s fuerte, como en Canad\u00e1 por ejemplo con el severe acute respiratory syndrome (SARS), o donde el ministerio de sanidad muestra mayor independencia o sentido de la responsabilidad, como en Polonia con la gripe A. En el caso de Canad\u00e1 la respuesta fue coordinada e intersectorial, con respaldo institucional a los m\u00e1 s altos niveles, como corresponde a una salud p\u00fa blica )fuerte*; en el de Polonia fue clave la negativa a la firma de contratos poco claros con las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9 uticas. Tambi\u00e9 n sirve de contraste la respuesta a la gripe A en Australia y Nueva Zelanda frente a la respuesta en Argentina y M\u00e9 xico, pues en estos dos \u00fa ltimos pa\u00edses se lleg\u00f3 al p\u00e1 nico por una deficiente gesti\u00f3 n de la comunicaci\u00f3 n, con grave repercusi\u00f3 n, por ejemplo, en el absentismo escolar y laboral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las crisis de salud p\u00fa blica. Antecedentes en Espa\u00f1 a y lecciones de otros pa\u00edses"
        },
        {
            "text": "Espa\u00f1 a es un pa\u00eds desarrollado, con un enorme potencial sanitario. Da idea de su capacidad la respuesta a los atentados en Madrid del 11 de marzo de 2004, la mayor cat\u00e1 strofe de origen humano en la democracia, que se solvent\u00f3 sin crisis porque la demanda fue encauzada debidamente, tanto por la organizaci\u00f3 n sanitaria habitual como por la preparaci\u00f3 n con simulacros y las auditor\u00edas previas de riesgo y vulnerabilidad (con participaci\u00f3 n intersectorial, tanto de instituciones sanitarias como de otras tipo bomberos y ayuntamiento). Es decir, un punto fuerte espa\u00f1 ol importante es la presencia de profesionales cl\u00ednicos y de salud p\u00fa blica en una organizaci\u00f3 n capaz de dar respuesta a situaciones de crisis. Seg\u00fa n el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3 gicas, en caso de cat\u00e1 strofe con gran parte de la poblaci\u00f3 n afectada los espa\u00f1 oles expresan mucha o bastante confianza en los bomberos (96%), seguidos de los servicios sanitarios (92%) y en tercer lugar de la familia (90%), a m\u00e1 s de diez puntos de distancia de las fuerzas armadas, protecci\u00f3 n civil, etc. 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1070,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "La estructura pol\u00edtica espa\u00f1 ola, casi federal, tiene ventajas e inconvenientes. Como punto fuerte destaca la distribuci\u00f3 n de recursos y la adecuaci\u00f3 n a las realidades locales, muy diferente en aspectos cruciales, como la geograf\u00eda y la cultura. Por el contrario, la capacidad de cooperaci\u00f3 n y de trabajo conjunto se complica con la estructura federal, incluso en aspectos b\u00e1 sicos como compartir informaci\u00f3 n detallada. As\u00ed, el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud tiene importantes limitaciones para dar respuesta r\u00e1 pida a situaciones de emergencia, aunque ha demostrado la capacidad de superarlas en casos concretos, como la gripe A. Un punto d\u00e9 bil clave en Espa\u00f1 a (y en los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3 n para la Cooperaci\u00f3 n y el Desarrollo Econ\u00f3 mico [OCDE]) es la escasa financiaci\u00f3 n de la salud p\u00fa blica, en torno a un 2% del presupuesto sanitario, pues en general el gasto se hace casi \u00edntegro en actividades cl\u00ednicas. Este porcentaje es insuficiente y expresa la consideraci\u00f3 n social y pol\u00edtica que merecen las actividades que ocupan a los salubristas. La salud p\u00fa blica se ve como una actividad )menor*, casi innecesaria en un pa\u00eds desarrollado en el cual ya est\u00e1 n solventados los problemas habituales y b\u00e1 sicos, como el control de las aguas y de los alimentos. Lamentablemente, crisis tras crisis se demuestra la necesidad de una salud p\u00fa blica )fuerte*, bien integrada en el sistema sanitario, capaz de participar en acciones intersectoriales, apoyada por los poderes p\u00fa blicos y con competencia acreditada para asesorar con fundamento cient\u00edfico a los pol\u00edticos 8,9 . Es peculiar y muy espa\u00f1 ola la debilidad de la gesti\u00f3 n sanitaria, eslab\u00f3 n excesivamente dependiente de los pol\u00edticos, lo que resta cr\u00e9 dito, capacidad e independencia a los gestores. En las situaciones de crisis es clave la agilidad y la autoridad de los gerentes, pues ellos tienen capacidad para movilizar los recursos conociendo sus posibilidades en la pr\u00e1 ctica. Sin una gerencia s\u00f3 lida los pol\u00edticos resultan impotentes y los cl\u00ednicos hu\u00e9 rfanos, porque la gerencia es responsable de transformar cualquier pol\u00edtica en acciones concretas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1600,
                    "end": 1605,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "La sociedad espa\u00f1 ola es la de un pa\u00eds desarrollado, una sociedad culta y bien informada, capaz de entender los mensajes que da la autoridad sanitaria. Pero su grado de desarrollo tambi\u00e9 n est\u00e1 moldeado por las peculiaridades de los (en acertada expresi\u00f3 n del fil\u00f3 logo Agust\u00edn Garc\u00eda Calvo) )medios de formaci\u00f3 n de masas*, lo cual la convierte en una sociedad que busca dramatizar la vida diaria, hasta cierto punto vivida con excesiva seguridad y tranquilidad. No es dif\u00edcil lograr )asustar* a la poblaci\u00f3 n, y en ello va mucho de la audiencia de los medios de comunicaci\u00f3 n. Los riesgos se hipertrofian y calan f\u00e1 cilmente en una sociedad con lo b\u00e1 sico resuelto. Por otra parte, la educaci\u00f3 n es un barniz superficial que se pierde con facilidad ante situaciones que generan alarma y conmoci\u00f3 n, como bien se ha visto en sucesivas crisis sanitarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Barreras y facilitadores de la mejora de la gesti\u00f3 n de las crisis de salud p\u00fa blica Conviene tener presente que la mayor\u00eda de las crisis suponen para algunos oportunidades, no siempre leg\u00edtimas, de negocio o de protagonismo, y que estas oportunidades pueden )forzarse*. No hay que pensar s\u00f3 lo en la industria del sector, sino tambi\u00e9 n en toda una amalgama de intereses, desde los de las organizaciones sanitarias internacionales hasta los de los pol\u00edticos locales, pasando por los de los )expertos*, los de las empresas de comunicaci\u00f3 n e incluso los de la propia poblaci\u00f3 n que se siente confortablemente )asustada* ante una situaci\u00f3 n peligrosa frente a la que ser\u00e1 protegida. Todo este c\u00fa mulo de intereses act\u00fa a de barrera y limita la capacidad de raciocinio y l\u00f3 gica de las organizaciones sanitarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1 s de los intereses varios, cuentan las rutinas y el hacer las cosas m\u00e1 s f\u00e1 ciles. As\u00ed, ante una crisis bacteriol\u00f3 gica se piensa en medicamentos e higiene m\u00e1 s que en, por ejemplo, mejorar la distribuci\u00f3 n de la renta. Sabemos que, incluso en una pandemia por gripe aviar, lo clave en la mortalidad es la pobreza, aunque tambi\u00e9 n cuente la virulencia del pat\u00f3 geno. Pero pocos ministerios y consejer\u00edas se preocupar\u00edan por dar respuesta a la pandemia de gripe proponiendo planes de disminuci\u00f3 n de la pobreza. La respuesta esperable es la que se viene dando, que no exige liderazgo ni valent\u00eda, simplemente seguir las rutinas y hacer lo m\u00e1 s f\u00e1 cil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Como catalizador para el cambio se cuenta con unos profesionales que ante cada nueva crisis demuestran un mayor sentido cr\u00edtico y una determinaci\u00f3 n creciente por pasar a la acci\u00f3 n. No responden s\u00f3 lo en negativo sino que promueven actividades en positivo, a menudo de orientaci\u00f3 n muy distinta a las propuestas de los pol\u00edticos y los gerentes. Sirva de ejemplo, en el caso de la gripe A, la respuesta en la red de los blogeros agrupados en el movimiento gripeycalma 11 . Tambi\u00e9 n son ejemplos de un activismo proactivo el desarrollo de jornadas espec\u00edficas sobre crisis (Sociedad Espa\u00f1 ola de Epidemiolog\u00eda, Fundaci\u00f3 n Ciencias de la Salud) y el inter\u00e9 s de publicaciones como Revista de Administraci\u00f3n Sanitaria, con un monogr\u00e1 fico al respecto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Se necesita avanzar en el desarrollo participativo de estrategias de respuesta a las crisis emergentes, pero m\u00e1 s a\u00fa n en la implicaci\u00f3 n de todos los niveles sanitarios en su elaboraci\u00f3 n y conocimiento. Carecemos todav\u00eda de algo parecido a la Resource Guide for Public Health Preparedness 12 , un portal de acceso a los recursos relacionados con la respuesta a las crisis de salud p\u00fa blica desarrollado por la Biblioteca de la Academia de Medicina de Nueva York y el Centro de Informaci\u00f3 n, Investigaci\u00f3 n y Gesti\u00f3 n en Cat\u00e1 strofes de la Biblioteca Nacional de Medicina. Es tambi\u00e9 n ejemplar la Health Alert Network de los Centers for Disease Control and Prevention (CDC), y a escala nacional los comit\u00e9 s de crisis del Ministerio de Sanidad y el Ministerio de la Presidencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "En una sociedad del espect\u00e1 culo, entendido \u00e9 ste no como mero enga\u00f1 o sino como una concreta visi\u00f3 n del mundo 13 , cabe esperar un incremento de nuevas crisis sanitarias. La llamada )gesti\u00f3 n de la comunicaci\u00f3 n* durante las crisis es s\u00f3 lo una forma reactiva de abordarlas. Hace falta dise\u00f1 ar, experimentar y poner en pr\u00e1 ctica modos proactivos de lidiar su despliegue. La alternativa es el seguidismo ineluctable de las agendas impuestas desde intereses demasiado a menudo alejados de los de la poblaci\u00f3 n que sufre, como poco, sus consecuencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Las experiencias recientes permiten atisbar una mejor respuesta a las crisis por parte de los profesionales sanitarios (cl\u00ednicos y salubristas) que de los responsables p\u00fa blicos. Transferir a los primeros mayores espacios en las decisiones sobre la identificaci\u00f3 n y la gesti\u00f3 n de las crisis, con transparencia, y limitar el inercialismo burocr\u00e1 tico, pueden ser facilitadores que permitan avanzar en la gesti\u00f3 n de las crisis sanitarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Los responsables institucionales podr\u00e1 n as\u00ed dedicar sus esfuerzos a perfeccionar los muy mejorables mecanismos de coordinaci\u00f3 n y estructuraci\u00f3 n territorial, tan afectados por los problemas que la mera proliferaci\u00f3 n de )autoridades* provoca; y tambi\u00e9 n a buscar mejores formas de participaci\u00f3 n ciudadana, no ya por su contribuci\u00f3 n a la mejor gesti\u00f3 n de las crisis sino para que esta gesti\u00f3 n responda m\u00e1 s a las necesidades de la poblaci\u00f3 n en lugar de superponerse a ellas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Siendo realistas, la percepci\u00f3 n de las crisis ser\u00e1 cada d\u00eda m\u00e1 s ajena a los expertos y m\u00e1 s determinada por colectivos interesados en propagarlas o aportar soluciones. Lidiar con ello exige una dif\u00edcil ponderaci\u00f3 n entre la necesidad de articular respuestas y la de desactivar temores poco fundados o magnificados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La capacidad t\u00e9 cnica de los profesionales sanitarios est\u00e1 m\u00e1 s acreditada que una ejecutoria adecuada por parte de los responsables p\u00fa blicos, lo que aconseja una mayor participaci\u00f3 n de los primeros y una mejor capacitaci\u00f3 n de los segundos. Aun as\u00ed, el colectivo profesional no es inmune a las tentaciones alarmistas, burocr\u00e1 ticas, autointeresadas, etc., por lo que conviene establecer salvaguardas ante estos otros riesgos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Como en tantos otros \u00e1 mbitos la sociedad necesita, incluso en mayor medida que los propios profesionales, una dinamizaci\u00f3 n de las instituciones del )profesionalismo* sanitario. Avanzar en esta l\u00ednea, en la mejor articulaci\u00f3 n institucional de las capacidades profesionales, permitir\u00e1 exigir a pol\u00edticos, gerentes y expertos competentes que den un salto de gigante en la gesti\u00f3 n de las crisis de salud p\u00fa blica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Para la elaboraci\u00f3 n del trabajo los autores no han recibido ninguna financiaci\u00f3 n, ni de la sociedad instigadora ni de cualquier otro origen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Ambos autores dise\u00f1 aron la estructura y el contenido del art\u00edculo seg\u00fa n interpretaron el encargo recibido, escribieron sus distintas secciones, corrigieron o modificaron atendiendo las sugerencias de los revisores, y de com\u00fa n acuerdo aprobaron la versi\u00f3 n que finalmente se publica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contribuciones de autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran que no tienen ning\u00fa n conflicto de intereses en relaci\u00f3 n con las cuestiones tratadas, m\u00e1 s all\u00e1 de su implicaci\u00f3 n en tanto que profesionales sanitarios y ciudadanos concernidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "La aceptabilidad del riesgo seg\u00fa n las ciencias sociales. Barcelona: Paid\u00f3 s Studio",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Risk and culture: an essay on the selection of technical and environmental dangers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wildavsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "La sociedad del riesgo. Hacia una nueva modernidad. Barcelona: Paidos",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Patients and healers in the context of culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleinman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Health: perception versus observation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "850--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Perception of risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Slovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Science",
            "volume": "236",
            "issn": "",
            "pages": "280--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "What's more dangerous, your aspirin or your car? Thinking rationally about drug risks (and benefits)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Health Affairs",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "636--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "El sistema sanitario ante situaciones de crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9 Rvas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coordinador",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Grupo Situaciones de Crisis. Aciertos y errores en la gesti\u00f3 n de las crisis de salud p\u00fa blica en Espa\u00f1 a",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9 Rvas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1 Ndez-Aguado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "67--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Riesgos y cat\u00e1 strofes: actitudes y conductas en la sociedad espa\u00f1ola. Madrid: Direcci\u00f3 n General de Protecci\u00f3 n Civil y Emergencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Callejo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Resource Guide for Public Health Preparedness",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "La sociedad del espect\u00e1 culo. Valencia: Pre-textos",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Debord",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Recibido el 3 de marzo de 2010 Aceptado el 21 de junio de 2010 On-line el 20 de noviembre de 2010",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}