{
    "paper_id": "837f9c95dc96ffb52310f49ea5202c722ed19ab9",
    "metadata": {
        "title": "Enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e et enc\u00e9phalites post-infectieuses graves Acute disseminated encephalomyelitis and severe post-infectious encephalitis MOTS CL\u00c9S Enc\u00e9phalite ; Enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e ; D\u00e9my\u00e9linisation ; Post-infectieux ; Vaccination",
        "authors": [
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Sonneville",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et des maladies infectieuses",
                    "institution": "AP-HP",
                    "location": {
                        "addrLine": "universit\u00e9 Paris-7, 46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75877",
                        "settlement": "Paris cedex 18",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Wolff",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et des maladies infectieuses",
                    "institution": "AP-HP",
                    "location": {
                        "addrLine": "universit\u00e9 Paris-7, 46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75877",
                        "settlement": "Paris cedex 18",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "L'enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e, acute disseminated encephalomyelitis, (ADEM), est une maladie inflammatoire d\u00e9my\u00e9linisante du syst\u00e8me nerveux central (SNC). \u00c9galement appel\u00e9e enc\u00e9phalite post-infectieuse, elle est li\u00e9e \u00e0 un m\u00e9canisme auto-immun et s'installe typiquement dans les suites d'une infection apr\u00e8s un intervalle libre de deux \u00e0 30 jours. L'ADEM est caract\u00e9ris\u00e9e cliniquement par un tableau d'enc\u00e9phalopathie aigu\u00eb avec signes neurologiques multifocaux. Les patients peuvent n\u00e9cessiter une admission en r\u00e9animation du fait de troubles de la conscience, de crises convulsives ou d'une t\u00e9trapl\u00e9gie. L'analyse du liquide c\u00e9phalorachidien peut montrer une m\u00e9ningite lymphocytaire, mais on ne retrouve pas d'infection \u00e9volutive du SNC. Il n'existe pas de marqueur sp\u00e9cifique de la maladie et l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique c\u00e9r\u00e9brale est essentielle au diagnostic, permettant de mettre en \u00e9vidence des l\u00e9sions multifocales de la substance blanche du SNC sur les s\u00e9quences T2 et FLAIR. Le traitement de l'ADEM est bas\u00e9 sur les cortico\u00efdes fortes doses, \u00e9ventuellement associ\u00e9s aux immunoglobulines polyvalentes ou aux \u00e9changes plasmatiques. Le pronostic est g\u00e9n\u00e9ralement favorable sous traitement, des r\u00e9currences peuvent n\u00e9anmoins survenir dans l'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les enc\u00e9phalites aigu\u00ebs sont d\u00e9finies par une atteinte inflammatoire du parenchyme c\u00e9r\u00e9bral. Les manifestations cliniques surviennent souvent dans un contexte f\u00e9brile et associent troubles de conscience, d\u00e9ficits focaux et/ou convulsions [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 241,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Parmi les enc\u00e9phalites li\u00e9es aux infections, on distingue les enc\u00e9phalites infectieuses par agression directe du pathog\u00e8ne des enc\u00e9phalites dites \u00ab post-infectieuses \u00bb li\u00e9es \u00e0 un m\u00e9canisme immunologique. Les enc\u00e9phalites infectieuses sont le plus souvent li\u00e9es \u00e0 des agents neurotropes, l'exemple typique \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par l'enc\u00e9phalite herp\u00e9tique. Les l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales pr\u00e9dominent dans la substance grise du syst\u00e8me nerveux central (SNC) et associent destruction neuronale et inflammation [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les enc\u00e9phalites post-infectieuses, parfois regroup\u00e9es sous le terme enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e (acute disseminated encephalomyelitis [ADEM]), surviennent le plus souvent dans les suites d'une infection banale et sont caract\u00e9ris\u00e9es par des l\u00e9sions inflammatoires d\u00e9my\u00e9linisantes pr\u00e9dominant dans la substance blanche du SNC [3] . Bien d\u00e9crite chez l'enfant, l'ADEM a rarement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e chez l'adulte et est probablement sous-diagnostiqu\u00e9e [4, 5] . Cet article pr\u00e9sente les caract\u00e9ristiques et modalit\u00e9s de prise en charge des diff\u00e9rentes formes d'enc\u00e9phalites postinfectieuses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "De nombreuses appellations sont utilis\u00e9es pour d\u00e9crire un m\u00eame syndrome : enc\u00e9phalite post-infectieuse, enc\u00e9phalite post-vaccinale ou encore enc\u00e9phalite p\u00e9riveineuse [6] . Le terme enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e est plus appropri\u00e9 car le facteur d\u00e9clenchant peut \u00eatre absent et les m\u00e9canismes physiopathologiques sont actuellement imparfaitement connus [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "L'ADEM est d\u00e9finie par une atteinte inflammatoire d\u00e9my\u00e9linisante multifocale int\u00e9ressant principalement la substance blanche du SNC [8] . Elle est m\u00e9di\u00e9e par un m\u00e9canisme auto-immun et s'installe en g\u00e9n\u00e9ral dans les suites d'une infection ou d'une vaccination [9] . Le tableau clinique est brutal et associe enc\u00e9phalopathie et signes neurologiques focaux h\u00e9misph\u00e9riques ou m\u00e9dullaires. L'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM) est essentielle au diagnostic, montrant des l\u00e9sions diffuses ou multifocales de la substance blanche du SNC [3] . L'analyse du liquide c\u00e9phalorachidien (LCR) permet d'exclure une infection du SNC et peut montrer des anomalies asp\u00e9cifiques (pl\u00e9\u00efocytose, hyperprot\u00e9inorachie). Il n'existe pas de marqueur biologique sp\u00e9cifique de la maladie, le diagnostic est bas\u00e9 sur un faisceau d'arguments anamnestiques, cliniques et radiologiques, cela en l'absence d'ant\u00e9c\u00e9dent neurologique inexpliqu\u00e9 ou compatible avec un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9my\u00e9linisant ant\u00e9rieur, d'infection du SNC ou d'autre pathologie syst\u00e9mique. L'\u00e9volution de l'ADEM est le plus souvent monophasique, mais des formes \u00e0 rechute ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites. L'\u00e9volution est g\u00e9n\u00e9ralement favorable sous traitement immunomodulateur [4, 5, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 539,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1202,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1203,
                    "end": 1205,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1206,
                    "end": 1208,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "L'ADEM est plus fr\u00e9quente chez l'enfant que chez l'adulte [4] . Une pr\u00e9pond\u00e9rance masculine est rapport\u00e9e dans plusieurs cohortes p\u00e9diatriques avec un rapport sexe f\u00e9minin/masculin entre 0,6 et 0,8 [3, [10] [11] [12] [13] [14] . Cette tendance est moins nette chez l'adulte (la sex-ratio observ\u00e9e est de 1,3 \u00e0 1,7) [4] . Il semble exister une pr\u00e9dominance saisonni\u00e8re, avec un pic en hiver et un au printemps [10, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 201,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 417,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie, \u00e9tiologie"
        },
        {
            "text": "Une infection ou une vaccination sont les facteurs d\u00e9clenchants les plus fr\u00e9quents. On retrouve ceux-ci dans environ 75 % des cas de l'enfant [8, 15] et dans 45 \u00e0 50 % des cas chez l'adulte [4, 5] . L'incidence de l'ADEM est estim\u00e9e chez l'enfant \u00e0 0,4/100 000 par an [13] . On ne dispose pas de donn\u00e9es chez l'adulte. Historiquement, les enc\u00e9phalites post-infectieuses survenant dans les suites d'\u00e9ruptions exanth\u00e9mateuses repr\u00e9sentaient un tiers des enc\u00e9phalites, toutes causes confondues [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 196,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie, \u00e9tiologie"
        },
        {
            "text": "La distribution g\u00e9ographique de l'ADEM dans le monde n'est pas connue pr\u00e9cis\u00e9ment. Elle serait plus fr\u00e9quente dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, dans lesquels la couverture vaccinale est insuffisante [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie, \u00e9tiologie"
        },
        {
            "text": "Les formes originales d'ADEM post-infectieuses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites dans les jours suivant l'apparition d'\u00e9ruptions exanth\u00e9mateuses (rougeole, rub\u00e9ole, varicelle). La mortalit\u00e9 historique dans ce type de pr\u00e9sentation est de 20 \u00e0 25 % et une proportion identique de patients pr\u00e9sente des s\u00e9quelles neurologiques [6] . La fr\u00e9quence de ce type d'ADEM dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s a diminu\u00e9 avec les campagnes de vaccination. Ainsi actuellement, dans les pays occidentaux, la plupart des ADEM post-infectieuses sont observ\u00e9es apr\u00e8s des infections non sp\u00e9cifiques (voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, gastroent\u00e9rite). De nombreux cas d'ADEM rapport\u00e9s apr\u00e8s des infections identifi\u00e9es sont r\u00e9sum\u00e9s dans le Tableau 1. Le d\u00e9lai maximal accept\u00e9 entre une infection et le d\u00e9veloppement des sympt\u00f4mes neurologiques pour faire le diagnostic d'ADEM post-infectieuse est de 30 jours [9] . Tableau 1 Causes d'ADEM rapport\u00e9es dans la litt\u00e9rature, d'apr\u00e8s [7, 9, 24, 39] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 857,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 927,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 928,
                    "end": 930,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 931,
                    "end": 934,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 938,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ADEM post-infectieuse"
        },
        {
            "text": "L'ADEM a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e apr\u00e8s de nombreuses vaccinations et, malgr\u00e9 sa raret\u00e9, elle reste d'actualit\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s compte tenu des calendriers vaccinaux. Les principaux vaccins rapport\u00e9s sont r\u00e9sum\u00e9s dans le Tableau 1. Le d\u00e9lai maximal accept\u00e9 entre une vaccination et le d\u00e9veloppement des sympt\u00f4mes neurologiques pour faire le diagnostic d'ADEM post-vaccinale est de trois mois [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 392,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ADEM post-vaccinale"
        },
        {
            "text": "M\u00eame si son m\u00e9canisme est incompl\u00e8tement \u00e9lucid\u00e9, il est admis que l'ADEM est une maladie auto-immune. Le mod\u00e8le d'enc\u00e9phalite allergique exp\u00e9rimentale (EAE), consistant \u00e0 injecter par voie parent\u00e9rale du tissu c\u00e9r\u00e9bral chez l'animal, reproduit les l\u00e9sions histologiques et l'\u00e9volution monophasique de l'ADEM. Certaines souches de vaccins contre la rage (type Semple) ou contre l'enc\u00e9phalite japonaise, cultiv\u00e9es \u00e0 partir de tissu c\u00e9r\u00e9bral animal, sont associ\u00e9es avec des incidences \u00e9lev\u00e9es d'ADEM. Cela renforce l'analogie entre EAE et ADEM [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 542,
                    "end": 546,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Un des m\u00e9canismes permettant d'expliquer les l\u00e9sions d'ADEM est li\u00e9 \u00e0 l'homologie de structure entre facteur d\u00e9clenchant (agent infectieux, vaccin) et antig\u00e8nes my\u00e9liniques de l'h\u00f4te. On parle de mim\u00e9tisme mol\u00e9culaire : l'antig\u00e8ne viral ou vaccinal, pris en charge par les cellules pr\u00e9sentant l'antig\u00e8ne au site d'inoculation, induit la formation de lymphocytes T autor\u00e9actifs contre certains antig\u00e8nes my\u00e9liniques qui activent \u00e0 leur tour des lymphocytes B sp\u00e9cifiques de l'antig\u00e8ne. Apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la barri\u00e8re h\u00e9matoenc\u00e9phalique (BHE), les lymphocytes activ\u00e9s rencontrent l'antig\u00e8ne my\u00e9linique pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9tranger \u00e0 l'organisme et induisent une r\u00e9action inflammatoire contre celui-ci. La r\u00e9ponse immune, anormalement dirig\u00e9e contre certaines prot\u00e9ines my\u00e9liniques, myelin basic protein (MBP) et myelin oligodendrocyte protein (MOG), conduit \u00e0 des l\u00e9sions inflammatoires et de d\u00e9my\u00e9linisation du SNC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Une autre hypoth\u00e8se implique une infection du SNC par un pathog\u00e8ne neurotrope, entra\u00eenant des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales, une rupture de BHE et le passage dans la circulation d'antig\u00e8nes du SNC. Ces auto-antig\u00e8nes lib\u00e9r\u00e9s conduisent \u00e0 une activation des lymphocytes T qui envahissent le SNC et produisent la r\u00e9action inflammatoire. Il est possible que toutes les ADEM ne rel\u00e8vent pas du m\u00eame m\u00e9canisme ou que les deux m\u00e9canismes puissent s'associer [6, 17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Clinique L'ADEM s'installe typiquement dans les suites d'un \u00e9pisode infectieux ou d'une vaccination. Il existe souvent un intervalle libre entre le facteur d\u00e9clenchant \u00e9ventuel et l'apparition des signes cliniques, dont la dur\u00e9e varie de deux \u00e0 30 jours [11] . Les troubles neurologiques apparaissent dans les jours suivant la r\u00e9solution de l'infection. Le d\u00e9but est brutal ou rapidement progressif, les sympt\u00f4mes se d\u00e9veloppent en quelques heures \u00e0 quelques jours, en moyenne 4,5 jours [11] . Dans une s\u00e9rie de 20 patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation (donn\u00e9es personnelles), le d\u00e9lai (exprim\u00e9 en m\u00e9diane, [25 e -75 e percentiles]) entre l'apparition des signes neurologiques et l'admission en r\u00e9animation \u00e9tait de deux [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] jours. Le score SAPS II \u00e0 l'admission \u00e9tait de 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 491,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 723,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 727,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 728,
                    "end": 731,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 735,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 739,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 743,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 747,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic : forme typique"
        },
        {
            "text": "Un tableau enc\u00e9phalitique associant troubles de la conscience, convulsions, fi\u00e8vre et raideur m\u00e9ning\u00e9e est fr\u00e9quent ( Fig. 1 ). Les troubles de conscience sont retrouv\u00e9s dans 19 \u00e0 69 % des cas [3] [4] [5] 11] . Les cas les plus s\u00e9v\u00e8res peuvent se compliquer de coma avec signes de d\u00e9c\u00e9r\u00e9bration (score de Glasgow \u00e0 l'admission : 7 [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] dans notre s\u00e9rie). La raideur m\u00e9ning\u00e9e est signal\u00e9e dans 5 \u00e0 44 % des cas suivant les s\u00e9ries [13, 14] . La fi\u00e8vre est plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9e chez l'enfant (43-52 %) que chez l'adulte (15 %) [3, 4, 15] . Les convulsions sont rapport\u00e9es dans 4 \u00e0 30 % des cas chez l'adulte [4, 5] et dans 13 \u00e0 35 % des cas chez l'enfant [11, 15] . L'atteinte respiratoire secondaire \u00e0 une atteinte du tronc c\u00e9r\u00e9bral ou \u00e0 des troubles de la conscience profonds est pr\u00e9sente dans 11 \u00e0 16 % des cas [11, 19] . La ventilation m\u00e9canique \u00e9tait n\u00e9cessaire dans 70 % des cas de notre s\u00e9rie, pour une dur\u00e9e de 26 jours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 575,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 579,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 653,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 656,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 701,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 705,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 860,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 864,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 124,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic : forme typique"
        },
        {
            "text": "Des signes focaux d\u00e9ficitaires sont fr\u00e9quents. L'h\u00e9mipl\u00e9gie est not\u00e9e dans environ 75 % des cas. On retrouve un syndrome pyramidal uni-ou bilat\u00e9ral dans 60 \u00e0 95 % des cas, une atteinte des paires cr\u00e2niennes dans 23 \u00e0 50 % des cas [3, 7, 13] . L'atteinte visuelle, particuli\u00e8rement \u00e9vocatrice, est caract\u00e9ris\u00e9e par une neuropathie optique uni-ou bilat\u00e9rale et est retrouv\u00e9e chez 7 \u00e0 28 % des patients [5, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 236,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 403,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 407,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic : forme typique"
        },
        {
            "text": "L'atteinte m\u00e9dullaire est rapport\u00e9e de mani\u00e8re variable (2 \u00e0 43 % des cas), de nombreux travaux citent une fr\u00e9quence d'environ 20 \u00e0 25 % [3, 10, 11, 20] . Elle se manifeste par une para-ou t\u00e9trapl\u00e9gie aigu\u00eb avec abolition des r\u00e9flexes, troubles sensitifs et v\u00e9sicosphinct\u00e9riens et \u00e9volue secondairement vers une spasticit\u00e9. Cette atteinte \u00e9tait pr\u00e9sente dans 55 % des cas de notre s\u00e9rie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 152,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic : forme typique"
        },
        {
            "text": "Enfin, l'atteinte du syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique est possible. Elle se manifeste par une atteinte polyradiculaire d\u00e9ficitaire avec ar\u00e9flexie. Une s\u00e9rie r\u00e9cente chez l'adulte rapporte ce type de manifestation associ\u00e9e \u00e0 l'atteinte du SNC dans 44 % des cas [21] . Dans notre s\u00e9rie, elle \u00e9tait pr\u00e9sente chez 25 % des patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic : forme typique"
        },
        {
            "text": "L'IRM c\u00e9r\u00e9brale avec injection de gadolinium est l'examen de choix. L'ADEM est caract\u00e9ris\u00e9e par des l\u00e9sions apparaissant en hypersignal sur les s\u00e9quences pond\u00e9r\u00e9es en T2 et fluid-attenuated inversion recovery (FLAIR). Les l\u00e9sions sont typiquement multiples, de grande taille (>1 \u00e0 2 cm), diss\u00e9min\u00e9es, mal d\u00e9limit\u00e9es, asym\u00e9triques. Elles pr\u00e9dominent dans la substance blanche au niveau des r\u00e9gions sous-corticales, des centres semi-ovales et \u00e0 la jonction substance grise corticale-substance blanche des h\u00e9misph\u00e8res c\u00e9r\u00e9braux. Les l\u00e9sions p\u00e9riventriculaires sont rapport\u00e9es avec une fr\u00e9quence de 30 \u00e0 60 %, les l\u00e9sions du corps calleux sont moins fr\u00e9quentes [10, 15, 19] . Ces l\u00e9sions multifocales de la substance blanche sus-tentorielle \u00e9taient retrouv\u00e9es chez 60 % des patients de notre s\u00e9rie (Figs. 2 et 3), une atteinte diffuse de la substance blanche \u00e9tait not\u00e9e dans 30 % des cas (Fig. 4) . Les l\u00e9sions sous-tentorielles sont rapport\u00e9es dans environ 35 % des cas [7] . L'atteinte de la substance grise profonde (thalamus, noyaux gris centraux) est not\u00e9e dans 15 \u00e0 60 % des cas [4, 13] . Les l\u00e9sions sont rehauss\u00e9es par l'injection de gadolinium dans 6 \u00e0 40 % des cas, la prise de contraste d\u00e9pendant du stade de l'inflammation ( Fig. 2) [5, 11, 20, 22] . La prise de contraste m\u00e9ning\u00e9e est plus rare. L'IRM initiale peut \u00eatre normale, devant \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 657,
                    "end": 661,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 665,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 669,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 971,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1085,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1089,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1242,
                    "end": 1245,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1246,
                    "end": 1249,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1250,
                    "end": 1253,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1254,
                    "end": 1257,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1404,
                    "end": 1407,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 885,
                    "end": 893,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1241,
                    "text": "Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Imagerie"
        },
        {
            "text": "L'atteinte m\u00e9dullaire est retrouv\u00e9e dans 9 \u00e0 28 % des cas et observ\u00e9e essentiellement au niveau thoracique (Fig. 3 ) [3, 20] . La moelle est \u00e9largie, oed\u00e9mateuse, la prise de contraste est variable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 114,
                    "text": "(Fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Imagerie"
        },
        {
            "text": "L'ADEM monophasique n'est pas associ\u00e9e au d\u00e9veloppement de nouvelles l\u00e9sions \u00e0 l'IRM \u00e0 distance de l'\u00e9pisode. On note une r\u00e9gression partielle des l\u00e9sions dans 25 38 % des cas chez l'adulte [4] , 3 \u00e0 29 % des cas chez l'enfant [3, 15] . Le LCR est strictement normal dans 19 \u00e0 33 % des cas chez l'adulte [4, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 162,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 310,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imagerie"
        },
        {
            "text": "Les examens biologiques de routine ne sont en g\u00e9n\u00e9ral pas perturb\u00e9s. Il n'existe pas de syndrome inflammatoire biologique, mais des anomalies discr\u00e8tes de la formule sanguine peuvent \u00eatre retrouv\u00e9es, \u00e0 type de polynucl\u00e9ose neutro-phile ou de lymphop\u00e9nie [3] (respectivement 45 et 30 % des patients de notre s\u00e9rie). Il n'existe pas de marqueur biologique sp\u00e9cifique de l'ADEM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie"
        },
        {
            "text": "La biopsie c\u00e9r\u00e9brale peut \u00eatre n\u00e9cessaire, notamment dans certaines formes pseudotumorales, pour \u00e9liminer une autre maladie inflammatoire, une tumeur ou encore un abc\u00e8s. Les l\u00e9sions histologiques d'ADEM sont caract\u00e9ris\u00e9es par des zones multiples d'inflammation et de d\u00e9my\u00e9linisation p\u00e9riveineuse de la substance blanche du SNC. Elles sont retrouv\u00e9es dans les h\u00e9misph\u00e8res c\u00e9r\u00e9braux, les nerfs optiques, le tronc c\u00e9r\u00e9bral, la moelle \u00e9pini\u00e8re, le cervelet ainsi que dans la substance grise corticale et profonde (noyaux gris centraux, thalamus). Les modifications histologiques pr\u00e9coces si\u00e8gent autour des petites veines du SNC et montrent une hyper\u00e9mie, un oed\u00e8me endoth\u00e9lial, un infiltrat inflammatoire lymphocytaire et macrophagique. Les l\u00e9sions observ\u00e9es plus tardivement retrouvent des zones de d\u00e9my\u00e9linisation de la substance blanche adjacente. Les axones sont le plus souvent \u00e9pargn\u00e9s et les art\u00e8res ne sont pas touch\u00e9es. Toutes les l\u00e9sions sont du m\u00eame \u00e2ge [25, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 962,
                    "end": 966,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 967,
                    "end": 970,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biopsie c\u00e9r\u00e9brale"
        },
        {
            "text": "La leucoenc\u00e9phalite aigu\u00eb h\u00e9morragique, acute hemorrhagic leukoencephalitis (AHLE) est une forme suraigu\u00eb d'ADEM, associ\u00e9e \u00e0 un pronostic sombre. Les l\u00e9sions montrent sur le plan neuropathologique une vascularite n\u00e9crosante des vaisseaux de petit calibre. Les capillaires art\u00e9riels et veineux sont le si\u00e8ge d'une n\u00e9crose fibrino\u00efde et sont infiltr\u00e9s par des polynucl\u00e9aires neutrophiles et des lymphocytes. Ces l\u00e9sions constituent des foyers h\u00e9morragiques et n\u00e9crotiques autour desquels se constitue la d\u00e9my\u00e9linisation [27] . Depuis la description initiale par Weston Hurst en 1941, moins d'une centaine de cas ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans la litt\u00e9rature [28] [29] [30] . La fr\u00e9quence de cette forme clinique grave d'ADEM serait de 2 % dans une cohorte p\u00e9diatrique r\u00e9cente [11] . L'AHLE est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9clench\u00e9e par une infection des voies respiratoires basses. Les l\u00e9sions de la substance blanche \u00e0 l'IRM, plus diffuses que dans l'ADEM, pr\u00e9dominent dans les zones frontopari\u00e9tales, sont oed\u00e9mateuses et h\u00e9morragiques [30] . Elles ne prennent en g\u00e9n\u00e9ral pas le contraste [31] . L'\u00e9tude du LCR montre une r\u00e9action \u00e0 polynucl\u00e9aires associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9l\u00e9vation des globules rouges et une xanthochromie. Une polynucl\u00e9ose sanguine importante et un syndrome inflammatoire sont possibles. Le d\u00e9c\u00e8s, li\u00e9 \u00e0 l'oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral majeur, survient fr\u00e9quemment dans la premi\u00e8re semaine. Le traitement repose sur la corticoth\u00e9rapie syst\u00e9mique fortes doses, \u00e9ventuellement en association avec les immunoglobulines polyvalentes ou les \u00e9changes plasmatiques. Certaines observations soulignent l'int\u00e9r\u00eat d'un traitement pr\u00e9coce agressif associant cortico\u00efdes, immunosuppresseurs et \u00e9ventuellement d\u00e9compression chirurgicale [11, 29, [32] [33] [34] . h\u00e9molytique. Cette forme d'ADEM est caract\u00e9ris\u00e9e par une dystonie, un syndrome extrapyramidal et des troubles du comportement. Elle est associ\u00e9e \u00e0 un taux d'autoanticorps dirig\u00e9s contre les noyaux gris centraux, anti basal ganglia antibodies (ABGA) et d'anticorps antistreptococciques significativement plus \u00e9lev\u00e9s par rapport aux autres formes d'ADEM [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 518,
                    "end": 522,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 650,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 655,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 660,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 768,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1016,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1065,
                    "end": 1069,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1694,
                    "end": 1698,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1699,
                    "end": 1702,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1707,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1708,
                    "end": 1712,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1713,
                    "end": 1717,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2072,
                    "end": 2076,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques particuli\u00e8res Leucoenc\u00e9phalite aigu\u00eb h\u00e9morragique de Hurst"
        },
        {
            "text": "Mycoplasma pneumoniae ont des manifestations neurologiques qui regroupent, par ordre de fr\u00e9quence d\u00e9croissant, les enc\u00e9phalites, les m\u00e9ningites, les polyradiculon\u00e9vrites et les my\u00e9lites. Le m\u00e9canisme peut \u00eatre li\u00e9 soit \u00e0 une invasion directe du pathog\u00e8ne, soit \u00e0 la production d'une neurotoxine, soit encore \u00e0 un m\u00e9canisme dysimmunitaire post-infectieux. D'authentiques ADEM survenant dans les suites d'une infection \u00e0 M. pneumoniae ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites. Le traitement sp\u00e9cifique d\u00e9pend de la mise en \u00e9vidence ou non du pathog\u00e8ne dans le SNC [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du SNC et mycoplasme Environ 7 % des patients ayant une infection respiratoire \u00e0"
        },
        {
            "text": "En 1957, Bickerstaff d\u00e9crivit huit patients avec un tableau de dysfonction aigu\u00eb du tronc c\u00e9r\u00e9bral survenant dans les suites d'une infection. La rhombenc\u00e9phalite de Bickerstaff a \u00e9t\u00e9 depuis bien rapport\u00e9e dans la litt\u00e9rature. Un facteur d\u00e9clenchant infectieux est retrouv\u00e9 dans 92 % des cas. Le tableau clinique typique associe une ophtalmopl\u00e9gie et une ataxie constantes, des troubles de conscience (75 %), une hyper\u00e9flexie (40 %), une dipl\u00e9gie faciale (45 %) et une atteinte bulbaire (34 %) . Une atteinte p\u00e9riph\u00e9rique \u00e0 type de t\u00e9trapar\u00e9sie flasque peut s'associer secondairement au tableau dans 60 % des cas. L'\u00e9volution est monophasique. Des anticorps antigangliosides (anti-GQ1b) s\u00e9riques sont retrouv\u00e9s dans deux tiers des cas. L'IRM est le plus souvent normale, mais peut montrer dans 30 % des cas des anomalies du tronc c\u00e9r\u00e9bral, du cervelet ou du thalamus. L'analyse du LCR peut r\u00e9v\u00e9ler une hyperprot\u00e9inorachie (38 %), une pl\u00e9\u00efocytose (36 %) ou encore une dissociation albuminocytologique (19 %). L'enc\u00e9phalite de Bickerstaff pr\u00e9sente des analogies avec le syndrome de Miller-Fischer (forme clinique de syndrome de Guillain-Barr\u00e9 associant ophtalmopl\u00e9gie, ataxie, ar\u00e9flexie, dissociation albuminocytologique et pr\u00e9sence d'anticorps anti-GQ1b). Le traitement sp\u00e9cifique n'est pas codifi\u00e9. L'utilisation des cortico\u00efdes, d'immunoglobulines polyvalentes et des \u00e9changes plasmatiques a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e. L'\u00e9volution est favorable avec r\u00e9cup\u00e9ration sans s\u00e9quelles dans deux tiers des cas environ [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 486,
                    "end": 492,
                    "text": "(34 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1498,
                    "end": 1502,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhombenc\u00e9phalite post-infectieuse"
        },
        {
            "text": "Les syndromes cliniques isol\u00e9s sont caract\u00e9ris\u00e9s par un premier \u00e9pisode aigu de sympt\u00f4mes neurologiques en rapport avec une atteinte inflammatoire du SNC. Ils peuvent \u00eatre mono ou multifocaux et survenir dans les suites d'une infection mais, par opposition \u00e0 l'ADEM, ils ne s'accompagnent ni d'enc\u00e9phalopathie ni de fi\u00e8vre [38] . Les syndromes les plus courants sont la my\u00e9lite transverse, la neuropathie optique, les atteintes isol\u00e9es c\u00e9r\u00e9belleuses ou du tronc c\u00e9r\u00e9bral [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromes cliniques isol\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Beaucoup de pathologies du SNC ont une pr\u00e9sentation clinique et radiologique similaire \u00e0 l'ADEM et doivent syst\u00e9matiquement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es dans l'approche diagnostique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostics diff\u00e9rentiels"
        },
        {
            "text": "La distinction entre enc\u00e9phalite infectieuse et ADEM peut parfois \u00eatre difficile, les principales diff\u00e9rences sont r\u00e9sum\u00e9es dans le Tableau 2. Si une enc\u00e9phalopathie aigu\u00eb est pr\u00e9sente, la priorit\u00e9 est d'\u00e9carter une infection du SNC en r\u00e9alisant une ponction lombaire et de d\u00e9buter un traitement anti-infectieux probabiliste bas\u00e9 sur l'anamn\u00e8se, l'examen clinique et les r\u00e9sultats des premiers examens compl\u00e9mentaires. Une IRM c\u00e9r\u00e9brale et \u00e9ventuellement m\u00e9dullaire, sans et avec injection de gadolinium, doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e le plus rapidement possible. La recherche d'arguments pour une pathologie inflammatoire du SNC (mise en \u00e9vidence d'une pl\u00e9\u00efocytose lymphocytaire et d'une hyperprot\u00e9inorachie avec synth\u00e8se intra-th\u00e9cale d'immunoglobulines, prise de contraste des l\u00e9sions \u00e0 l'IRM) doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e parall\u00e8lement \u00e0 l'enqu\u00eate infectieuse (cultures et PCR virales dans le LCR, s\u00e9rologies) [7] . L'approche diagnostique est sch\u00e9matis\u00e9e dans la Fig. 1 . Les causes d'enc\u00e9phalite infectieuse sont nombreuses et domin\u00e9es par les virus. Dans plus de la moiti\u00e9 des cas, aucun agent pathog\u00e8ne n'est retrouv\u00e9 [2, 40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 893,
                    "end": 896,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1105,
                    "end": 1108,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1109,
                    "end": 1112,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 947,
                    "end": 953,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Enc\u00e9phalite infectieuse"
        },
        {
            "text": "Certaines formes cliniques de scl\u00e9rose en plaques pseudotumorales peuvent se pr\u00e9senter sur un mode d'enc\u00e9phalopathie aigu\u00eb et/ou de d\u00e9ficit focal pseudovasculaire. Le diagnostic est souvent port\u00e9 sur la biopsie c\u00e9r\u00e9brale st\u00e9r\u00e9otaxique, visant \u00e0 \u00e9liminer une pathologie tumorale ou infectieuse. Dans ces formes pseudotumorales, on distingue la forme suraigu\u00eb de Marburg, la maladie de Schilder et la scl\u00e9rose concentrique de Balo. Aucune attitude th\u00e9rapeutique n'a d\u00e9montr\u00e9 une efficacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 une autre dans la litt\u00e9rature. Le traitement repose classiquement sur les fortes doses de cortico\u00efdes et les immunosuppresseurs [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 629,
                    "end": 633,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques particuli\u00e8res de scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "De nombreuses pathologies peuvent montrer \u00e0 l'IRM c\u00e9r\u00e9brale un aspect de leucoenc\u00e9phalopathie multifocale. Certaines maladies syst\u00e9miques (neurosarco\u00efdose, lupus, Beh\u00e7et), les vascularites primitives ou secondaires du SNC, les lymphomes du SNC, les leucoenc\u00e9phalopathies vasculaires, toxiques ou encore infectieuses (enc\u00e9phalite li\u00e9e au VIH, leucoenc\u00e9phalopathie multifocale progressive) peuvent mimer une ADEM. Chez le sujet jeune, les cytopathies mitochondriales ou les syndromes d'activation macrophagique doivent \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s. Devant une l\u00e9sion oed\u00e9mateuse, une n\u00e9oplasie doit \u00eatre \u00e9limin\u00e9e. Le contexte, le mode d'installation des sympt\u00f4mes, les donn\u00e9es des examens compl\u00e9mentaires et l'\u00e9volution permettent d'\u00e9carter de nombreuses \u00e9tiologies [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 748,
                    "end": 751,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres leucoenc\u00e9phalopathies"
        },
        {
            "text": "L'approche th\u00e9rapeutique repose sur les traitements immunomodulateurs. Les traitements les plus utilis\u00e9s sont les cortico\u00efdes (CT) intraveineux, les immunoglobulines polyvalentes (IgIV) et les \u00e9changes plasmatiques (EP). La plupart des donn\u00e9es sur ces traitements d\u00e9rivent de petites s\u00e9ries de patients ou de cas isol\u00e9s rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature. \u00c0 ce jour, aucun essai clinique randomis\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 n'a pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 dans l'ADEM chez l'enfant ou l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Il constitue la pierre angulaire de la prise en charge des enc\u00e9phalites, ind\u00e9pendamment de la cause. L'objectif de ce traitement est de pr\u00e9venir les complications susceptibles d'aggraver le pronostic. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement symptomatique"
        },
        {
            "text": "Les cortico\u00efdes fortes doses constituent le traitement le plus souvent rapport\u00e9 dans la litt\u00e9rature, sous forme de bolus quotidiens de m\u00e9thylprednisolone. La posologie employ\u00e9e dans les s\u00e9ries p\u00e9diatriques varie de 10 \u00e0 30 mg/kg par jour sans d\u00e9passer 1 g/j, par voie i.v. lente. Les bolus sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s pendant trois \u00e0 cinq jours [3, 11, 14, 15, 42] . Les bolus de CT sont suivis d'une corticoth\u00e9rapie orale avec d\u00e9croissance progressive sur quatre \u00e0 six semaines [39] . Le risque de rechute pr\u00e9coce semble plus important si la dur\u00e9e de la corticoth\u00e9rapie est inf\u00e9rieure \u00e0 quatre semaines [3, 20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 596,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Les EP ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans un petit nombre de cas, essentiellement en cas d'\u00e9chec des CT. Une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur 59 patients pr\u00e9sentant une pouss\u00e9e s\u00e9v\u00e8re de maladie d\u00e9my\u00e9linisante aigu\u00eb du SNC (dont dix cas d'ADEM) et a montr\u00e9 une am\u00e9lioration pr\u00e9coce dans 42 % des cas trait\u00e9s par EP (contre seulement 6 % des patients recevant le placebo). Dans cette \u00e9tude, 92 % des patients de l'\u00e9tude avaient re\u00e7u un traitement par CT avant le d\u00e9but des EP [43] . Les facteurs pr\u00e9dictifs de bonne r\u00e9ponse aux EP \u00e9taient le sexe masculin, les r\u00e9flexes ost\u00e9otendineux pr\u00e9serv\u00e9s et le d\u00e9but pr\u00e9coce (dans les 20 jours suivant la pouss\u00e9e) du traitement [44] . La place de ce traitement reste \u00e0 d\u00e9finir mais il semble justifi\u00e9 en cas de non-r\u00e9ponse aux CT, notamment chez les patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation. Les EP peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s selon un sch\u00e9ma de sept \u00e9changes plasmatiques sur 14 jours [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 661,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 909,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9changes plasmatiques"
        },
        {
            "text": "L'utilisation des IgIV au cours de l'ADEM a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans 25 cas chez l'enfant (apr\u00e8s corticoth\u00e9rapie i.v. dans 11 cas sur les 25) et dans huit cas chez l'adulte (apr\u00e8s corticoth\u00e9rapie i.v. dans six cas sur huit). Une am\u00e9lioration \u00e9tait not\u00e9e dans environ 70 % des cas chez l'enfant et dans 50 % des cas chez l'adulte. Le niveau de preuve permettant de recommander l'utilisation des IgIV au cours de l'ADEM est donc limit\u00e9. Aucune \u00e9tude n'a directement compar\u00e9 les IgIV avec les cortico\u00efdes, les EP ou un autre traitement immunomodulateur. On consid\u00e8re n\u00e9anmoins actuellement que les IgIV constituent une alternative raisonnable chez les patients ne r\u00e9pondant pas ou ayant une contre-indication aux cortico\u00efdes fortes doses. Par ailleurs, les IgIV peuvent constituer un traitement d'\u00e9pargne cortisonique dans les ADEM r\u00e9currentes. Les IgIV peuvent \u00eatre propos\u00e9es \u00e0 la posologie de 2 g/kg sur deux \u00e0 cinq jours [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 915,
                    "end": 919,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunoglobulines polyvalentes"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 de l'ADEM est actuellement inf\u00e9rieure \u00e0 5 % chez l'enfant et d'environ 8 % chez l'adulte [4, 13] . Le pronostic semble plus s\u00e9v\u00e8re pour les formes hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation, avec une mortalit\u00e9 pouvant atteindre 25 %. L'AHLE est associ\u00e9e \u00e0 un pronostic d\u00e9favorable dans environ 70 % des cas [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 105,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 109,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution et pronostic Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Actuellement, plus de la moiti\u00e9 des patients trait\u00e9s pour ADEM ont un bon pronostic avec r\u00e9cup\u00e9ration sans s\u00e9quelles [7] . Une am\u00e9lioration clinique est en g\u00e9n\u00e9ral observ\u00e9e dans les heures ou jours suivant l'instauration du traitement [15] . Cependant, chez les patients les plus s\u00e9v\u00e8res de notre s\u00e9rie, le d\u00e9lai entre le d\u00e9but des signes neurologiques et la sortie du coma \u00e9tait estim\u00e9 r\u00e9trospectivement \u00e0 18 jours. La r\u00e9cup\u00e9ration sans s\u00e9quelles est incertaine, n\u00e9anmoins 70 % des patients \u00e9taient capables de marcher sans aide sept mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode. La pr\u00e9sence de convulsions ou de troubles de la conscience profonds \u00e0 l'admission serait associ\u00e9e \u00e0 un pronostic p\u00e9joratif. Les s\u00e9quelles neurologiques les plus fr\u00e9quentes consistent en des d\u00e9ficits focaux des membres, une ataxie ou des troubles visuels. Les troubles cognitifs et du comportement sont identifi\u00e9s dans 6 \u00e0 50 % des patients des s\u00e9ries p\u00e9diatriques [7] . Les s\u00e9quelles \u00e0 type d'\u00e9pilepsie sont rares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 921,
                    "end": 924,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution et s\u00e9quelles"
        },
        {
            "text": "Trois sous-types d'ADEM ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis selon l'\u00e9volution (ADEM monophasique, r\u00e9currente et multiphasique). L'ADEM r\u00e9currente est d\u00e9finie par un nouvel \u00e9v\u00e9nement remplissant les crit\u00e8res d'ADEM, survenant au minimum trois mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode initial et au moins quatre semaines apr\u00e8s l'interruption de la corticoth\u00e9rapie, de pr\u00e9sentation clinique identique, affectant les m\u00eames territoires \u00e0 l'IRM que l'\u00e9pisode initial. L'ADEM multiphasique est d\u00e9finie par une ou plusieurs r\u00e9currences avec enc\u00e9phalopathie et d\u00e9ficits multifocaux, int\u00e9ressant de nouvelles r\u00e9gions du SNC, cliniquement et \u00e0 IRM. Si une rechute est pr\u00e9sente dans les quatre premi\u00e8res semaines suivant la diminution du traitement immunomodulateur ou dans les trois mois suivant les premiers signes neurologiques, cette rechute pr\u00e9coce est consid\u00e9r\u00e9e comme li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement initial [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 850,
                    "end": 853,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9currences et scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "Le risque de d\u00e9velopper une scl\u00e9rose en plaques suites d'une ADEM est actuellement imparfaitement connu. Selon les s\u00e9ries p\u00e9diatriques, il varie de z\u00e9ro \u00e0 28 % [3, [11] [12] [13] . Une \u00e9tude prospective r\u00e9cente chez l'adulte retrouvait une \u00e9volution secondaire de l'ADEM vers une SEP dans 35 % des cas (suivi moyen de 38 mois) [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9currences et scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "Certains auteurs ont \u00e9tudi\u00e9 les facteurs pr\u00e9dictifs de rechute dans une cohorte de 124 enfants avec un diagnostic d'ADEM (\u00e2ge moyen six ans). Vingt-quatre patients (18 %) de la cohorte ont eu une seconde attaque. L'existence d'une neuropathie optique (hazard ratio, HR = 5,23), les ant\u00e9c\u00e9dents familiaux de SEP (HR = 7,79), l'existence de l\u00e9sions typiques de SEP \u00e0 l'IRM (HR = 2,52) et l'absence de s\u00e9quelles apr\u00e8s l'\u00e9pisode d'ADEM initial (HR = 3,79) \u00e9taient retrouv\u00e9s comme facteurs pr\u00e9dictifs positifs de d\u00e9velopper une SEP [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 527,
                    "end": 531,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9currences et scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions du corps calleux et les l\u00e9sions p\u00e9riventriculaires \u00e0 l'IRM fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es chez les patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 une SEP dans les suites d'une ADEM [15] sont aussi rapport\u00e9es dans des cas typiques d'ADEM monophasique [3, 48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9currences et scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence de bandes oligoclonales (BOC) dans le LCR ne peut non plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un facteur pronostique. Chez l'enfant, les BOC sont retrouv\u00e9es dans 64 \u00e0 92 % des SEP et dans 0 \u00e0 29 % des ADEM, mais cette diff\u00e9rence n'est pas significative [3, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 258,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9currences et scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "Il n'existe donc actuellement aucun crit\u00e8re pr\u00e9dictif isol\u00e9 absolument fiable permettant de pr\u00e9dire la survenue d'une SEP apr\u00e8s un \u00e9pisode d'ADEM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9currences et scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "L'ADEM est une cause rare d'enc\u00e9phalite de l'adulte, caract\u00e9ris\u00e9e par des l\u00e9sions inflammatoires de la substance blanche du SNC. Le tableau clinique initial peut mimer un tableau s\u00e9v\u00e8re d'infection du SNC avec fi\u00e8vre, enc\u00e9phalopathie, crises convulsives n\u00e9cessitant l'admission en r\u00e9animation. Le diagnostic d'ADEM doit \u00eatre syst\u00e9matiquement \u00e9voqu\u00e9 devant un tableau d'enc\u00e9phalite aigu\u00eb inexpliqu\u00e9e, a fortiori si une notion d'infection r\u00e9cente est retrouv\u00e9e \u00e0 l'anamn\u00e8se. L'existence d'une atteinte m\u00e9dullaire et \u00e9ventuellement du syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique sont des arguments diagnostiques suppl\u00e9mentaires. L'IRM c\u00e9r\u00e9brale et \u00e9ventuellement m\u00e9dullaire sont incontournables dans la d\u00e9marche diagnostique. L'am\u00e9lioration clinique est parfois spectaculaire sous cortico\u00efdes. Cet \u00e9l\u00e9ment souligne la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas m\u00e9conna\u00eetre ce diagnostic devant un tableau d'enc\u00e9phalopathie inexpliqu\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Beyond viruses: clinical profiles and etiologies associated with encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Honarmand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schnurr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Forghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cossen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1565--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viral encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "252",
            "issn": "",
            "pages": "268--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis, multiphasic disseminated encephalomyelitis and multiple sclerosis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Neville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Brain",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "2407--2429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: a follow-up study of 40 adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Knauth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wildemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Storch-Hagenlocher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1313--1321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: a follow-up study in Taiwan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hsieh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "162--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Postinfectious demyelinating diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Viral infections of the nervous system",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "181--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenembaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chitnis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "23--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Semin Pediatr Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "90--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Menge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiendl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Neuhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1673--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Murthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Faden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakshi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "21--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: a long-term follow-up study of 84 pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenembaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamoles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fejerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1224--1255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "First episode of acute CNS inflammatory demyelination in childhood: prognostic factors for multiple sclerosis and disability",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikaeloff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suissa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubetzki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponsot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Confavreux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "246--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis in childhood: epidemiologic, clinical and laboratory features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Albani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Senac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Billman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nespeca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "756--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: a review of 18 cases in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stonehouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wassmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Coad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Whitehouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "336--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical and neuroradiologic features of acute disseminated encephalomyelitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hynson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kornberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1308--1320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The virology of demyelinating diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "54--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gout",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Neurol (Paris)",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "114--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: an acute hit against the brain",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Menge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kieseier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuve",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Neurol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "247--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Postinfectious encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wingerchuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Neurol Neurosci Rep",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "256--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis in children: outcome and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Anlar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Basaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haspolat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yakut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neuropediatrics",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "194--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Postinfectious inflammatory disorders: subgroups based on prospective follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Furione",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zardini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Franciotta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1057--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Childhood acute disseminated encephalomyelitis: the role of brain and spinal cord MRI",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "59--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis. MRI findings and the distinction from multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesselring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kendall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Moseley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kingsley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Brain",
            "volume": "113",
            "issn": "2",
            "pages": "291--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "11--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Demyelinating diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Love",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Pathol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1151--1160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Greenfield's neuropathology. London: Bentliff G",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Prineas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "813--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Haemorrhagic and perivenous encephalitis: a clinical-pathological review of 38 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Earle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "585--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The post-infection encephalitides",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1953,
            "venue": "Br Med Bull",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "234--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Pediatric acute hemorrhagic leukoencephalitis: report of a surviving patient and review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Billman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nespeca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Duthie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "699--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Acute haemorrhagic leukoencephalopathy: two case reports and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Archer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Acute hemorrhagic leukoencephalitis vs ADEM: FLAIR MRI and neuropathology findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuperan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Landi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakshi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "721--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Acute hemorrhagic leukoencephalitis. A successful recovery",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Seales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1086--1094",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Acute hemorrhagic leukoencephalitis: recovery and reversal of magnetic resonance imaging findings in a child",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rosman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gottlieb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Child Neurol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "448--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Central brain herniation secondary to fulminant acute disseminated encephalomyelitis: implications for neurosurgical management. Case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sekula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marchan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Baghai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jannetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Quigley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neurosurg",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "472--476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Poststreptococcal acute disseminated encephalomyelitis with basal ganglia involvement and auto-reactive antibasal ganglia antibodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Goddard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "588--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and central nervous system complications: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guleria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nisar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chawla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Biswas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Lab Clin Med",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "55--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Bickerstaff's brainstem encephalitis: clinical features of 62 cases and a subgroup associated with Guillain-Barre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Odaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yuki",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Yamada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Brain",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "2279--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Consensus definitions proposed for pediatric multiple sclerosis and related disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Krupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Banwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenembaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "7--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Inflammatory/post-infectious encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Scolding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "75",
            "issn": "1",
            "pages": "22--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Viral encephalitis: causes, differential diagnosis, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "75",
            "issn": "1",
            "pages": "10--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Borderline forms of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontaine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Neurol (Paris)",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "929--963",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Outcome of severe encephalomyelitis in children: effect of high-dose methylprednisolone and immunoglobulins",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Shahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Andraus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Savitzki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zelnik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Child Neurol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "810--814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "A randomized trial of plasma exchange in acute central nervous system inflammatory demyelinating disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Petterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Noseworthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lucchinetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dodick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "878--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Plasma exchange for severe attacks of CNS demyelination: predictors of response",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Keegan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pineda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcclelland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Darby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "143--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Guidelines on the use of intravenous immune globulin for neurologic conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Feasby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Banwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Benstead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouwers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Transfus Med Rev",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "57--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Infection-associated encephalopathies: their investigation, diagnosis, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sharief",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "833--878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis cohort study: Prognostic factors for relapse",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikaeloff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caridade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Husson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suissa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tardieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Paediatr Neurol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "90--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: clinical and MRI study from South India",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yangala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Meena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jaganmohan",
                    "middle": [],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Approche diagnostique d'une enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e (ADEM).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e chez une femme de 38 ans, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un tableau associant enc\u00e9phalopathie, troubles sensitifs des quatre membres et diplopie horizontale. IRM c\u00e9r\u00e9brale, s\u00e9quences FLAIR A, B, C et T1 avec injection de gadolinium D, en coupes coronales A, B et axiales C, D. L\u00e9sions multifocales de la substance blanche A, C3 avec atteinte du corps calleux A, associ\u00e9es \u00e0 des l\u00e9sions de la substance grise profonde : l\u00e9sions capsulothalamique droite B, C2 et capsulolenticulaire gauche C1, rehauss\u00e9es apr\u00e8s injection de gadolinium D. \u00c9volution favorable sous cortico\u00efdes.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e chez une femme de 35 ans, survenue six jours apr\u00e8s un syndrome grippal. Tableau initial de confusion f\u00e9brile avec raideur m\u00e9ning\u00e9e et parapar\u00e9sie. IRM c\u00e9r\u00e9brale, s\u00e9quence FLAIR, coupe axiale A et IRM m\u00e9dullaire, s\u00e9quence T2, coupe sagittale B. L\u00e9sions multifocales de la substance blanche sus-tentorielle A associ\u00e9es \u00e0 des l\u00e9sions de my\u00e9lite diffuse B. \u00c9volution favorable sous cortico\u00efdes et \u00e9changes plasmatiques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "ADEM post-streptococcique L'ADEM post-streptococcique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite dans les suites d'infections oropharyng\u00e9es \u00e0 Streptocoque A b\u00eata-Enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e chez une femme de 68 ans, survenue sept jours apr\u00e8s un syndrome grippal. Tableau clinique de coma f\u00e9brile associ\u00e9 \u00e0 une h\u00e9mipl\u00e9gie droite. IRM c\u00e9r\u00e9brale, s\u00e9quence FLAIR, coupes axiales A, B2 et parasagittale B1. Atteinte initiale de la substance blanche frontopari\u00e9tale gauche et du spl\u00e9nium du corps calleux A. Aggravation des l\u00e9sions quelques jours plus tard sous forme d'hypersignaux diffus de la substance blanche B1, B2. \u00c9volution favorable sous cortico\u00efdes et immunoglobulines polyvalentes.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u00e0 53 % des cas et une r\u00e9solution compl\u00e8te des l\u00e9sions dans 35 \u00e0 75 % des cas [3,22,23]. c\u00e9phalorachidien L'analyse du LCR est fondamentale et permet tout d'abord d'exclure une m\u00e9ningoenc\u00e9phalite infectieuse n\u00e9cessitant un traitement sp\u00e9cifique. Le LCR peut montrer des anomalies non sp\u00e9cifiques \u00e0 type de pl\u00e9\u00efocytose lymphocytaire associ\u00e9e \u00e0 une hyperprot\u00e9inorachie. Dans notre s\u00e9rie, les caract\u00e9ristiques du LCR montraient une m\u00e9ningite (90 [60-378] \u00e9l\u00e9ments par mm 3 ) et une hyperprot\u00e9inorachie mod\u00e9r\u00e9e(1,3 [0,5-1,9]  g/l). La formule \u00e9tait le plus souvent lymphocytaire mais une pr\u00e9dominance de polynucl\u00e9aires \u00e9tait not\u00e9e dans 25 % des cas. La synth\u00e8se intrath\u00e9cale d'immunoglobulines (IgG) est retrouv\u00e9e en proportion variable, elle est en g\u00e9n\u00e9ral transitoire[24] :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Comparaison des ADEM et des enc\u00e9phalites infectieuses, d'apr\u00e8s[2,39,40].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}