{
    "paper_id": "841ed78f9d2f1f2d291d881b0de009e7202d2d01",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Mart\u00edn-Moreno",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat de Val\u00e8ncia. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "location": {
                        "postCode": "15. 46010",
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": "correoelectr\u00f3nico:jose.maria.martin@uv.es"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El 18 de mayo de 2004, coincidiendo con las fechas en que se celebraba la LVII Asamblea Mundial de la Salud, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) publicaba una actualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del severe acute respiratory syndrome (SARS) 1 . En ese informe se daba por \u00abyugulado\u00bb el \u00faltimo brote en China, aunque se aprovechaba para llamar la atenci\u00f3n acerca de la importancia de asegurar las pr\u00e1cticas de bioseguridad de los laboratorios que trabajan con el coronavirus del SARS 2 . Como es bien conocido, estas siglas corresponden a una nueva entidad nosol\u00f3gica, traducible al castellano como s\u00edndrome respiratorio agudo grave, que lleg\u00f3 a provocar verdadero p\u00e1nico en el mundo. La atenci\u00f3n medi\u00e1tica que el tema recibi\u00f3 hace alrededor de un a\u00f1o convirti\u00f3 al SARS en un problema sanitario y social de primer orden, con graves consecuencias socioecon\u00f3micas 3 . Factores tales como el desconocimiento inicial del agente causal o del propio mecanismo de transmisi\u00f3n causaron notable desconcierto, ilustrado por la popularizaci\u00f3n de las mascarillas como imagen asociada con el miedo al SARS en los pa\u00edses afectados. En un editorial de Salleras 4 publicado por MEDICINA CL\u00cdNICA a las pocas semanas de la alerta mundial, se dec\u00eda que con los datos disponibles hasta ese momento no era posible extraer conclusiones definitivas sobre la epidemiolog\u00eda, la cl\u00ednica, la prevenci\u00f3n y el tratamiento de una enfermedad que ya en ese momento hab\u00eda afectado a m\u00e1s de 3.000 personas. Cuando se escrib\u00eda aquello, hab\u00eda transcurrido muy poco tiempo desde que el 15 de marzo de 2003 la OMS lanzara una alerta global, seguida de consejos iniciales, en respuesta a diversos brotes de enfermedad respiratoria que se hab\u00edan producido en varios pa\u00edses de Asia 5,6 . En realidad, el an\u00e1lisis m\u00e1s completo de los antecedentes indica que el proceso comenz\u00f3 en noviembre de 2002 en la provincia de Guangdong, en el sur de China, y que el nuevo coronavirus causante del brote surgi\u00f3 a partir de un reservorio animal 7 . Sin embargo, el hermetismo y la falta de transparencia informativa en la zona de origen hicieron que el control del brote epid\u00e9mico se demorara, y la OMS declar\u00f3 4 meses despu\u00e9s una alerta mundial seguida de consejos a los viajeros de una rotundidad sin precedentes en la historia de la organizaci\u00f3n, todo ello ante la incertidumbre generada por la propia naturaleza del reto al que nos enfrent\u00e1bamos 8 . Est\u00e1bamos ante un proceso de etiolog\u00eda desconocida, de per\u00edodo de incubaci\u00f3n corto (de 2 a 10 d\u00edas), que hab\u00eda que sospechar cuando una persona presentara fiebre superior a 38 \u00b0C y s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria del tracto supe-rior (tos o dificultad respiratoria), siempre que lo anterior no fuese explicado por un agente etiol\u00f3gico conocido, y todo ello junto a uno de los siguientes antecedentes en los 10 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas: haber tenido contacto estrecho con otro caso o haber viajado a alguna de las \u00e1reas afectadas. La definici\u00f3n se consider\u00f3 desde el principio como muy sensible pero muy poco espec\u00edfica, lo que planteaba el problema de que aparecieran numerosos falsos positivos, que requer\u00edan estudio exhaustivo antes de ser descartados 4, 7 . Por otro lado, una acentuada caracter\u00edstica de la epidemia fue el riesgo asociado a los propios centros hospitalarios, que llegaron a actuar como nodos propagadores y de amplificaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n 9 . De esta forma, el personal sanitario era particularmente vulnerable al contagio en las zonas afectadas, al hallarse en estrecho contacto con los enfermos y realizar procedimientos asistenciales que pod\u00edan revestir especial riesgo 10 . Centr\u00e1ndonos en nuestro entorno, cabe preguntarse: \u00bfc\u00f3mo se gestion\u00f3 el tema en Espa\u00f1a? Pues bien, el propio domingo 16 de marzo, a las 9.00 h, ya estaba reunido un equipo de coordinaci\u00f3n y seguimiento en el Ministerio de Sanidad y Consumo. Desde el primer momento se establecieron mecanismos de informaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n central en Espa\u00f1a con las comunidades aut\u00f3nomas para agilizar la red de vigilancia y alerta epidemiol\u00f3gica y para establecer pautas de actuaci\u00f3n en caso de aparecer alg\u00fan caso sospechoso. Sin demora se cre\u00f3 una comisi\u00f3n interministerial para el seguimiento del SARS 11 , presidida por la ministra de Sanidad y Consumo y que contaba entre sus vocales con el subsecretario de Sanidad y Consumo, el secretario general de Sanidad, el director general de Salud P\u00fablica, la directora general de Alta Inspecci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud, el delegado del Gobierno para la Extranjer\u00eda y la Inmigraci\u00f3n, y representantes, con rango de director general, de los Ministerios de Asuntos Exteriores, del Interior, de Fomento, de Administraciones P\u00fablicas y de Econom\u00eda. Esta comisi\u00f3n ten\u00eda como funciones, entre otras, la adopci\u00f3n de los criterios para la vigilancia y el control sanitario en las fronteras, con objeto de evitar la introducci\u00f3n en el territorio nacional del brote del SARS; la aprobaci\u00f3n de los criterios de actuaci\u00f3n ante la eventual aparici\u00f3n de un caso sospechoso en el territorio nacional, as\u00ed como la coordinaci\u00f3n de las actuaciones en este \u00e1mbito, y, por \u00faltimo, la evaluaci\u00f3n y el seguimiento de las medidas adoptadas. En paralelo a la constituci\u00f3n de la citada comisi\u00f3n, se articularon procedimientos exhaustivos de vigilancia y alerta epidemiol\u00f3gica, incluidos los criterios para la declaraci\u00f3n obligatoria y urgente de los posibles casos 12 . En puertos y aeropuertos, y a trav\u00e9s de los servicios de Sanidad Exterior, se estableci\u00f3 la exigencia de las declaraciones sanitarias respectivas a aeronaves (vuelos directos) y buques (con incorporaci\u00f3n de tripulantes o pasajeros procedentes de las zonas afectadas en los \u00faltimos 10 d\u00edas) procedentes de las \u00e1reas afectadas. Adem\u00e1s, se elabor\u00f3 un protocolo de actuaci\u00f3n ante la eventual llegada de casos sospechosos, y de informaci\u00f3n peri\u00f3dica a las autoridades espa\u00f1olas de aeronavegaci\u00f3n (Aviaci\u00f3n Civil y AENA) y compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas y pilotos a\u00e9reos que operaban en las zonas afectadas. Es digno de rese\u00f1ar que, de forma individualizada, los Servicios de Sanidad Exterior controlaron 136 vuelos, con 20.227 pasajeros y 1.424 tripulantes, adem\u00e1s de 136 buques. Mediante la ficha de recogida de datos de los viajeros se pudo hacer un seguimiento operativo cuando alg\u00fan caso sospechoso lleg\u00f3 a hacer necesaria la verificaci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica de los viajeros de alg\u00fan vuelo. Complementariamente, se emitieron recomendaciones de no viajar a las zonas afectadas (incluso previas a las difundidas en ese sentido por la OMS) y se actualiz\u00f3 peri\u00f3dicamente la lista de pa\u00edses en funci\u00f3n de los datos disponibles sobre transmisi\u00f3n local. Desde el primer momento se colocaron carteles informativos en los aeropuertos y se facilit\u00f3 informaci\u00f3n y recomendaciones a pasajeros que necesitaban viajar a las zonas afectadas, y se lleg\u00f3 a elaborar espec\u00edficamente una gu\u00eda informativa para personas que tuvieran que viajar a la zona por motivo de adopciones internacionales. Para asegurar una adecuada preparaci\u00f3n ante las eventuales contingencias, a trav\u00e9s del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud cada comunidad aut\u00f3noma design\u00f3 uno o 2 hospitales de referencia para la atenci\u00f3n de los eventuales afectados. Por otra parte, y mientras se aseguraba el desarrollo de la adecuada capacidad t\u00e9cnica y disponibilidad de las \u00faltimas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas para identificar el agente causal del SARS en el Centro Nacional de Microbiolog\u00eda/Instituto de Salud Carlos III del Ministerio de Sanidad, un comit\u00e9 cient\u00edfico constituido ad hoc 13 aport\u00f3 la base cient\u00edfica a la elaboraci\u00f3n de documentos operativos diversos y de protocolos de actuaci\u00f3n sanitaria: microbiol\u00f3gicos (toma de muestras, env\u00edo, an\u00e1lisis, etc.), asistenciales (medidas de aislamiento, traslado y hospitalizaci\u00f3n de pacientes con sospecha de SARS), de hemodonaci\u00f3n o de medidas de prevenci\u00f3n de riesgos laborales (incluidas las recomendaciones para los profesionales sanitarios y para los propios trabajadores de AENA). En caso de duda, se actu\u00f3 siguiendo el principio de precauci\u00f3n, tal como se hizo con motivo de las incertidumbres cient\u00edficas que surgieron en un primer momento en cuanto a los mecanismos de transmisi\u00f3n, lo que constituy\u00f3 el motivo para tomar medidas especiales de protecci\u00f3n sanitaria en la importaci\u00f3n de ciertas mercanc\u00edas procedentes de las zonas afectadas y cuyo control reca\u00eda en los Servicios de Sanidad Exterior ubicados en las fronteras 14 . En paralelo a todo lo anterior, se facilit\u00f3 informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web del Ministerio de Sanidad y Consumo, con respuestas a las preguntas m\u00e1s comunes sobre el SARS, adem\u00e1s de una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para responder a preguntas de los ciudadanos, en especial de residentes en \u00e1reas de riesgo (ayudamsc-sras@msc.es), y un call center (91 596 13 01) para responder directamente a cuestiones sobre la enfermedad. Como puede comprobarse, la actividad fue intensa en nuestro medio, y siempre se busc\u00f3 la coordinaci\u00f3n m\u00e1s adecuada. El resultado fue satisfactorio porque, pese a la aparici\u00f3n de algunos casos inicialmente sospechosos (incluida la declaraci\u00f3n de un caso como inicialmente probable), tras el oportuno estudio exhaustivo no hubo confirmaci\u00f3n de caso alguno en nuestro pa\u00eds. En el \u00e1mbito de la coordinaci\u00f3n europea, y dada la heterogeneidad en el grado de rigor establecido en los diferentes pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, sentimos en su momento la necesidad de tomar la iniciativa, mediante comunicaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad a los ministros de Salud, a los chief medical officers de los pa\u00edses Schengen y a la propia Comisi\u00f3n Europea, informando de las medidas adoptadas en Espa\u00f1a y solicitando que se instauraran medidas similares con garant\u00eda en todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. La Comisi\u00f3n Europea fue sensible al requerimiento de las autoridades espa\u00f1olas y de otros Estados miembros, y as\u00ed se adoptaron medidas pr\u00e1cticas y efectivas, adem\u00e1s de confirmarse el impulso para establecer de forma inminente el nuevo Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades 15 . Mientras tanto, a escala internacional, y sin que se dejara de llevar a cabo el seguimiento de las medidas b\u00e1sicas de control sanitario, se produjo una intensa labor cient\u00edfica y sanitaria con un extraordinario intercambio de informaci\u00f3n y un esp\u00edritu de colaboraci\u00f3n sin precedentes. M\u00faltiples cl\u00ednicos e investigadores de todo el mundo favorecieron con su generosidad este empe\u00f1o 3, 7 . La rapidez en la identificaci\u00f3n del agente causal (el coronavirus espec\u00edfico del SARS) fue el resultado de la colaboraci\u00f3n internacional de 13 laboratorios de 10 pa\u00edses, como parte del plan global de la OMS de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica frente a la pandemia 7, 8 . Pronto se conoci\u00f3 lo fundamental sobre la etiolog\u00eda, sintomatolog\u00eda, epidemiolog\u00eda y prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n, y las autoridades sanitarias se mantuvieron alertas, sabiendo c\u00f3mo hacer frente al problema, en lo que se lleg\u00f3 a descubrir como la lucha frente a la primera pandemia del siglo XXI 16 . Y el esfuerzo empez\u00f3 a dar r\u00e1pidamente sus frutos, porque la curva epid\u00e9mica comenz\u00f3 a descender... Efectivamente, a finales de la primavera la epidemia empez\u00f3 a declinar en la mayor parte de pa\u00edses afectados y, aunque no se puede descartar el efecto que la estacionalidad, a trav\u00e9s del aumento de temperatura ambiente, pudiera tener sobre el agente causal (al igual que t\u00edpicamente ocurre con muchos virus respiratorios), es evidente que las medidas de control aplicadas resultaron fruct\u00edferas 17 . El hecho es que, desde su comienzo en noviembre de 2002, y tras su fulgurante inicio, el d\u00eda 5 de julio de 2003 la OMS anunci\u00f3 que la \u00faltima cadena de transmisi\u00f3n, localizada en Taiwan, hab\u00eda sido interrumpida y declar\u00f3 la epidemia, al menos temporalmente, controlada. Hasta el 11 de julio de 2003 el SARS hab\u00eda producido 8.437 afectados, en 29 pa\u00edses 18 . Del total de afectados murieron 813, lo que representa una tasa de mortalidad aproximada promedio del 9,6%, aunque la mortalidad estimada era mayor conforme aumentaba la edad de los pacientes, y super\u00f3 el 40% en las personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os 19 . Llegado el verano de 2003, la OMS pidi\u00f3 a todos los pa\u00edses, en el per\u00edodo posterior al brote, que mantuvieran la capacidad para detectar y responder ante la posibilidad de un rebrote, puesto que no se pod\u00eda descartar la reemergencia del SARS cuando bajasen las temperaturas en invierno 17, 20 . Tras la puesta en com\u00fan por los expertos convocados por la OMS 21 , las definiciones operativas se hicieron m\u00e1s precisas y efectivas. En nuestro pa\u00eds, al igual que en otros, actualizamos todos los protocolos para este tema en el Sistema Nacional de Salud 22 . Revisando la situaci\u00f3n en esta temporada, en los primeros meses de invierno y hasta principios de febrero de 2004 la OMS confirm\u00f3 4 nuevos casos de SARS: uno en Singapur, adquirido por contaminaci\u00f3n accidental en el laboratorio y confirmado el 8 de septiembre de 2003; otro en Taiwan, confirmado el d\u00eda 17 de diciembre de 2003 y adquirido asimismo por contaminaci\u00f3n en laboratorio, y 2 en China, confirmados los d\u00edas 5 y 28 de enero de 2004, respectivamente (en estos 2 \u00faltimos casos no se lleg\u00f3 a conocer la fuente de infecci\u00f3n). Es importante rese\u00f1ar que en ninguno de estos casos se produjo transmisi\u00f3n secundaria. M\u00e1s recientemente, a partir del 22 de abril de 2004 las autoridades sanitarias de China notificaron la existencia de hasta 9 casos nuevos de SARS (7 en Pek\u00edn y 2 en Anhui). De estos casos, 2 fueron catalogados como adquiridos en el laboratorio, y los 7 casos restantes se han producido en 2 generaciones sucesivas a partir del primer caso adquirido en el laboratorio, entre contactos pr\u00f3ximos, hospitalarios y familiares. De las investigaciones efectuadas se concluye que no se ha producido en esta ocasi\u00f3n transmisi\u00f3n comunitaria. Dado que el \u00faltimo caso detectado present\u00f3 el inicio de s\u00edntomas el d\u00eda 19 de abril de 2004, y que a fecha de 17 de mayo de 2004 no se hab\u00edan detectado nuevos casos, se pudo considerar entonces interrumpida la cadena de transmisi\u00f3n, al haber transcurrido un tiempo superior a 2 per\u00edodos de incubaci\u00f3n sin la aparici\u00f3n de nuevos casos. Los detalles sobre todos estos casos y las investigaciones correspondientes se pueden encontrar en los sucesivos informes puestos al d\u00eda en la p\u00e1gina web sobre el SARS de la OMS 23 . Mientras la carrera hacia la b\u00fasqueda de vacunas y tratamientos antivirales espec\u00edficos contin\u00faa [24] [25] [26] , los datos epidemiol\u00f3gicos de esta temporada del SARS, la segunda desde su aparici\u00f3n, indican una potencialidad epid\u00e9mica menor de lo que se esperaba. Sin duda alguna el impulso de la investigaci\u00f3n virol\u00f3gica, inmunol\u00f3gica y farmacol\u00f3gica ha de continuar y debe recibir todo apoyo. Pero tambi\u00e9n hemos de extraer lecciones de una experiencia que ha supuesto un desaf\u00edo para los sistemas sanitarios de todo el mundo. As\u00ed, algunos pa\u00edses se han esforzado en analizar las deficiencias estructurales y funcionales de sus sistemas, y en articular elementos de mejora para el futuro [27] [28] [29] [30] . Por su claridad y determinaci\u00f3n, es llamativo c\u00f3mo en el informe canadiense se identifican deficiencias sistem\u00e1ticas en la fase inicial de la afectaci\u00f3n epid\u00e9mica 27 . Entre estas deficiencias figuran la falta de capacidad de respuesta asistencial y de salud p\u00fablica, las inadecuadas infraestructuras para obtener resultados precisos de laboratorio y la falta de protocolos para el intercambio de informaci\u00f3n entre los diversos niveles organizativos del sistema, ello unido a una inadecuada capacidad para la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la epidemia y a un pobre control de las infecciones en los hospitales, m\u00e1s una escasa coordinaci\u00f3n entre la salud p\u00fablica y los hospitales y la atenci\u00f3n primaria, a lo que habr\u00eda que a\u00f1adir una escasa capacidad de comunicaci\u00f3n fluida con los medios y con la propia poblaci\u00f3n. A pesar de todo, tras proponer un conjunto de medidas para impulsar un s\u00f3lido sistema de salud p\u00fablica, en el informe elaborado por el Comit\u00e9 Asesor del Gobierno de Canad\u00e1 se concluye: \u00abEl SARS ha sido contenido, al menos temporalmente, no mediante la revoluci\u00f3n gen\u00f3mica ni con avanzados productos farmac\u00e9uticos, sino con el uso de anticuadas medidas de salud p\u00fablica como el lavado de manos, los procedimientos de control de las infecciones, el aislamiento de los casos, y el seguimiento y la cuarentena de los contactos\u00bb 27 . La reflexi\u00f3n sobre esta conclusi\u00f3n nos lleva a inferir que el SARS se ha controlado con soluciones basadas en acciones y respuestas sanitarias sensatas (fundadas en el rigor y la transparencia). En cualquier caso, evitando la autocomplacencia, en los diferentes informes citados se proponen nuevas soluciones y desarrollos alternativos de cara a una reorganizaci\u00f3n de las actividades de salud p\u00fablica en las respectivas administraciones, as\u00ed como la mejora de aspectos asistenciales, adecuadamente interconectados con los sistemas de vigilancia epidemiol\u00f3gica y de salud p\u00fablica, sin olvidar el desarrollo de habilidades de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que en nuestra sociedad son esenciales. El an\u00e1lisis autocr\u00edtico y constructivo de los sistemas sanitarios nacionales que m\u00e1s han sufrido las consecuencias del SARS deber\u00eda servir de modelo y punto de referencia para todos los pa\u00edses que deseen estar preparados para dar una respuesta adecuada frente a las infec-ciones emergentes que el futuro nos depare. Las inversiones que se hagan en los sistemas de salud p\u00fablica y en investigaci\u00f3n merecer\u00e1n siempre la pena.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 256,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 876,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1150,
                    "end": 1160,
                    "text": "Salleras 4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3185,
                    "end": 3187,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 3188,
                    "end": 3189,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 3394,
                    "end": 3395,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 3628,
                    "end": 3630,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 5447,
                    "end": 5449,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 8488,
                    "end": 8490,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 10096,
                    "end": 10098,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 10483,
                    "end": 10485,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 10486,
                    "end": 10487,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 10741,
                    "end": 10743,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 10744,
                    "end": 10745,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 11042,
                    "end": 11044,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 11542,
                    "end": 11544,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 12147,
                    "end": 12149,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 12438,
                    "end": 12441,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 12442,
                    "end": 12444,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 14472,
                    "end": 14476,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 14477,
                    "end": 14481,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 14482,
                    "end": 14486,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 15064,
                    "end": 15068,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 15069,
                    "end": 15073,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 15074,
                    "end": 15078,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 15079,
                    "end": 15083,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 15249,
                    "end": 15251,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "72.608"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "World Health Organization. China's latest SARS outbreak has been contained, but biosafety concerns remain -Update 7",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: lab accidents prompt calls for new containment program",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Normile",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Science",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "1223--1228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Germs, governance, and global public health in the wake of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fidler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "799--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "S\u00edndrome respiratorio agudo grave. Una nueva enfermedad infecciosa emergente",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salleras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "619--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Wold Health Organization. Severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Wkly Epidemiol Rec",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "81--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Wold Health Organization. WHO recommended measures for undertaking international travel from areas affected by severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Wkly Epidemiol Rec",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "97--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS): a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vijayanand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "152--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Loutfy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1420--1427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Nosocomial transmission of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "473--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Importancia de la transmisi\u00f3n nosocomial en el s\u00edndrome respiratorio agudo grave y su prevenci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaqu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Armadans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "102--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Real Decreto 350/2003, de 21 de marzo, por el que se crea la Comisi\u00f3n Interministerial para el seguimiento del s\u00edndrome respiratorio agudo severo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bolet\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Oficial Del Estado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Orden SCO/1496/2003, de 4 de junio, por la que se completan las disposiciones en la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, en relaci\u00f3n con la declaraci\u00f3n obligatoria y urgente del s\u00edndrome respiratorio agudo severo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bolet\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Oficial Del Estado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Orden SCO/1134/2003, de 6 de mayo, por la que se crea el Comit\u00e9 Cient\u00edfico del s\u00edndrome respiratorio agudo severo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bolet\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Oficial Del Estado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Resoluci\u00f3n de 4 de abril de 2003 de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, por la que se adoptan medidas especiales de protecci\u00f3n sanitaria en relaci\u00f3n con la importaci\u00f3n de ciertas mercanc\u00edas procedentes de las zonas de pa\u00edses terceros afectados por el s\u00edndrome respiratorio agudo severo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bolet\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Oficial Del Estado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Severe Acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "\u00bfVolver\u00e1 el s\u00edndrome respiratorio agudo grave?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaqu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Calic\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "700--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Cumulative number of reported probable cases of SARS",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Consensus document on the epidemiology of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Getting ready for SARS. Officials consider tough measures to contain outbreaks should deadly virus return",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirisi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1632--1635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Report of the first meeting",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "WHO Scientific Research Advisory Committee on Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Protocolo para la vigilancia y control del s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SRAS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "WHO Communicable Disease Surveillance & Response. Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) (Updates)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "SARS virus returns to China as scientists race to find effective vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "152--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "A DNA vaccine induces SARS coronavirus neutralization and protective immunity in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Subbarao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nature",
            "volume": "428",
            "issn": "",
            "pages": "561--565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Clinical trials and novel pathogens: lessons learned from SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Straus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "389--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Learning from SARS. Renewal of public health in canada. A report of the National Advisory Committee on SARS and Public Health",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Report of the SARS Expert Committee",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hong",
                    "middle": [],
                    "last": "Sars In",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Learning from SARS. Preparing for the next disease outbreak. Washington",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knobler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahmoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sivitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oberholtzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Editors",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Learning from SARS in Hong Kong and Toronto",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Naylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chantler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "2483--2490",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn-MorenoDepartamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Facultat de Medicina Preventiva i Odontologia. Universitat de Val\u00e8ncia. Valencia. Espa\u00f1a. Ex director general de Salud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad y Consumo.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}