{
    "paper_id": "85160a50f089dd27f166536bfef9914cdf9cda4f",
    "metadata": {
        "title": "Chapitre 1 427 Pathologies infectieuses Chapitre 18 Plan du chapitre Donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Bourrillon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u25a0 Nouveau-n\u00e9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes, sympt\u00f4mes et syndromes"
        },
        {
            "text": "Elles sont presque exclusivement d'origine materno-foetale. Les deux germes les plus fr\u00e9quents sont : \u2022 Streptococcus agalactiae ou streptocoque du groupe B (SGB), actuellement le premier germe des infections n\u00e9onatales des enfants n\u00e9s \u00e0 terme ; \u2022 Escherichia coli, premier germe chez le pr\u00e9matur\u00e9. L'antibioprophylaxie per-partum diminue les infections n\u00e9onatales pr\u00e9coces \u00e0 SGB mais n'a pas r\u00e9duit les infections n\u00e9onatales tardives. Les autres streptocoques, bact\u00e9ries \u00e0 Gram n\u00e9gatif, ana\u00e9robies sont plus rares. Les infections \u00e0 Listeria monocytogenes sont devenues exceptionnelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes n\u00e9onatales pr\u00e9coces (72 premi\u00e8res heures de vie)"
        },
        {
            "text": "Elles sont encore li\u00e9es au streptocoque B et \u00e0 E. coli.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes n\u00e9onatales tardives (jusqu'\u00e0 la fi n du 1 er mois)"
        },
        {
            "text": "La survenue d'infections tardives aux germes habituels des infections n\u00e9onatales est encore possible (ex. streptocoque B ou E. coli K1) ; les bact\u00e9ries retrouv\u00e9es chez les nourrissons \u00e2g\u00e9s de plus de 3 mois peuvent \u00eatre aussi impliqu\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entre les \u00e2ges de 1 et 3 mois"
        },
        {
            "text": "Au cours des infections syst\u00e9miques (ou invasives) chez les enfants vaccin\u00e9s par le vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 Prevenar, le pneumocoque demeure pr\u00e9dominant (s\u00e9rotype de remplacement), suivi de E. coli (point de d\u00e9part urinaire), puis selon une fr\u00e9quence variable, des salmonelles (point de d\u00e9part digestif), de S. aureus, et plus rarement de N. meningitidis et du streptocoque du groupe A de fr\u00e9quence r\u00e9cemment accrue. Haemophilus infl uenzae et S. pneumoniae (pneumocoque) sont les principales bact\u00e9ries responsables des otites moyennes aigu\u00ebs (OMA) du nourrisson. S. pneumoniae est en outre la premi\u00e8re bact\u00e9rie responsable des m\u00e9ningites avant l'\u00e2ge d'un an et des pneumonies aigu\u00ebs bact\u00e9riennes. La r\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline du pneumocoque (r\u00e9sistance li\u00e9e \u00e0 une diminution d'affi nit\u00e9 des PLP [prot\u00e9ines liant les p\u00e9nicillines]) est, en 2007, de 40 \u00e0 50 % pour les souches de portage isol\u00e9es au cours des pathologies non invasives (OMA) et d'environ 30 % pour les pathologies invasives (m\u00e9ningites et pneumonies). Chez les jeunes enfants, le portage du pneumocoque est plus fr\u00e9quent et plus prolong\u00e9 au niveau du rhinopharynx, ses taux \u00e9lev\u00e9s de r\u00e9sistance sont li\u00e9s \u00e0 la conjonction d'une consommation demeurant \u00e9lev\u00e9e d'antibiotiques au cours de cette tranche d'\u00e2ge, et de la fr\u00e9quentation des cr\u00e8ches ou autres collectivit\u00e9s. \u2022 Les infections invasives \u00e0 Haemophilus infl uenzae de s\u00e9rotype b (Hib) (m\u00e9ningites, \u00e9piglottites, pneumopathies infectieuses, etc.), responsables d'infections tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, sont devenues exceptionnelles, en France, depuis la g\u00e9n\u00e9ralisation de la vaccination sp\u00e9cifi que contre cette bact\u00e9rie. \u2022 Le m\u00e9ningocoque ne b\u00e9n\u00e9fi ciant pas actuellement (pour le s\u00e9rogroupe B) d'une pr\u00e9vention vaccinale reste responsable de la majorit\u00e9 des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes de l'enfant \u00e0 partir de l'\u00e2ge d'un an. La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des infections \u00e0 ce germe reste actuelle (ex. purpura fulminans). Trois bact\u00e9ries sont d'actualit\u00e9 par la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des infections invasives qu'elles induisent aujourd'hui chez l'enfant : \u2022 le pneumocoque qui malgr\u00e9 l'augmentation de la couverture vaccinale, en France, par le Prevenar qui contient les s\u00e9rotypes des infections invasives les plus fr\u00e9quentes et les plus r\u00e9sistantes aux antibiotiques (4, 6B, 9V, 14, 19F et 23F) , reste encore responsable de pathologies infectieuses s\u00e9v\u00e8res (m\u00e9ningites, pneumonies, pleuropneumopathies) li\u00e9es \u00e0 des pneumocoques dont les s\u00e9rotypes ne sont pas inclus dans le vaccin. L'augmentation de la couverture vaccinale associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9duction de la consommation des antibiotiques a permis d'obtenir une diminution signifi cative de la r\u00e9sistance aux antibiotiques du pneumocoque. Des vaccins \u00e9largissant le nombre de s\u00e9rotypes vaccinaux (1, 3, 5, 6A, 7F, 19A ) (Prevenar 13) sont actuellement disponibles, recommand\u00e9s et rembours\u00e9s en France, depuis le 15 juin 2010 ; \u2022 le streptocoque du groupe A est responsable de la quasi-totalit\u00e9 des angines bact\u00e9riennes et d'un nombre important d'autres pathologies, s\u00e9v\u00e8res (fasciites n\u00e9crosantes, choc toxique streptococcique, septic\u00e9mies, etc.) ou moins s\u00e9v\u00e8res (imp\u00e9tigo, \u00e9rysip\u00e8le, anite, etc.) . On observe depuis quelques ann\u00e9es une diminution de la r\u00e9sistance du streptocoque A aux macrolides de 20 % en 2007 \u00e0 7 % en 2011. La biologie mol\u00e9culaire a permis de mieux comprendre la physiopathologie des infections s\u00e9v\u00e8res qui sont en augmentation dans diff\u00e9rents pays dont la France : prot\u00e9ine M intervenant parmi les facteurs de virulence antiphagocytaires ; exotoxines s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par le SGA int\u00e9gr\u00e9es parmi les \u00ab superantig\u00e8nes \u00bb les plus puissants connus et contribuant \u00e0 l'invasion tissulaire et \u00e0 \u00ab l'orage cytokines \u00bb responsable des n\u00e9croses cutan\u00e9es et du syndrome du choc toxique. La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de tels tableaux justifi e la strat\u00e9gie antibiotique actuelle conduisant d\u00e8s la suspicion du diagnostic d'infection s\u00e9v\u00e8re \u00e0 un streptocoque A \u00e0 la prescription de l'association antibiotiques : b\u00eatalactamines et clindamycine ; \u2022 Staphylococcus aureus communautaire est de plus en plus souvent m\u00e9thicilline-r\u00e9sistant (de l'ordre de 10 %), susceptible de secr\u00e9ter une toxine particuli\u00e8rement redoutable (Panton-Valentine) et d'\u00eatre responsable notamment de pneumonies n\u00e9crosantes s\u00e9v\u00e8res.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2248,
                    "end": 2275,
                    "text": "(4, 6B, 9V, 14, 19F et 23F)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2725,
                    "end": 2746,
                    "text": "(1, 3, 5, 6A, 7F, 19A",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3093,
                    "end": 3127,
                    "text": "(imp\u00e9tigo, \u00e9rysip\u00e8le, anite, etc.)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Enfants \u00e2g\u00e9s de plus de 3 mois"
        },
        {
            "text": "Les enfants ont beaucoup plus fr\u00e9quemment que les adultes des infections virales et bact\u00e9riennes qu'il est diffi cile de d\u00e9partager de fa\u00e7on probabiliste sur les donn\u00e9es cliniques. Les diffi cult\u00e9s d'un diagnostic microbiologique d'une part facilement accessible, d'autre part suffi samment rapide pour infl uencer la d\u00e9cision de prescrire ou de ne pas prescrire un antibiotique, conduisent tr\u00e8s souvent \u00e0 une approche \u00e9tiologique probabiliste, elle-m\u00eame souvent mise en d\u00e9faut. Les scores pr\u00e9dictifs cliniques sont une approche int\u00e9ressante. Cependant, leurs performances diagnostiques sont souvent insuffi santes. Il en est ainsi pour l'approche \u00e9tiologique infectieuse clinique par exemple d'une angine (score de Mac Isaac), d'une otite moyenne aigu\u00eb ou d'une pneumonie. Le clinicien est donc conduit, dans diff\u00e9rentes circonstances, \u00e0 demander des examens compl\u00e9mentaires dont les performances doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es avec les m\u00eames param\u00e8tres (sensibilit\u00e9, sp\u00e9cifi cit\u00e9, valeurs pr\u00e9dictives positives et n\u00e9gatives, rapport de vraisemblance positif et n\u00e9gatif). Au terme de l'examen clinique et d'\u00e9ventuels examens compl\u00e9mentaires, le diagnostic \u00e9tiologique de nombreuses infections bact\u00e9riennes p\u00e9diatriques peut ne pas \u00eatre assur\u00e9, conduisant parfois \u00e0 un traitement antibiotique probabiliste selon l'\u00e2ge de l'enfant, le site de l'infection, l'\u00e9pid\u00e9miologie pr\u00e9sum\u00e9e et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des tableaux cliniques observ\u00e9s. Le mode d'administration des antibiotiques sera en outre adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de l'enfant (mode d'administration buccale privil\u00e9gi\u00e9 dans les infections habituelles) et \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection (antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale en monoth\u00e9rapie ou en association). Les modalit\u00e9s de prescription pour chaque situation infectieuse sont pr\u00e9cis\u00e9es dans les diverses recommandations de l'Afssaps ou les conclusions des conf\u00e9rences de consensus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diffi cult\u00e9s diagnostiques"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des examens prescrits en pathologie infectieuse p\u00e9diatrique est assur\u00e9e par des laboratoires de biologie. D'autres sont r\u00e9alisables par le praticien lui-m\u00eame \u00ab au lit du malade \u00bb et leurs r\u00e9sultats sont obtenus en quelques minutes : il s'agit de tests de diagnostic rapide (TDR). Certains TDR sont actuels (streptocoque du groupe A, bandelettes urinaires, CRP en microm\u00e9thode, TDR grippe), d'autres sont programm\u00e9s dans l'avenir. Ces TDR sont attractifs pour de multiples raisons car : \u2022 ils sont susceptibles d'am\u00e9liorer les performances du diagnostic clinique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R. Cohen"
        },
        {
            "text": "\u2022 ils peuvent \u00eatre d\u00e9terminants dans la d\u00e9cision de prescrire ou non des antibiotiques, de demander ou non d'autres examens compl\u00e9mentaires ; \u2022 ils permettent la prescription de traitements pr\u00e9coces et adapt\u00e9s ; \u2022 ils gagnent du temps d'attente et de s\u00e9jour aux urgences ou dans les cabinets m\u00e9dicaux. Ce temps gagn\u00e9 sert non seulement \u00e0 am\u00e9liorer le confort des patients mais aussi r\u00e9duit le risque de contracter une infection nosocomiale ; \u2022 ils peuvent induire enfi n des \u00e9conomies de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R. Cohen"
        },
        {
            "text": "Quel que soit leur type, biologie classique ou TDR, la demande d'examens compl\u00e9mentaires ne doit se concevoir que dans le cadre d'une strat\u00e9gie diagnostique dont la base reste une analyse clinique pertinente. En effet, l'anamn\u00e8se et l'examen clinique doivent conduire \u00e0 \u00e9voquer des diagnostics cliniques et \u00e0 tenter d'\u00e9tablir une probabilit\u00e9 pr\u00e9test. Les examens demand\u00e9s permettent parfois un diagnostic de certitude, souvent ne permettent que d'augmenter ou de diminuer la probabilit\u00e9 diagnostique d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e par la clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R. Cohen"
        },
        {
            "text": "Pour \u00e9valuer la performance d'un test diagnostique, il est n\u00e9cessaire de le comparer \u00e0 la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence afi n de d\u00e9terminer ses performances : sensibilit\u00e9, sp\u00e9cifi cit\u00e9, valeurs pr\u00e9dictives positive et n\u00e9gative. Un test est rarement performant \u00e0 100 % car des faux positifs ou n\u00e9gatifs peuvent \u00eatre observ\u00e9s. Pour calculer et interpr\u00e9ter ces indices, la connaissance de leurs d\u00e9fi nitions est n\u00e9cessaire. Les valeurs sont pr\u00e9sent\u00e9es dans un tableau de contingence (tableau 18.1). Le tableau 18.2 donne les d\u00e9fi nitions des indices d'\u00e9valuation des m\u00e9thodes diagnostiques (sensibilit\u00e9, sp\u00e9cifi cit\u00e9, valeurs pr\u00e9dictives, etc.). En pratique clinique, ce sont les valeurs pr\u00e9dictives qui sont essentielles au clinicien pour porter un diagnostic probabiliste. Les VPP et VPN indiquent au clinicien la probabilit\u00e9 avec laquelle il peut affi rmer ou infi rmer la maladie qu'il recherche. Elles d\u00e9pendent de la sensibilit\u00e9, de la sp\u00e9cifi cit\u00e9 des \u00ab tests \u00bb, mais aussi et surtout de la pr\u00e9valence de la maladie dans la population \u00e9tudi\u00e9e. Sensibilit\u00e9, sp\u00e9cifi cit\u00e9, et valeurs pr\u00e9dictives sont li\u00e9es : \u2022 plus le test est sensible, meilleure est la valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative : le clinicien est d'autant plus assur\u00e9, avec un \u00ab test \u00bb n\u00e9gatif, que le sujet n'a pas par exemple d'infection \u00e0 streptocoque du groupe A ; \u2022 plus le test est sp\u00e9cifi que, meilleure est la valeur pr\u00e9dictive positive : le clinicien est d'autant plus assur\u00e9, avec un \u00ab test \u00bb positif, que le patient a la maladie, par exemple la grippe ; \u2022 l'augmentation de la sensibilit\u00e9 ou de la sp\u00e9cifi cit\u00e9 majore les valeurs pr\u00e9dictives positives et n\u00e9gatives. Pour l'estimation des valeurs pr\u00e9dictives, la probabilit\u00e9 pr\u00e9test est un facteur bien plus important que la sensibilit\u00e9 ou la sp\u00e9cifi cit\u00e9. En effet, la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cifi cit\u00e9 varient rarement de plus de deux fois, alors que la pr\u00e9valence peut varier sur une \u00e9chelle beaucoup plus grande. Une mesure int\u00e9ressante pour exprimer l'utilit\u00e9 d'un \u00ab test \u00bb est le rapport de vraisemblance positif (de l'anglais Positive Likelihood Ratio, LR+). Il s'agit du facteur par lequel il faut multi-plier la probabilit\u00e9 pr\u00e9test pour obtenir la probabilit\u00e9 post-test d'\u00eatre porteur de l'agent infectieux pour les patients dont le test est positif. Il est sp\u00e9cifi que au \u00ab test \u00bb diagnostique. Il ne change pas signifi cativement d'un contexte clinique \u00e0 l'autre. De la m\u00eame mani\u00e8re, il est possible de calculer un rapport de vraisemblance n\u00e9gatif (de l'anglais Negative Likelihood Ratio, LR-) \u00e0 appliquer pour obtenir la probabilit\u00e9 post-test d'\u00eatre atteint par un agent infectieux lorsque le r\u00e9sultat de l'examen est n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 \u00c9valuation des m\u00e9thodes diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Les bandelettes urinaires comportant la recherche de leucocytes et de nitrites sont un examen de d\u00e9pistage des infections urinaires qui doit tr\u00e8s facilement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 devant toute fi \u00e8vre isol\u00e9e chez l'enfant, en particulier le nourrisson \u00e2g\u00e9 de plus de 3 mois. Elles ont une valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative de 97 % si l'on consid\u00e8re \u00e0 la fois la n\u00e9gativit\u00e9 des leucocytes et des nitrites. La n\u00e9gativit\u00e9 (leucocytes et nitrites) para\u00eet suffi sante pour rendre tr\u00e8s improbable le diagnostic d'infection urinaire et \u00e9viter la pratique d'un examen cytobact\u00e9riologique des urines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Tests de recours fr\u00e9quent \u25a0 Examens non sp\u00e9cifi ques Bandelette urinaire"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es h\u00e9matologiques apport\u00e9es par l'h\u00e9mogramme sont peu contributives pour l'orientation diagnostique d'une infection bact\u00e9rienne en p\u00e9riode n\u00e9onatale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mogramme"
        },
        {
            "text": "Elle fait partie des nombreuses prot\u00e9ines dont le taux s'\u00e9l\u00e8ve lors de la phase aigu\u00eb de l'infl ammation. Les valeurs normales sont tr\u00e8s basses (99 e percentile : 10 mg/L) et l'augmentation est en moyenne sensiblement plus importante au cours des infections bact\u00e9riennes qu'au cours des infections virales. La CRP a deux \u00e9cueils importants qu'il faut conna\u00eetre pour avoir une \u00e9valuation optimale de ses r\u00e9sultats : \u2022 de nombreuses pathologies ne correspondant pas \u00e0 des infections bact\u00e9riennes sont susceptibles d'augmenter la CRP (mauvaise sp\u00e9cifi cit\u00e9) : l'augmentation de la CRP ne permet ainsi jamais ou presque d'affi rmer le diagnostic d'infection bact\u00e9rienne ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prot\u00e9ine C r\u00e9active (CRP)"
        },
        {
            "text": "\u2022 la CRP a une \u00e9l\u00e9vation de son taux qui est retard\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de l'infection (12 \u00e0 24 heures) et apporte aussi des r\u00e9sultats peu sensibles au cours des 24 premi\u00e8res heures. Enfi n, certaines bact\u00e9ries telles que les mycobact\u00e9ries ou Kingella kingae, les staphylocoques et les infections \u00ab superficielles \u00bb n'entra\u00eenent que rarement une \u00e9l\u00e9vation de la CRP. La probabilit\u00e9 d'infection virale ou bact\u00e9rienne varie consid\u00e9rablement en fonction des seuils retenus. Il doit toujours \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 en fonction du tableau clinique (dur\u00e9e d'\u00e9volution de la fi \u00e8vre, diagnostic clinique, bact\u00e9rie suspect\u00e9e). Cet examen a aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e9volutif pour l'\u00e9valuation de l'effi cacit\u00e9 d'un traitement antibiotique. En effet la demi-vie de la CRP est constante, de l'ordre de 19 heures, et un Le regain d'int\u00e9r\u00eat actuel de la CRP est li\u00e9 \u00e0 la mise au point de techniques de diagnostic rapide utilisant une goutte de sang et dont les r\u00e9sultats sont obtenus en moins de 5 minutes permettant de raccourcir la prise en charge des patients tant aux urgences hospitali\u00e8res qu'en cabinet lib\u00e9ral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 770,
                    "end": 789,
                    "text": "de 19 heures, et un",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prot\u00e9ine C r\u00e9active (CRP)"
        },
        {
            "text": "C'est un examen moins r\u00e9pandu que la CRP car son dosage est plus diffi cile, plus long et plus co\u00fbteux que celle-ci. Lorsque la PCT est \u00e9lev\u00e9e, elle est plus sensible pour le diagnostic d'infection bact\u00e9rienne \u00e0 son stade pr\u00e9coce (4 heures apr\u00e8s le d\u00e9but de l'infection), et plus sp\u00e9cifi que que les autres marqueurs biologiques utilis\u00e9s en routine (NFS, CRP). Son taux n'augmente que peu au cours des infections virales. Depuis peu, le r\u00e9sultat de ce dosage constitue de plus un marqueur possiblement pr\u00e9dictif du refl ux v\u00e9sico-ur\u00e9t\u00e9ral de haut grade lors des infections urinaires. Tr\u00e8s peu de services d'urgences p\u00e9diatriques ont cependant actuellement en France la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser le dosage quantitatif de ce marqueur en temps r\u00e9el 24 heures/24.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosage de la procalcitonine (PCT)"
        },
        {
            "text": "Pour affi rmer le diagnostic bact\u00e9riologique pr\u00e9cis d'une infection, trois examens bact\u00e9riologiques classiques peuvent apporter un diagnostic de certitude et guider l'antibio th\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Examens sp\u00e9cifi ques"
        },
        {
            "text": "Quand elles sont positives avec un germe pathog\u00e8ne, elles permettent d'affi rmer le diagnostic de bact\u00e9ri\u00e9mies ou de septic\u00e9mie. Elles constituent un examen sp\u00e9cifi que mais peu sensible qu'il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter avant le d\u00e9but de l'antibioth\u00e9rapie. En effet, en cas de septic\u00e9mies, la sensibilit\u00e9 d'une h\u00e9moculture est de l'ordre de 50 %, de deux h\u00e9mo- Proportion des tests positifs qui correspondent \u00e0 des malades ou Probabilit\u00e9 post-test + a/(a + b) D\u00e9pend aussi de la probabilit\u00e9 pr\u00e9test (P) (ou pr\u00e9valence de la maladie dans la population \u00e9tudi\u00e9e) Elle peut se calculer en fonction des sensibilit\u00e9, sp\u00e9cifi cit\u00e9, et pr\u00e9valence P : ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures"
        },
        {
            "text": "Ils ne sont pas sp\u00e9cifi ques d'une seule origine infectieuse mais peuvent t\u00e9moigner d'une origine infl ammatoire associ\u00e9e ou exclusive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes, sympt\u00f4mes et syndromes"
        },
        {
            "text": "\u2022 Examen direct positif dans 90 % des cas si S. pneumoniae (> 10 5 du germe dans le LCR) ; dans 75 % des cas si N. meningitidis (taux habituel 10 3 -10 5 dans le LCR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vre Examen bact\u00e9riologique du liquide c\u00e9phalorachidien"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cultures presque toujours positives en dehors d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vre Examen bact\u00e9riologique du liquide c\u00e9phalorachidien"
        },
        {
            "text": "C'est l'examen bact\u00e9riologique le plus souvent demand\u00e9 en p\u00e9diatrie pratique. Il impose des techniques de pr\u00e9l\u00e8vement rigoureuses (privil\u00e9gier le pr\u00e9l\u00e8vement permictionnel), des conditions de conservation et de r\u00e9alisation pr\u00e9cises ainsi qu'une interpr\u00e9tation critique des r\u00e9sultats. L'absence de leucocyturie et de bact\u00e9riurie \u00e0 l'examen direct des urines (qui peut \u00eatre obtenu en moins d'une heure) a une excellente valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative, proche de 100 %, et permet d'exclure le diagnostic d'infection urinaire. L'examen direct doit \u00eatre fait syst\u00e9matiquement et r\u00e9alis\u00e9 en moins d'une heure. La culture est cependant toujours n\u00e9cessaire et permet de pr\u00e9ciser l'esp\u00e8ce bact\u00e9rienne, de quantifi er la bact\u00e9riurie et d'effectuer un antibiogramme. Le seuil classique de 10 5 UFC/mL (unit\u00e9s formant colonie) expose \u00e0 des erreurs par exc\u00e8s et plus rarement par d\u00e9faut :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des urines"
        },
        {
            "text": "\u2022 ce taux peut \u00eatre sur\u00e9valu\u00e9 notamment en cas de temps trop prolong\u00e9 de recueil des urines ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des urines"
        },
        {
            "text": "\u2022 il peut ne pas \u00eatre obtenu en cas d'authentique infection urinaire en cas de : \u2212 prise r\u00e9cente d'antibiotiques, \u2212 dilution excessive des urines par hyperhydratation, \u2212 temps de stase insuffi sant des urines dans la vessie (classiquement 4 heures pour le seuil de 10 5 UFC/mL).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique des urines"
        },
        {
            "text": "Le test de diagnostic rapide du streptocoque A a une sp\u00e9cificit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 95 % et une sensibilit\u00e9 de l'ordre de 90 %. Il est essentiellement r\u00e9alis\u00e9 pour porter le diagnostic d'angine aigu\u00eb (aucun autre examen compl\u00e9mentaire n'est alors n\u00e9cessaire) et peut conduire selon ces r\u00e9sultats \u00e0 une antibioth\u00e9rapie sp\u00e9cifi que (test positif) ou \u00e0 l'abstention th\u00e9rapeutique (test n\u00e9gatif). Essentiellement r\u00e9alis\u00e9 pour le diagnostic d'angine aigu\u00eb, il peut \u00eatre aussi appliqu\u00e9 dans l'\u00e9coulement d'une otite moyenne aigu\u00eb, pour confi rmer l'origine streptococcique d'une infection p\u00e9rin\u00e9ovulvaire (anite ; vulvovaginite) ou celui d'un panaris p\u00e9riungu\u00e9al.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR du streptocoque A"
        },
        {
            "text": "Il a une sp\u00e9cifi cit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 90 % et une sensibilit\u00e9 moindre de l'ordre de 40 \u00e0 80 % en fonction de la souche (il est cependant plus performant chez les jeunes enfants au-dessous de l'\u00e2ge de 6 mois et d\u00e8s la phase pr\u00e9coce du diagnostic moins de 4 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la maladie). La positivit\u00e9 de son r\u00e9sultat peut dispenser d'autres examens compl\u00e9mentaires et conduit parfois \u00e0 un traitement sp\u00e9cifi que antiviral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic rapide de la grippe"
        },
        {
            "text": "Au cours des bronchiolites aigu\u00ebs, il a un int\u00e9r\u00eat essentiellement \u00e9pid\u00e9miologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Fi\u00e8vre aigu\u00eb du nourrisson A. Bourrillon La fi \u00e8vre, d\u00e9fi nie comme une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38 \u00b0C, est l'un des motifs de consultation les plus fr\u00e9quents en p\u00e9diatrie. La fi \u00e8vre est un sympt\u00f4me dont il importe de pr\u00e9ciser l'origine, la tol\u00e9rance et d'assurer la prise en charge.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 42,
                    "text": "A. Bourrillon",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "Ce sympt\u00f4me est le plus souvent reli\u00e9 chez l'enfant \u00e0 une maladie infectieuse b\u00e9nigne et son traitement est celui de l'inconfort (diminution de la vigilance, de l'app\u00e9tit, des capacit\u00e9s relationnelles et aux jeux). L'\u00e2ge (< 2 ans = nourrisson) est un facteur essentiel \u00e0 consid\u00e9rer vis-\u00e0-vis de la prise en charge des fi \u00e8vres isol\u00e9es. La conduite \u00e0 tenir devant une fi \u00e8vre aigu\u00eb du nourrisson doit \u00eatre explicit\u00e9e par les donn\u00e9es physiopathologiques qui concernent : \u2022 la r\u00e9gulation thermique ; \u2022 l'hyperthermie, et la fi \u00e8vre elle-m\u00eame.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2011 Elsevier Masson SAS -Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u25a0 M\u00e9canismes de l'\u00e9l\u00e9vation thermique : hyperthermie et fi \u00e8vre (fi g. 18.1 et fi g. 18.2) \u2022 L'hom\u00e9othermie r\u00e9sulte d'un \u00e9quilibre entre thermogen\u00e8se et thermolyse r\u00e9gul\u00e9 par un centre thermor\u00e9gulateur (fi g. 18.1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 90,
                    "text": "(fi g. 18.1 et fi g. 18.2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u2022 La thermogen\u00e8se provient d'une part de r\u00e9actions m\u00e9taboliques intenses au niveau de la graisse brune et des muscles, d'autre part de l'activit\u00e9 musculaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u2022 La thermolyse s'effectue au niveau du rev\u00eatement cutan\u00e9 et des voies respiratoires selon quatre m\u00e9canismes : \u2212 conduction (diminu\u00e9e par un mauvais \u00e9tat h\u00e9modynamique), \u2212 convection (r\u00e9duite par une temp\u00e9rature ext\u00e9rieure \u00e9lev\u00e9e), \u2212 radiation (entrav\u00e9e par les v\u00eatements), \u2212 et surtout \u00e9vaporation cutan\u00e9e et pulmonaire (pertes insensibles quotidiennes : 400 mL/m 2 de surface corporelle, major\u00e9e de 80 mL/m 2 par degr\u00e9 au-dessus de 37 \u00b0C).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le centre thermor\u00e9gulateur est situ\u00e9 au niveau de l'hypothalamus ant\u00e9rieur et se comporte comme un thermostat r\u00e9gl\u00e9 aux environs de 37 \u00b0C. Les r\u00e9cepteurs centraux et p\u00e9riph\u00e9riques envoient des informations thermiques \u00e0 l'hypothalamus qui \u00e9met alors des infl ux nerveux d\u00e9clenchant les r\u00e9actions d'adaptation de l'organisme dans le but de maintenir la temp\u00e9rature au point d'\u00e9quilibre de 37 \u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'hyperthermie est provoqu\u00e9e par une augmentation de la thermogen\u00e8se (exercices musculaires intenses) et/ou une diminution de la thermolyse (temp\u00e9rature ext\u00e9rieure \u00e9lev\u00e9e) et/ou une diminution de la sudation et/ou une insuffi sance des apports hydriques : le point d'\u00e9quilibre thermique n'est alors pas modifi \u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Au cours de la fi \u00e8vre, le point d'\u00e9quilibre est d\u00e9plac\u00e9 vers le haut, de sorte que l'hypothalamus ant\u00e9rieur va \u00e9mettre des infl ux nerveux visant \u00e0 augmenter la temp\u00e9rature centrale autour de ce nouveau point d'\u00e9quilibre. Il en r\u00e9sulte une vasoconstriction (diminuant la thermolyse) et des frissons (augmentant la thermogen\u00e8se).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le test de diagnostic \u00e9tiologique par immunofl uorescence VRS"
        },
        {
            "text": "Certaines \u00e9tudes exp\u00e9rimentales et cliniques sugg\u00e8rent que la fi \u00e8vre pourrait avoir un r\u00f4le b\u00e9n\u00e9fi que dans la lutte contre les infections. Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont tent\u00e9 d'en formuler des hypoth\u00e8ses. Leurs r\u00e9sultats appliqu\u00e9s aux seuls mod\u00e8les animaux doivent cependant \u00eatre \u00e9valu\u00e9s avec r\u00e9serves. Il convient davantage d'\u00e9valuer les motivations actuelles du traitement symptomatique d'une fi \u00e8vre aigu\u00eb du nourrisson. Elles \u00e9taient jusqu'alors justifi \u00e9es par plusieurs objectifs visant \u00e0 pr\u00e9venir :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traiter ou ne pas traiter ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 les convulsions f\u00e9briles mais celles-ci sont le plus souvent inaugurales ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traiter ou ne pas traiter ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'hyperthermie majeure devenue exceptionnelle depuis que les enfants f\u00e9briles ne sont plus surcouverts ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traiter ou ne pas traiter ?"
        },
        {
            "text": "\u2022 la d\u00e9shydratation aigu\u00eb \u00e9vit\u00e9e par les mesures de r\u00e9hydratation pr\u00e9ventive actuellement bien connues des parents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traiter ou ne pas traiter ?"
        },
        {
            "text": "L'objectif premier actuel est d'assurer le confort de l'enfant. Un enfant qui a de la fi \u00e8vre doit demeurer \u00ab actif \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traiter ou ne pas traiter ?"
        },
        {
            "text": "Les moyens physiques augmentent les pertes de chaleur par thermolyse et compensent les pertes d'eau par \u00e9vaporation. Les produits m\u00e9dicamenteux habituellement utilis\u00e9s, parac\u00e9tamol, voire anti-infl ammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens, visent \u00e0 modifi er la r\u00e9ponse de l'hypothalamus aux pyrog\u00e8nes, ce qui conduit \u00e0 une r\u00e9duction de l'\u00e9l\u00e9vation du point d'\u00e9quilibre thermique et \u00e0 une intervention des m\u00e9canismes de thermolyse. Les AINS, de plus, ont une action d'inhibition de la synth\u00e8se des prostaglandines. Il convient toujours :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Analyse des m\u00e9canismes d'action des moyens antihyperthermiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 de pr\u00e9ciser l'effi cacit\u00e9 des divers antihyperthermiques par des \u00e9tudes concernant de fa\u00e7on conjointe la rapidit\u00e9 d'action, le degr\u00e9 et la dur\u00e9e de la r\u00e9duction thermique ; \u2022 d'approfondir les \u00e9tudes pharmacocin\u00e9tiques concernant ces m\u00e9dicaments et d'\u00e9valuer la r\u00e9alit\u00e9 de leur toxicit\u00e9 ; \u2022 d'\u00e9valuer la compliance familiale \u00e0 une prescription bien conduite (fr\u00e9quence des \u00ab autoprescriptions \u00bb \u00e0 posologies inadapt\u00e9es). Le thermom\u00e8tre au gallium a une fi abilit\u00e9 \u00e9quivalente \u00e0 celle du thermom\u00e8tre \u00e9lectronique mais reste de recours limit\u00e9. Le thermom\u00e8tre \u00e0 infrarouges, g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 par voie auriculaire, est moins pr\u00e9cis notamment chez le nourrisson (mais la rapidit\u00e9 du temps de mesure en fait pour certains un instrument de d\u00e9pistage possible).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Analyse des m\u00e9canismes d'action des moyens antihyperthermiques"
        },
        {
            "text": "La fi \u00e8vre est dite :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "\u2022 mod\u00e9r\u00e9e entre 38 et 38,5 \u00b0C ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00e9lev\u00e9e au-dessus de 38,5 \u00b0C. Son traitement \u00e9ventuel ne serait justifi \u00e9 qu'au-del\u00e0 de ce niveau thermique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "\u2022 susceptible d'\u00eatre reli\u00e9e \u00e0 une hyperthermie si sup\u00e9rieure \u00e0 40,5 \u00b0C. Attention : chez le nourrisson, il faut reprendre la temp\u00e9rature de l'enfant un quart d'heure apr\u00e8s l'avoir d\u00e9couvert. Le niveau de la temp\u00e9rature ne t\u00e9moigne pas \u00e0 lui seul de la gravit\u00e9 de la cause de la fi \u00e8vre ou de la mauvaise tol\u00e9rance de celle-ci (tableau 18.3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Situations d'urgence li\u00e9es \u00e0 la fi \u00e8vre ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence"
        },
        {
            "text": "Ce syndrome devenu exceptionnel est aussi appel\u00e9 \u00ab choc h\u00e9morragique ou hyperthermique \u00bb avec enc\u00e9phalopathie :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hyperthermie majeure"
        },
        {
            "text": "\u2022 il concerne surtout les nourrissons ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hyperthermie majeure"
        },
        {
            "text": "\u2022 la temp\u00e9rature est toujours sup\u00e9rieure \u00e0 40,5 \u00b0C ; \u2022 il associe un collapsus et une atteinte plurivisc\u00e9rale (notamment c\u00e9r\u00e9brale) ; \u2022 son \u00e9volution est s\u00e9v\u00e8re, conduisant au d\u00e9c\u00e8s ou \u00e0 de lourdes s\u00e9quelles neurologiques. L'enqu\u00eate \u00e9tiologique est le plus souvent n\u00e9gative. La physiopathologie de ce syndrome fait intervenir la conjonction de deux m\u00e9canismes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hyperthermie majeure"
        },
        {
            "text": "\u2022 la fi \u00e8vre li\u00e9e \u00e0 une maladie intercurrente (virale) ; \u2022 et l'hyperthermie li\u00e9e \u00e0 une entrave \u00e0 la thermolyse (enfant \u00ab surcouvert \u00bb). La disparition de ce syndrome est sans doute li\u00e9e au traitement adapt\u00e9 par les moyens physiques actuellement utilis\u00e9s (enfants f\u00e9briles non surcouverts +++).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hyperthermie majeure"
        },
        {
            "text": "Elle concerne surtout les jeunes nourrissons ayant une fi \u00e8vre \u00e9lev\u00e9e et prolong\u00e9e, dont la thermolyse est entrav\u00e9e (temp\u00e9ra-ture ext\u00e9rieure \u00e9lev\u00e9e, exc\u00e8s de v\u00eatements) et auxquels, malgr\u00e9 la soif, des suppl\u00e9ments hydriques n'ont pas \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9shydratation aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Elle est \u00e0 pr\u00e9dominance intracellulaire (langue s\u00e8che, soif) et est actuellement pr\u00e9venue par des mesures de r\u00e9hydratation correctes habituellement spontan\u00e9ment assur\u00e9es par les parents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9shydratation par perte d'eau"
        },
        {
            "text": "Situations d'urgence li\u00e9es \u00e0 la cause de la fi \u00e8vre Elles concernent avant tout :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9shydratation par perte d'eau"
        },
        {
            "text": "\u2022 les purpuras f\u00e9briles +++ (si infection \u00e0 m\u00e9ningocoque) ; \u2022 les m\u00e9ningites ou m\u00e9ningo-enc\u00e9phalites ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9shydratation par perte d'eau"
        },
        {
            "text": "\u2022 les troubles h\u00e9modynamiques (sepsis) ; \u2022 les pneumopathies infectieuses ou pleuropneumopathies ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9shydratation par perte d'eau"
        },
        {
            "text": "\u2022 les gastro-ent\u00e9rites avec diarrh\u00e9e invasive ; \u2022 les ost\u00e9oarthrites ; \u2022 les cellulodermites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9shydratation par perte d'eau"
        },
        {
            "text": "Elles concernent :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence li\u00e9es au terrain"
        },
        {
            "text": "\u2022 les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 3 mois (dont nouveau-n\u00e9) (cf. ci-dessous) ; \u2022 les dr\u00e9panocytoses ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence li\u00e9es au terrain"
        },
        {
            "text": "\u2022 les pathologies visc\u00e9rales chroniques ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence li\u00e9es au terrain"
        },
        {
            "text": "\u2022 les d\u00e9fi cits immunitaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence li\u00e9es au terrain"
        },
        {
            "text": "En pratique cependant, la fi \u00e8vre est le plus souvent isol\u00e9e, bien tol\u00e9r\u00e9e et reli\u00e9e \u00e0 une cause b\u00e9nigne (fi \u00e8vre infectieuse d'origine virale).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence li\u00e9es au terrain"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Causes des fi \u00e8vres aigu\u00ebs du nourrisson (fi g. 18.4) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 55,
                    "text": "(fi g. 18.4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence li\u00e9es au terrain"
        },
        {
            "text": "Elles concernent des maladies infectieuses de type viral et requi\u00e8rent un traitement symptomatique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vres bien tol\u00e9r\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Elles font redouter une m\u00e9ningite purulente ; une infection bact\u00e9rienne (urinaire ou digestive) avec ou sans choc septique ; une fi \u00e8vre \u00e9ruptive s\u00e9v\u00e8re (m\u00e9ningococcie grave ; purpura fulminans). Une \u00e9valuation hospitali\u00e8re s'impose. Les examens compl\u00e9mentaires indispensables sont alors : L'urgence et le type d'un traitement \u00e9tiologique sp\u00e9cifi que sont \u00e9valu\u00e9s selon chaque contexte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vres mal tol\u00e9r\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Il est justifi \u00e9 au-del\u00e0 d'une temp\u00e9rature \u00e9gale \u00e0 38,5 \u00b0C. Il vise en premier lieu \u00e0 assurer le confort de l'enfant. Ce traitement symptomatique utilise des moyens physiques et m\u00e9dicamenteux (encadr\u00e9 18.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitements de la fi \u00e8vre aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Elles reproduisent les \u00e9changes que l'organisme met naturellement en jeu avec le milieu ext\u00e9rieur pour assurer sa r\u00e9gulation thermique. La thermolyse s'effectue ainsi :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Moyens physiques : m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "\u2022 par radiation ( \u2022 et transitoire (c\u00e9dant \u00e0 l'arr\u00eat de la m\u00e9thode de refroidissement) ; \u2022 l'inconfort qu'elles procurent parfois. Ainsi, des mesures simples sont \u00e0 privil\u00e9gier :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Moyens physiques : m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "\u2022 suppl\u00e9ments de boissons hydriques fra\u00eeches (notamment la nuit) ; \u2022 retrait des v\u00eatements en exc\u00e8s (ne pas surcouvrir +++); \u2022 a\u00e9ration de la pi\u00e8ce environnante. La prescription des autres m\u00e9thodes (bains ti\u00e8des, enveloppements humides) est actuellement abandonn\u00e9e. L'effi cacit\u00e9 des bains ti\u00e8des cesse d\u00e8s la sortie de l'enfant de l'eau et ne saurait dispenser d'un traitement m\u00e9dicamenteux. Dans tous les cas, les traitements m\u00e9dicamenteux antipyr\u00e9tiques sont les seuls \u00e0 avoir l'effi cacit\u00e9 antipyr\u00e9tique le plus rigoureusement \u00e9valu\u00e9e dans le contexte du traitement symptomatique d'une fi \u00e8vre d'un nourrisson.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Moyens physiques : m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "\u00c0 la diff\u00e9rence des m\u00e9thodes physiques, les m\u00e9dicaments agissent principalement sur les m\u00e9canismes de r\u00e9gulation centrale de la fi \u00e8vre. Trois mol\u00e9cules \u00e9taient utilis\u00e9es, en France, en premi\u00e8re intention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements m\u00e9dicamenteux"
        },
        {
            "text": "Il n'a pas d'action sur la synth\u00e8se des prostaglandines et, de ce fait, ne partage pas les effets ind\u00e9sirables communs aux antiinfl ammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens. Apr\u00e8s absorption, il est peu li\u00e9 aux prot\u00e9ines plasmatiques et a ainsi un faible risque d'interactions m\u00e9dicamenteuses. Sa toxicit\u00e9 h\u00e9patique est d\u00e9crite \u00e0 des doses sup\u00e9rieures \u00e0 120 mg/kg/j (double des doses th\u00e9rapeutiques), en dose Encadr\u00e9 18.1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parac\u00e9tamol (Doliprane, Efferalgan)"
        },
        {
            "text": "La fi \u00e8vre de l'enfant ne repr\u00e9sente pas, par elle-m\u00eame, un danger. Apr\u00e8s recherche de l'\u00e9tiologie, la prise en charge d'une fi \u00e8vre persistante, sup\u00e9rieure \u00e0 38,5 \u00b0C, dans un contexte aigu, est une d\u00e9marche \u00e0 vis\u00e9e symptomatique qui repose sur les principes suivants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations de l'Afssaps (2004)"
        },
        {
            "text": "Conseiller \u00e0 l'entourage : \u2212 d'\u00e9viter de trop couvrir l'enfant, \u2212 d'a\u00e9rer la pi\u00e8ce, \u2212 de faire boire l'enfant le plus souvent possible. Ces mesures simples contribuent \u00e0 limiter l'ascension de la temp\u00e9rature, \u00e0 augmenter l'effi cacit\u00e9 du traitement m\u00e9dicamenteux et \u00e0 maintenir une hydratation correcte de l'enfant (ce qui est tr\u00e8s important dans certains contextes infectieux courants tels que les gastro-ent\u00e9rites). Les autres m\u00e9thodes physiques (bain frais, enveloppements humides, poches de glace, etc.) vont \u00e0 l'encontre de l'objectif principal du traitement, qui est la lutte contre l'inconfort, et sont \u00e0 r\u00e9server \u00e0 des situations exceptionnelles. Ne prescrire qu'un seul m\u00e9dicament antipyr\u00e9tique, aucune \u00e9tude n'ayant d\u00e9montr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'une alternance ou d'une association syst\u00e9matique ; seule, une fi \u00e8vre persistant 24 heures, malgr\u00e9 un traitement bien conduit, justifi e l'adjonction d'un second m\u00e9dicament. De plus, il est d\u00e9conseill\u00e9 de prescrire un AINS ou de l'aspirine en m\u00eame temps qu'un autre m\u00e9dicament de la m\u00eame famille (anti-infl ammatoires). Choisir le m\u00e9dicament de premi\u00e8re intention en fonction des contre-indications (cf. tableau), mises en garde et pr\u00e9cautions d'emploi et en les respectant strictement : \u2212 v\u00e9rifi er que l'enfant n'a pas d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 un antipyr\u00e9tique de m\u00eame nature sous une forme ou sous une autre ; \u2212 prescrire le m\u00e9dicament antipyr\u00e9tique en continu et \u00e0 doses effi caces, sans chercher \u00e0 l'adapter au niveau de la temp\u00e9rature. Soit, de mani\u00e8re usuelle : -pour le parac\u00e9tamol : 15 mg/kg/prise toutes les 6 heures, sans d\u00e9passer 80 mg/kg/j, -pour l'ibuprof\u00e8ne : 7,5 mg/kg/prise toutes les 6 heures ou 10 mg/kg/prise toutes les 8 heures. Lors de la prescription, il est indispensable de bien expliquer ces recommandations \u00e0 l'entourage, y compris au personnel en garde de l'enfant. \u2022 Recourir \u00e0 une monoth\u00e9rapie pr\u00e9f\u00e9rentielle par voie orale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations de l'Afssaps (2004)"
        },
        {
            "text": "\u2022 Utiliser des formes gal\u00e9niques unitaires adapt\u00e9es \u00e0 l'enfant avec recours \u00e0 des posologies unitaires facilement administrables (actuellement facilit\u00e9e par les syst\u00e8mes doseurs) : pipettes gradu\u00e9es en kg de poids (parac\u00e9tamol, ibuprof\u00e8ne).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications et pr\u00e9cautions d'emploi des antipyr\u00e9tiques."
        },
        {
            "text": "\u2022 Utiliser en premi\u00e8re intention de fa\u00e7on pr\u00e9f\u00e9rentielle le parac\u00e9tamol (60 mg/kg en 4 prises de 15 mg/kg espac\u00e9es toutes les 6 heures) sans omettre la prise nocturne. En seconde intention seulement, \u00e0 la demande, en l'absence compl\u00e8te de d\u00e9fervescence, l'ibuprof\u00e8ne peut \u00eatre propos\u00e9, en alternance \u00ab cibl\u00e9e \u00bb \u00e0 la posologie unitaire de 10 mg/kg (pipettes \u00e9galement gradu\u00e9es en kg de poids) (encadr\u00e9 18.3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications et pr\u00e9cautions d'emploi des antipyr\u00e9tiques."
        },
        {
            "text": "Type d'ordonnance pour un nourrisson \u00e2g\u00e9 de 1 an (10 kg \u2212 (\u00c0 ne pas renouveler syst\u00e9matiquement en alternance pour ce dernier).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encadr\u00e9 18.3"
        },
        {
            "text": "\u2212 Reconsulter si persistance de la fi \u00e8vre > 72 h ; ou apparition de signes nouveaux qui vous inqui\u00e8tent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encadr\u00e9 18.3"
        },
        {
            "text": "\u2022 Informer la famille sur les risques d'une \u00ab autoprescription \u00bb mal conduite (produits en vente libre en pharmacie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encadr\u00e9 18.3"
        },
        {
            "text": "\u2022 La voie intrarectale doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux cas d'intol\u00e9rance digestive haute ou basse ou lorsqu'une action antipyr\u00e9tique prolong\u00e9e (nocturne) est recherch\u00e9e dans les fi \u00e8vres mod\u00e9r\u00e9es (10 \u00e0 20 mg/kg par prise pour le parac\u00e9tamol \u00e0 renouveler 2 \u00e0 3 fois par 24 heures).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres types de prescriptions antihyperthermiques en monoth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "\u2022 La voie injectable (Perfalgan : 7,5 mg/kg < 1 an < 10 kg) est celle de l'urgence et de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (hyperthermie majeure ou rebelle sup\u00e9rieure \u00e0 41 \u00b0C). Elle peut \u00eatre administr\u00e9e \u00e0 la dose de 15 mg/kg/injection \u00e0 renouveler s'il y a lieu trois \u00e0 quatre fois par 24 heures si n\u00e9cessaire (jusqu'\u00e0 60 mg/kg/24 h). En cas d'ant\u00e9c\u00e9dents de convulsions f\u00e9briles (ne b\u00e9n\u00e9fi ciant pas d'un traitement anticonvulsif pr\u00e9ventif au long cours), il est g\u00e9n\u00e9ralement propos\u00e9 aux parents d'administrer \u00e0 l'enfant, au domicile, en cas de r\u00e9cidives des convulsions, du diaz\u00e9pam (Valium) par voie intrarectale \u00e0 la dose 0,5 mg/kg.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres types de prescriptions antihyperthermiques en monoth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Il sera adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tiologie retrouv\u00e9e (on se reportera aux chapitres concern\u00e9s) en gardant \u00e0 l'esprit que les infections virales sont les plus fr\u00e9quentes chez le jeune nourrisson et le jeune enfant et que l'antibioth\u00e9rapie ne saurait \u00eatre syst\u00e9matique dans un tel contexte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement de la cause de la fi \u00e8vre"
        },
        {
            "text": "Toujours \u00e9valuer, en cas de non-hospitalisation : \u2212 la compr\u00e9hension de la prescription \u00e9crite par les familles ; \u2212 les possibilit\u00e9s de traitement (la nuit) ; \u2212 les r\u00e8gles de surveillance : \u2212 en informant qu'une maladie virale peut entra\u00eener une fi \u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 3 jours qu'il appartient \u00e0 la famille de tol\u00e9rer\u2026 \u2212 en pr\u00e9cisant, sans alarmer, les signes de gravit\u00e9 qui doivent conduire \u00e0 une nouvelle consultation urgente : anomalies du teint, des cris, pleurs inconsolables, troubles de la conscience, troubles h\u00e9modynamiques, etc. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement de la cause de la fi \u00e8vre"
        },
        {
            "text": "Quelle que soit l'\u00e9ruption, l'analyse clinique comporte trois phases successives : interrogatoire, analyse de la s\u00e9miologie sur un plan dermatologique, puis examen g\u00e9n\u00e9ral de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 \u00c9tape clinique"
        },
        {
            "text": "Il pr\u00e9cise d'abord l'\u00e2ge de l'enfant, puis :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interrogatoire"
        },
        {
            "text": "\u2022 la recherche des ant\u00e9c\u00e9dents de fi \u00e8vres \u00e9ruptives ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interrogatoire"
        },
        {
            "text": "\u2022 les dates et la nature des vaccinations re\u00e7ues ; \u2022 le contexte \u00e9pid\u00e9miologique : contage, \u00e9pid\u00e9mie scolaire ou familiale, conditions de vie ; \u2022 la chronologie des \u00e9v\u00e9nements et \u00e9ventuellement la nature et la dur\u00e9e des signes ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'\u00e9ruption, ou une prise m\u00e9dicamenteuse dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant l'\u00e9ruption ; \u2022 le degr\u00e9 de la fi \u00e8vre, sa chronologie par rapport \u00e0 l'\u00e9ruption et l'aspect de la courbe thermique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interrogatoire"
        },
        {
            "text": "Elle permet de diff\u00e9rentier plusieurs types de l\u00e9sions \u00e9l\u00e9mentaires :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9miologie dermatologique"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'\u00e9ryth\u00e8me se d\u00e9fi nit comme une rougeur congestive de la peau, sans infi ltration palpable et disparaissant \u00e0 la pression. Il peut \u00eatre maculeux : petites taches ros\u00e9es ou rouges sans relief ni infi ltration, papuleux : l\u00e9sions sur\u00e9lev\u00e9es, d'aspect velout\u00e9, souvent associ\u00e9es aux pr\u00e9c\u00e9dentes (\u00e9ruption maculopapuleuse), diffus en nappes ou en placards ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9miologie dermatologique"
        },
        {
            "text": "\u2022 le purpura est une tache rouge due \u00e0 l'irruption des globules rouges hors des vaisseaux (extravasation). Il se diff\u00e9rencie facilement de l'\u00e9ryth\u00e8me car il ne s'efface pas la pression. La topographie de l'\u00e9ruption doit \u00eatre not\u00e9e : g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou localis\u00e9e, respectant ou atteignant certaines zones, et l'association des \u00e9l\u00e9ments entre eux : s\u00e9par\u00e9s ou confl uents, nappes homog\u00e8nes ou non. L'\u00e9volution de l'\u00e9ruption doit \u00eatre ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9miologie dermatologique"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments diagnostiques cl\u00e9s sont : \u2022 une \u00e9ruption morbilliforme ; \u2022 l'absence des autres signes orientant vers une origine infectieuse ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxidermies maculopapuleuses"
        },
        {
            "text": "\u2022 une prise m\u00e9dicamenteuse dans les 8-10 jours pr\u00e9c\u00e9dents ; \u2022 un prurit fr\u00e9quent ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxidermies maculopapuleuses"
        },
        {
            "text": "\u2022 le polymorphisme fr\u00e9quent de l'\u00e9ruption (l\u00e9sions associ\u00e9es non strictement maculopapuleuses) ; \u2022 une hyper\u00e9osinophilie sanguine. Cependant, chez l'enfant, le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ruptif n'est pas toujours li\u00e9 \u00e0 une allergie m\u00e9dicamenteuse vraie mais souvent \u00e0 une r\u00e9action d'intol\u00e9rance transitoire survenant \u00e0 l'occasion de la prise m\u00e9dicamenteuse concomitante \u00e0 une infection, souvent virale. Les tests cutan\u00e9s allergologiques sont alors n\u00e9gatifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxidermies maculopapuleuses"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tiologies sont principalement infectieuses (surtout bact\u00e9riennes) mais aussi infl ammatoires (Kawasaki) et allergiques (toxidermies m\u00e9dicamenteuses). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9ryth\u00e8mes diffus scarlatiniformes"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments diagnostiques cl\u00e9s sont : \u2022 une \u00e9ruption scarlatiniforme ; \u2022 l'absence des autres signes de la scarlatine ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxidermies scarlatiniformes"
        },
        {
            "text": "\u2022 une prise r\u00e9cente m\u00e9dicamenteuse ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxidermies scarlatiniformes"
        },
        {
            "text": "\u2022 un prurit fr\u00e9quent. Les produits responsables sont surtout : les sels m\u00e9talliques (mercure, bismuth, or, arsenic), les barbituriques et opiac\u00e9s, la digitaline, la belladone, les sulfamides, la quinine, les salicylates, les hydanto\u00efnes, l'\u00e9ph\u00e9drine et les pyrazol\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxidermies scarlatiniformes"
        },
        {
            "text": "Elles ont volontiers un caract\u00e8re purpurique et p\u00e9riph\u00e9rique (membres). \u2022 Autres causes infectieuses : -virales ; -bact\u00e9riennes : rickettsioses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vascularites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "\u2022 Immunoallergiques (parfois f\u00e9briles) : -purpura rhumato\u00efde ; -oed\u00e8me aigu h\u00e9morragique ; -certaines urticaires ; -\u00e9ryth\u00e8me polymorphe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Purpura infectieux s\u00e9v\u00e8re m\u00e9ningococcique"
        },
        {
            "text": "Toux, vomissements, contention, traumatisme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Thrombop\u00e9nie (\u00e0 rechercher syst\u00e9matiquement)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "\u2022 P\u00e9riph\u00e9rique (PTI, viroses, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "\u2022 Centrale (h\u00e9mopathies). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Varicelle ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9ruptions v\u00e9siculeuses et bulleuses"
        },
        {
            "text": "De pronostic s\u00e9v\u00e8re (30 % de mortalit\u00e9), le DRESS impose d'\u00eatre reconnu au plus t\u00f4t sur les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteux (DRESS)"
        },
        {
            "text": "\u2022 un d\u00e9but tardif par rapport \u00e0 la prise m\u00e9dicamenteuse (2 \u00e0 6 semaines) ; \u2022 l'administration d'anticonvulsivants au long cours (carbamaz\u00e9pine, ph\u00e9nyto\u00efne, ph\u00e9nobarbital), de sulfamides (cotrimoxazole), de minocycline ; \u2022 une fi \u00e8vre \u00e9lev\u00e9e avec alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9ruption maculopapuleuse diffuse, oed\u00e8me ferme du visage, polyad\u00e9nopathies, h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteux (DRESS)"
        },
        {
            "text": "\u2022 une hyperleucocytose avec hyperlymphocytose, mononucl\u00e9ose, \u00e9osinophilie, cytolyse h\u00e9patique, insuffi sance r\u00e9nale aigu\u00eb ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteux (DRESS)"
        },
        {
            "text": "\u2022 un rebond clinique plusieurs semaines apr\u00e8s l'arr\u00eat du traitement, d\u00e9clench\u00e9 par une r\u00e9activation virale : HHV-6, EBV. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteux (DRESS)"
        },
        {
            "text": "Toutes les fi \u00e8vres ne r\u00e9pondant pas \u00e0 tous les crit\u00e8res de la d\u00e9fi nition de fi \u00e8vre r\u00e9currente sont \u00e0 consid\u00e9rer comme des fi \u00e8vres r\u00e9cidivantes (ou fi \u00e8vres \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vre r\u00e9cidivante (ou fi \u00e8vre \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition)"
        },
        {
            "text": "Au cours de sa vie, l'enfant va contracter de nombreuses pathologies qui g\u00e9n\u00e8rent de la fi \u00e8vre, ce qui rend la notion de fi \u00e8vre \u00ab \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition \u00bb diffi cile \u00e0 appr\u00e9hender en p\u00e9diatrie. Le sentiment des parents que la fi \u00e8vre est \u00ab trop fr\u00e9quente \u00bb peut \u00eatre une aide pour \u00e9voquer le diagnostic de fi \u00e8vre r\u00e9currente. N\u00e9anmoins cette notion est d\u00e9pendante de l'anxi\u00e9t\u00e9 de la famille, car la fi \u00e8vre de l'enfant g\u00e9n\u00e8re trop souvent une angoisse excessive et peut entra\u00eener une demande d'explorations invasives et inutiles, alors que le plus souvent elle s'int\u00e8gre dans le parcours normal de l'enfant qui se familiarise avec son environnement antig\u00e9nique. Toute la diffi cult\u00e9 du r\u00f4le de m\u00e9decin de l'enfant sera donc de rassurer les familles lorsque la fi \u00e8vre signe les infections banales de la petite enfance, mais aussi de d\u00e9pister les rares cas o\u00f9 la fi \u00e8vre qui revient est effectivement un avertissement d'une pathologie plus grave qui n\u00e9cessite une attention, si ce n'est un traitement particulier. fi \u00e8vres r\u00e9currentes h\u00e9r\u00e9ditaires. Il s'agit d'un groupe de maladies pour lesquels il existe un d\u00e9r\u00e8glement du syst\u00e8me immunitaire \u00ab archa\u00efque \u00bb, c'est-\u00e0-dire de la premi\u00e8re r\u00e9ponse immunitaire non sp\u00e9cifi que. Cette anomalie se situe principalement au niveau des monocytes et polynucl\u00e9aires neutrophiles et se traduit par une stimulation excessive de ces derniers. Par d\u00e9fi nition, un malade atteint d'une maladie auto-infl ammatoire ne produit ni des autoanticorps sp\u00e9cifi ques, ni des lymphocytes activ\u00e9s par un antig\u00e8ne sp\u00e9cifi que. En pratique il n'existe pas de test sp\u00e9cifi que pour retenir le diagnostic de maladie autoinfl ammatoire. N\u00e9anmoins la pr\u00e9sence d'un syndrome infl ammatoire non sp\u00e9cifi que (\u00e9l\u00e9vation de la CRP et polynucl\u00e9ose neutrophile) en l'absence de marqueurs d'auto-immunit\u00e9 ou autor\u00e9activit\u00e9 T permet de s'orienter vers le caract\u00e8re autoinfl ammatoire de la symptomatologie. Par ailleurs au cours des fi \u00e8vres r\u00e9currentes, ce syndrome infl ammatoire doit spontan\u00e9ment r\u00e9gresser en dehors des \u00e9pisodes f\u00e9briles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 D\u00e9marche diagnostique"
        },
        {
            "text": "L'interrogatoire s'efforce de trouver des facteurs de risque ou des signes cliniques permettant d'orienter le diagnostic soit vers une des quatre fi \u00e8vres r\u00e9currentes h\u00e9r\u00e9ditaires actuellement connues, soit vers les fi \u00e8vres r\u00e9currentes sp\u00e9cifi ques de l'enfant (tableau 18.7) : \u2022 FMF ou fi \u00e8vre m\u00e9diterran\u00e9enne familiale anciennement appel\u00e9e maladie p\u00e9riodique ; \u2022 CAPS ou pathologies li\u00e9es \u00e0 la cryopyrine qui regroupe le CINCA, le syndrome de Muckle-Wells et le FCAS ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "e \u00e9tape : orienter le diagnostic vers une fi \u00e8vre r\u00e9currente h\u00e9r\u00e9ditaire (FRH)"
        },
        {
            "text": "\u2022 MKD (d\u00e9fi cit en m\u00e9valonate-kinase) anciennement appel\u00e9 HIDS (syndrome d'hyper-IgD) ; \u2022 TRAPS (pathologies li\u00e9es au r\u00e9cepteur du TNF) ; \u2022 syndrome de Marshall ou PFAPA (Periodic fever, aphtous stomatitis pharyngitis, cervical adenitis), pathologie exclusivement p\u00e9diatrique, sporadique, et non h\u00e9r\u00e9ditaire. L'arbre g\u00e9n\u00e9alogique d\u00e9taill\u00e9 avec les origines pr\u00e9cises du patient est souvent utile. En cas d'origine m\u00e9diterran\u00e9enne de l'enfant, il est licite de demander un d\u00e9pistage g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 la recherche de mutations dans le g\u00e8ne MEFV, g\u00e8ne impliqu\u00e9 dans la fi \u00e8vre m\u00e9diterran\u00e9enne familiale. En fonction du r\u00e9sultat de cette g\u00e9n\u00e9tique ainsi que du remplissage ou non des crit\u00e8res cliniques simplifi \u00e9s de Livneh (encadr\u00e9 18.7), qui ne sont applicables que pour une population originaire m\u00e9diterran\u00e9enne avec pr\u00e9valence \u00e9lev\u00e9e de la maladie, le diagnostic de fi \u00e8vre m\u00e9diterran\u00e9enne familiale est retenu ou ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "e \u00e9tape : orienter le diagnostic vers une fi \u00e8vre r\u00e9currente h\u00e9r\u00e9ditaire (FRH)"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9marche diagnostique devant une fi \u00e8vre r\u00e9currente est complexe. Le r\u00f4le du m\u00e9decin de l'enfant est de d\u00e9pister les rares cas de fi \u00e8vres r\u00e9currentes h\u00e9r\u00e9ditaires, sans pour autant oublier qu'un enfant normal qui entre en collectivit\u00e9 a de multiples raisons pour souffrir d'une fi \u00e8vre \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Le m\u00e9decin confront\u00e9 \u00e0 ces fi \u00e8vres a la lourde t\u00e2che de trouver le juste milieu entre banaliser le sympt\u00f4me observ\u00e9 et faire des explorations invasives -et ch\u00e8res -afi n de poser co\u00fbte que co\u00fbte un diagnostic. Le probl\u00e8me devient encore plus complexe si l'on consid\u00e8re qu'un certain nombre d'enfants sont atteints d'une r\u00e9elle fi \u00e8vre r\u00e9currente autoinfl ammatoire pour lesquels la g\u00e9n\u00e9tique est non contributive. Seul un suivi prolong\u00e9 et attentif permettra \u00e9ventuellement \u00e0 ces enfants d'acc\u00e9der \u00e0 un diagnostic, mais le probl\u00e8me du traitement pour ces enfants n'est pas pr\u00e8s d'\u00eatre r\u00e9solu dans un avenir proche. \u25a0 Introduction, \u00e9pid\u00e9miologie La m a ladie de Kawasaki (MK) est la plus fr\u00e9quente des vascularites observ\u00e9e avant l'\u00e2ge de 5 ans. Sa pr\u00e9valence est tr\u00e8s importante en Asie o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1967 par Tomisaku Kawasaki sous la forme d'un syndrome f\u00e9brile, cutan\u00e9o-muqueux et ganglionnaire pouvant se compliquer d'an\u00e9vrismes coronaires. La MK est consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re cause de cardiopathie acquise \u00e0 l'\u00e2ge p\u00e9diatrique. La maladie de Kawasaki semble pr\u00e9dominer nettement en extr\u00eame orient avec une tendance \u00e0 l'augmentation. Bien que cette affection reste pr\u00e9dominante au Japon (en 2005, l'incidence annuelle \u00e9tait de 184,6/100 000 chez les enfants < 5 ans), \u00e0 Hawa\u00ef (incidence annuelle : 41,6/100 000 ; la plus \u00e9lev\u00e9e chez les Asiatiques : >> Japonais > Chinois > Hawa\u00efens autochtones > Philippins) et aux \u00c9tats-Unis (incidence : 19,6/100 00). En Europe on dispose de donn\u00e9es anglaises semblant correspondre \u00e0 un plateau annuel de 8,3/10 000. En France, l'\u00e9pid\u00e9miologie de la maladie de Kawasaki n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e de fa\u00e7on syst\u00e9matique mais on estimait en 1998 par une \u00e9tude r\u00e9trospective \u00e0 environ 200 le nombre de nouveaux cas d\u00e9crits annuellement. Des \u00e9pid\u00e9mies localis\u00e9es, \u00e0 pr\u00e9dominance saisonni\u00e8re (f\u00e9vrier \u00e0 mai), sont signal\u00e9es, en particulier aux \u00c9tats-Unis. Il s'agit essentiellement d'une affection du nourrisson et du jeune enfant : 80 % des cas rapport\u00e9s concernent des enfants de moins de 5 ans avec un pic d'incidence de la maladie vers l'\u00e2ge de 1 an. Celle-ci est plus rare avant l'\u00e2ge de 3 mois et tr\u00e8s rare chez les adolescents et les adultes. La pr\u00e9dominance masculine (sexe ratio = 1,5 \u00e0 1, 8) un r\u00e9pertoire CDR3 restreint dans les tissus enfl amm\u00e9s (y compris les coronaires) a orient\u00e9 vers une r\u00e9ponse sp\u00e9cifi que \u00e0 un antig\u00e8ne persistant. Des exp\u00e9riences d'immunohistochimie ont montr\u00e9 que ces anticorps d\u00e9tectaient des antig\u00e8nes cytoplasmiques sous formes d'inclusions pouvant correspondre \u00e0 des agr\u00e9gats de prot\u00e9ines virales et d'acides nucl\u00e9iques, ce qui est compatible avec l'implication possible d'un virus \u00e0 ARN encore inconnu. La r\u00e9ponse immunitaire de l'h\u00f4te semble aussi importante. Elle implique une hyperactivit\u00e9 de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e en particulier les leucocytes par le biais des Toll-like r\u00e9cepteurs (ou des NLR : NOD-Like Receptors) qui pourraient reconna\u00eetre ce pathog\u00e8ne et entra\u00eener l'activation de NFKB (Nuclear Factor KB), ainsi par le syst\u00e8me de la NO-synthase mais aussi une dysr\u00e9gulation de l'immunit\u00e9 acquise via les lymphocytes T CD4 (IL-2R, IL-6, TNF). Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que la pr\u00e9sence d'une monocytose apr\u00e8s perfusion d'Ig IV \u00e9tait un facteur de risque de d\u00e9velopper des an\u00e9vrismes coronaires alors que la pr\u00e9sence d'une \u00e9osinophilie \u00e9tait protectrice, en relation avec la s\u00e9cr\u00e9tion de cytokines de type TH2. Des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques semblent aussi impliqu\u00e9s et des \u00e9tudes wide-genome de dimension internationale sont en cours de lancement. Plusieurs cas de maladie de Kawasaki au d\u00e9cours d'une vaccination ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s ou rapport\u00e9s en pharmacovigilance mais, \u00e0 notre connaissance, aucune \u00e9tude n'a \u00e9valu\u00e9 l'association entre la vaccination et le risque de survenue de la maladie de Kawasaki.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2567,
                    "end": 2569,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2570,
                    "end": 2572,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 En guise de conclusion"
        },
        {
            "text": "La description initiale de la maladie comporte six manifestations cliniques principales, pour la plupart dermatologiques, qui vont signer le diagnostic sans pour autant \u00eatre sp\u00e9cifi ques d\u00e9crites dans le tableau convient d'insister sur l'\u00e9l\u00e9ment chronologique : l'apparition des sympt\u00f4mes s'\u00e9tend sur plusieurs semaines, la fi \u00e8vre est la premi\u00e8re manifestation (tableau 18.9). Une desquamation p\u00e9rin\u00e9ale dans les premiers jours de la maladie peut permettre un diagnostic pr\u00e9coce. La conjonctivite non purulente, l'atteinte des muqueuses (stomatites, ch\u00e9ilites, fi g. 18.14), un \u00e9ryth\u00e8me au niveau de la cicatrice du BCG et l'ad\u00e9nite cervicale sont \u00e9galement des manifestations pr\u00e9coces. Les ad\u00e9nopathies cervicales banales ne font pas partie de la maladie et seule peut \u00eatre retenue comme crit\u00e8re de l'affection la pr\u00e9sence d'un gros ganglion cervical douloureux de type pseudoad\u00e9nophlegmon. Les modifi cations des extr\u00e9mit\u00e9s sont plus tardives, dans la 2 e semaine. La desquamation (fi g. 18.15) Tableau 18.9. Principales manifestations de la maladie de Kawasaki.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Aspects cliniques \u25a0 Sympt\u00f4mes principaux"
        },
        {
            "text": "Autres sympt\u00f4mes Les diffi cult\u00e9s attenantes \u00e0 cette d\u00e9fi nition sont li\u00e9es \u00e0 l'existence m\u00eame de patients ne regroupant pas tous les crit\u00e8res et pr\u00e9sentant des anomalies coronariennes (maladie de Kawasaki incompl\u00e8te : MKI). Ces formes incompl\u00e8tes sont le sujet d'un nombre croissant d'articles scientifi ques, mais une d\u00e9finition claire et pr\u00e9cise de ces cas potentiellement \u00e0 risque manque encore \u00e0 l'heure actuelle. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes principaux"
        },
        {
            "text": "Elles font toute l'originalit\u00e9 et la gravit\u00e9 de la maladie. Elles surviennent classiquement dans 60 \u00e0 80 % des cas, mais pourraient \u00eatre constantes, comme cela a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 par des biopsies endomyocardiques syst\u00e9matiques. Il convient de distinguer : \u2022 les formes pr\u00e9coces (10 premiers jours) avec myocardites, r\u00e9gurgitations valvulaires (19 %), \u00e9panchements p\u00e9ricardiques (13 %), \u00e9pisodes d'arythmie, \u00e9pisodes hypotensifs, insuffisances cardiaques aigu\u00ebs et infarctus myocardiques (1-2 %) ; \u2022 l'atteinte coronarienne plus tardive (2 \u00e0 4 semaines). L'incidence est tr\u00e8s variable selon les s\u00e9ries, en moyenne 15 \u00e0 20 % des cas. Des facteurs pr\u00e9dictifs ont \u00e9t\u00e9 identifi \u00e9s : sexe masculin, enfants \u00e2g\u00e9s de moins de un an ou de plus de 8 ans, CRP > 200 mg/L, albumin\u00e9mie < 35 g/L, plaquettes > 350 0000/mm 3 , retard \u00e0 la mise en route du traitement par immunoglobulines intraveineuses ou \u00e0 dose insuffi sante, r\u00e9currence de la maladie de Kawasaki. La topographie de ces an\u00e9vrismes concerne le plus fr\u00e9quemment les segments proximaux de l'interventriculaire ant\u00e9rieure et de la coronaire droite. Actuellement, il s'agit le plus souvent d'une d\u00e9couverte par une \u00e9chocardiographie bidimensionnelle syst\u00e9matique (fi g. 18.17) . \u00c0 un degr\u00e9 de plus, il s'agit de v\u00e9ritable an\u00e9vrisme unique ou multiple qui peut r\u00e9gresser ou se compliquer de thrombose, d'infarctus, de rupture, de myocardiopathie isch\u00e9mique ou de mort subite. Des an\u00e9vrismes peuvent moins souvent affecter les gros troncs, plus rarement les art\u00e8res de moyen calibre, souvent de mani\u00e8re sym\u00e9trique. On a \u00e9galement rapport\u00e9 des gangr\u00e8nes distales par atteinte des art\u00e8res de petit calibre. M\u00eame apr\u00e8s r\u00e9gression des an\u00e9vrismes, la paroi vasculaire reste plus rigide qu'une paroi vasculaire saine, avec un certain degr\u00e9 d'\u00e9paississement de l'intima, de dysfonction endoth\u00e9liale et une r\u00e9ponse alt\u00e9r\u00e9e aux agents vasodilatateurs, caract\u00e9ristiques proches de celles observ\u00e9es dans les l\u00e9sions ath\u00e9romateuses d\u00e9butantes de l'ath\u00e9roscl\u00e9rose de l'adulte. L'\u00e9volution de ces an\u00e9vrismes d\u00e9pend de leur taille et de leur morphologie : une r\u00e9gression compl\u00e8te est observ\u00e9e dans 50 % des cas, uniquement pour les dilatations ou les an\u00e9vrismes mod\u00e9r\u00e9s, et survient dans les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9volution ; une st\u00e9nose appara\u00eet dans 20 % des cas et les an\u00e9vrismes persistent sans st\u00e9nose dans 40 % des cas. Les an\u00e9vrismes g\u00e9ants ne r\u00e9gressent jamais, la moiti\u00e9 environ d\u00e9veloppant une st\u00e9nose ou une obstruction compl\u00e8te. Le d\u00e9veloppement d'une cardiopathie isch\u00e9mique \u00e0 l'\u00e2ge adulte a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 environ 5 %. La MK peut donc rev\u00eatir le profi l d'une maladie chronique, ce qui implique qu'un suivi cardiovasculaire prospectif de patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 ou non des complications cardiaques soit n\u00e9cessaire et devrait compren dre l'utilisation de moyens d'imagerie coronaire les plus modernes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1218,
                    "text": "18.17)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Manifestations cardiovasculaires"
        },
        {
            "text": "La maladie de Kawasaki gu\u00e9rit classiquement au terme d'une \u00e9volution qui atteint souvent 4 \u00e0 5 semaines. Les r\u00e9cidives sont rares (environ 3 %). La mortalit\u00e9 est variable selon les \u00e9tudes mais toujours < 1 % depuis que les formes b\u00e9nignes sont syst\u00e9matiquement reconnues. La mortalit\u00e9 est li\u00e9e aux an\u00e9vrismes coronariens. Classiquement, la mort est volontiers subite et inattendue \u00e0 la p\u00e9riode de convalescence. Cependant, des d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s tr\u00e8s \u00e0 distance, chez des sujets dont l'atteinte cardiaque \u00e9tait rest\u00e9e asymptomatique. La surveillance est essentiellement \u00e9chocardiographique, cet examen s'imposant : \u2022 d\u00e8s l'\u00e9vocation du diagnostic ; \u2022 puis tous les 15 jours jusqu'\u00e0 la 6 e semaine ; \u2022 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une surveillance ult\u00e9rieure est \u00e9valu\u00e9e en fonction de l'existence ou non d'anomalies coronariennes \u00e0 la p\u00e9riode initiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 \u00c9volution et pronostic"
        },
        {
            "text": "Aucun traitement antibiotique n'est n\u00e9cessaire et celui-ci doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9 lorsque le diagnostic est \u00e9tabli. En fait, le traitement repose sur l'association d'aspirine et de gammaglobulines dont le but est de : \u2022 contr\u00f4ler la fi \u00e8vre et le syndrome infl ammatoire ; ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement"
        },
        {
            "text": "A. Bourrillon, A. Faye \u2022 pr\u00e9venir l'apparition d'an\u00e9vrismes ; \u2022 faire r\u00e9gresser et dispara\u00eetre ceux-ci si d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9s. Le traitement reconnu actuellement comme le gold standard est l'utilisation d'immunoglobulines IV \u00e0 la dose de 2 g/kg associ\u00e9e \u00e0 80 \u00e0 100 mg/kg/jour d'acide ac\u00e9tylsalicylique dans la phase aigu\u00eb. Par la suite, la plupart des \u00e9quipes nordam\u00e9ricaines diminuent la dose d'acide ac\u00e9tylsalicylique \u00e0 une dose antiagr\u00e9gante (3-5 mg/kg/jour) apr\u00e8s 48 \u00e0 72 heures d'apyrexie et pendant une dur\u00e9e de 6 semaines ou plus en pr\u00e9sence d'anomalies coronaires. La majorit\u00e9 des enfants r\u00e9pond \u00e0 ce traitement cependant, 10 \u00e0 20 % d'entre eux ont une persistance ou une r\u00e9currence de la fi \u00e8vre dans les 48 heures suivant le traitement conventionnel. Bien que la plupart de ces patients r\u00e9ponde \u00e0 une nouvelle perfusion d'Ig IV, un certain nombre (jusqu'\u00e0 un tiers) reste r\u00e9fractaire au traitement standard. Les cortico\u00efdes, d'abord bannis du traitement de la MK puis utilis\u00e9s dans la phase aigu\u00eb avant l'aire des Ig IV, sont maintenant r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 certains cas particuliers. L'addition \u00e0 la phase aigu\u00eb de cortico\u00efdes IV au traitement standard associant Ig IV et acide ac\u00e9tylsalicylique ne semble apporter aucun b\u00e9n\u00e9fi ce. En revanche, les cortico\u00efdes semblent \u00eatre utiles dans les formes non contr\u00f4l\u00e9es par le traitement conventionnel o\u00f9 ils permettent dans la plupart des cas d'am\u00e9liorer les sympt\u00f4mes persistants. Ces donn\u00e9es demandent \u00e0 \u00eatre confi rm\u00e9es par une \u00e9tude prospective bien conduite. Le peu d'\u00e9vidence du b\u00e9n\u00e9fi ce apport\u00e9 par les cortico\u00efdes et le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des Ig IV font discuter des alternatives th\u00e9rapeutiques. Une \u00e9tude ouverte analysant un traitement par 5-10 mg/kg d'infl iximab (anticorps monoclonal anti-TNF) propos\u00e9 en 2 e intention apr\u00e8s un \u00e9chec du traitement par Ig IV chez 16 patients dont 11 avaient des complications cardiaques a permis une r\u00e9ponse clinique compl\u00e8te chez 13 d'entre eux avec r\u00e9gression des dilatations coronaires chez 4 des 11 patients atteints.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ad\u00e9nopathies superfi cielles"
        },
        {
            "text": "Les cas de MK r\u00e9sistant aux Ig IV sont associ\u00e9s plus fr\u00e9quemment \u00e0 la pr\u00e9sence d'an\u00e9vrisme. Un score de pr\u00e9diction \u00e0 r\u00e9sistance aux Ig IV a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Egami et al. Il inclut : NRS < 6 mois (1), diagnostic fait avant 4 jours (1), plaquettes < 300 000/mm 3 (1), CRP > 80 mg/L (1), ALAT > 80 UI/L (2). Un score > 3 pr\u00e9disait chez ces patients une r\u00e9sistance aux Ig avec une sensibilit\u00e9 de 78 % et une sp\u00e9cifi cit\u00e9 de 76 %. Ces scores m\u00e9ritent d'\u00eatre valid\u00e9s de mani\u00e8re prospective dans d'autres s\u00e9ries p\u00e9diatriques diff\u00e9rant en particulier par l'origine g\u00e9ographique et l'origine ethnique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ad\u00e9nopathies superfi cielles"
        },
        {
            "text": "La maladie de Kawasaki comme une vascularite \u00e0 reconna\u00eetre rapidement, essentiellement sur des \u00e9l\u00e9ments cliniques, car ses complications cardiaques fr\u00e9quentes et graves : \u2212 repr\u00e9sentent la premi\u00e8re cause de cardiopathie isch\u00e9mique acquise chez le sujet jeune et induisent donc une maladie chronique ; \u2212 peuvent \u00eatre pr\u00e9venues par l'instauration rapide d'un traitement par immunoglobulines intraveineuses. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c0 retenir"
        },
        {
            "text": "La palpation syst\u00e9matique appr\u00e9cie, dans chaque territoire, s'il y a lieu et pour chaque ganglion :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Examen du/des ganglion(s)"
        },
        {
            "text": "\u2022 la taille (ad\u00e9nopathie si ganglion lymphatique hypertrophi\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 1 ou 2 cm selon la localisation) ; \u2022 l'\u00e9limination de ce qui n'est pas une ad\u00e9nopathie :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Examen du/des ganglion(s)"
        },
        {
            "text": "\u2212 en tous territoires : neurinomes, fi bromes, lipomes (pathologies rares), \u2212 au niveau de l'aire cervicale : glande salivaire, kyste du tractus thyr\u00e9oglosse, lymphangiome kystique, kystes branchiaux, ou dermo\u00efdes, grenouillette-sus-hyo\u00efdienne, etc. toutes l\u00e9sions non exceptionnelles mais rares chez l'enfant, fi bromatosis coli, (ex-h\u00e9matome du sterno-cl\u00e9\u00efdo-masto\u00efdien) (nouveau-n\u00e9 ou jeune nourrisson), \u2212 dans la r\u00e9gion inguinale : abc\u00e8s froid, hernie, kyste du cordon, etc. Au terme de cet examen purement clinique, il existe deux \u00e9ventualit\u00e9s d\u00e9crites ci-apr\u00e8s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Examen du/des ganglion(s)"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Ad\u00e9nopathie unique (fi g. 18.18) \u2022 Soit, cas \u00e9valu\u00e9 comme le plus urgent, l'ad\u00e9nopathie est aigu\u00eb, accompagn\u00e9e de signes infl ammatoires (ad\u00e9nite) et est suppos\u00e9e reli\u00e9e \u00e0 une cause bact\u00e9rienne (avant tout staphylocoque ou streptocoque A) et n\u00e9cessite un traitement antibiotique adapt\u00e9 (le plus souvent amoxicilline + acide clavulanique) susceptible d'induire la r\u00e9gression de l'ad\u00e9nopathie en quinze jours \u00e0 trois semaines.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 34,
                    "text": "18.18)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Examen du/des ganglion(s)"
        },
        {
            "text": "\u2022 Soit, cas le plus fr\u00e9quent, l'ad\u00e9nopathie est ancienne, mobile, non douloureuse, de topographie cervicale, unique ou group\u00e9e, et appara\u00eet reli\u00e9e \u00e0 un foyer chronique infectieux actuel ou ancien de voisinage (ex. ORL ou dentaire). \u2022 Soit elle s'int\u00e8gre dans un contexte infectieux g\u00e9n\u00e9ral, pr\u00e9cis\u00e9 par l'anamn\u00e8se (maladie des griffes du chat ; infections \u00e0 mycobact\u00e9ries atypiques, tuberculose). \u2022 Soit, cas beaucoup plus rare, l'ad\u00e9nopathie est volumineuse dure, indolore, fi x\u00e9e, adh\u00e9rente, infi ltrante ou cervicale basse et peut \u00eatre suspecte de malignit\u00e9. En l'absence de cause locale \u00e9vidente, des examens d'orientation peuvent \u00eatre propos\u00e9s selon les cas : \u2022 NFS-plaquettes et frottis sanguin ; CRP ; VS ; \u2022 radiographie du thorax ; \u2022 Tubertest \u00b1 test interf\u00e9ron sp\u00e9cifi que de la tuberculose (Quantif\u00e9ron) ; \u2022 voire s\u00e9rologie EBV compl\u00e8te et des griffes du chat. Dans le contexte d'ad\u00e9nopathie isol\u00e9e suspecte de malignit\u00e9, se trouve g\u00e9n\u00e9ralement propos\u00e9e d'embl\u00e9e une biopsie chirurgicale (ou autre technique permettant la mise en \u00e9vidence de cellules malignes, biopsie au pistolet).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Examen du/des ganglion(s)"
        },
        {
            "text": "En contexte f\u00e9brile aigu, les pathologies recherch\u00e9es sont avant tout : \u2022 des maladies infectieuses : la mononucl\u00e9ose infectieuse (infection \u00e0 Epstein-Barr), les infections \u00e0 CMV, la toxoplas-mose, l'infection \u00e0 VIH. Une localisation occipitale peut orienter vers le diagnostic de mononucl\u00e9ose infectieuse, de toxoplasmose ou de rub\u00e9ole ; \u2022 les maladies infl ammatoires de syst\u00e8me ou dysimmunitaires (polyarthrite syst\u00e9mique), vascularite (Kawasaki, connectivites), syndrome d'activation macrophagique, granulomatose septique chronique. Dans ces \u00e9tiologies, en g\u00e9n\u00e9ral, d'autres signes associ\u00e9s orientent vers le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Ad\u00e9nopathies multiples \u25a0 Contexte f\u00e9brile"
        },
        {
            "text": "En contexte non f\u00e9brile, seront recherch\u00e9es, en outre, les ad\u00e9nopathies reli\u00e9es \u00e0 une pathologie maligne, ce d'autant qu'il existe une h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie associ\u00e9e. Devant ces ad\u00e9nopathies atypiques n'ayant pas une orientation \u00e9tiologique \u00e9vidente, se situera \u00e9galement en premi\u00e8re ligne l'int\u00e9r\u00eat des examens compl\u00e9mentaires de d\u00e9brouillage d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9s : \u2022 NFS, VS, CRP, ASAT-ALAT ; \u2022 examens s\u00e9rologiques : toxoplasmose, Epstein-Barr virus (s\u00e9rologie compl\u00e8te), griffes du chat, VIH ; \u2022 radiologie du thorax ; \u2022 Tubertest. Ici encore, la permanence d'ad\u00e9nopathies froides volumineuses et non int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 un contexte infectieux ou infl ammatoire \u00e9vident conduira \u00e0 une biopsie chirurgicale de l'un des ganglions (fi g. 18.19) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 724,
                    "end": 730,
                    "text": "18.19)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Contexte non f\u00e9brile"
        },
        {
            "text": "Le traitement antibiotique des infections en p\u00e9diatrie se distingue du traitement de l'adulte par de nombreux facteurs : \u2022 la vuln\u00e9rabilit\u00e9 du grand pr\u00e9matur\u00e9 et du nouveau-n\u00e9 aux d\u00e9fenses de l'organisme physiologiquement immatures ; \u2022 les risques sp\u00e9cifi ques de complications et de localisations secondaires n\u00e9cessitant une action rapide et bien adapt\u00e9e ; \u2022 l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne sensiblement diff\u00e9rente selon l'\u00e2ge et les localisations ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Crit\u00e8res de choix d'un traitement antibiotique en p\u00e9diatrie"
        },
        {
            "text": "\u2022 la pharmacologie particuli\u00e8re li\u00e9e au d\u00e9veloppement compliquant la variabilit\u00e9 interindividuelle ; \u2022 une toxicit\u00e9 et une tol\u00e9rance sp\u00e9cifi ques selon les antibiotiques ; \u2022 un mode d'administration et une dur\u00e9e de traitement parfois diff\u00e9rents ; \u2022 l'incidence du r\u00f4le de l'\u00e9cosyst\u00e8me bact\u00e9rien intestinal dans la survenue de septic\u00e9mie d'origine endog\u00e8ne par translocation. Tous ces facteurs expliquent la rigueur indispensable dans la conduite th\u00e9rapeutique des infections chez l'enfant, n\u00e9cessitant une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e d'embl\u00e9e au germe responsable de l'infection et une bact\u00e9ricidie rapide dans le sang et au niveau du site infectieux. En p\u00e9diatrie, une corr\u00e9lation a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie entre, d'une part la densit\u00e9 de l'inoculum bact\u00e9rien, en particulier dans le sang lors des bact\u00e9ri\u00e9mies, et, d'autre part, le pronostic et les risques de localisations secondaires : m\u00e9ningites, \u00e9piglottites, arthrites. Une vitesse de bact\u00e9ricidie optimale, assurant une \u00e9radication bact\u00e9rienne rapide, repr\u00e9sente ainsi un des objectifs majeurs du choix du traitement antibiotique en p\u00e9diatrie. Le traitement des infections graves comprend enfi n souvent chez l'enfant une association d'antibiotiques. Les raisons du recours \u00e0 une telle association sont nombreuses : \u2022 \u00e9largissement du spectre en attendant l'identifi cation du germe responsable de l'infection ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Crit\u00e8res de choix d'un traitement antibiotique en p\u00e9diatrie"
        },
        {
            "text": "Antibiotiques \u00c9. Bingen \u2022 diminution du risque d'\u00e9mergence de mutants r\u00e9sistants, s\u00e9lectionn\u00e9s par l'emploi d'un antibiotique pour lequel le taux de mutation est sup\u00e9rieur \u00e0 10 8 . C'est le cas de la rifampicine, de la novobiocine, de l'acide fusidique, des quinolones, de la fosfomycine et des c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration en pr\u00e9sence d'ent\u00e9robact\u00e9ries et de Pseudomonas aeruginosa producteurs d'une c\u00e9phalosporinase chromosomique de classe I. Cependant, pour des raisons diverses, l'association n'emp\u00eache pas obligatoirement les risques de survenue de mutants r\u00e9sistants ; \u2022 moindre toxicit\u00e9 par diminution des posologies ou de la dur\u00e9e du traitement ; \u2022 effet synergique ou augmentation de la vitesse de bact\u00e9ricidie ; \u2022 pr\u00e9vention de l'inactivation de l'un des deux antibiotiques avec, par exemple, un inhibiteur de b\u00eatalactamases (acide clavulanique ou sublactam) ; \u2022 \u00e9limination des bact\u00e9ries qui persistent malgr\u00e9 le premier antibiotique (ex : bact\u00e9ries en phase de quiescence avec les b\u00eatalactamines) \u00e0 l'origine des \u00e9checs ou des rechutes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques curatives anti-infectieuses"
        },
        {
            "text": "Confront\u00e9 au d\u00e9veloppement de nouvelles mol\u00e9cules antibiotiques, le praticien doit avoir une parfaite connaissance des crit\u00e8res de choix d'un traitement antibiotique de fa\u00e7on \u00e0 s\u00e9lectionner celui qui lui para\u00eet le mieux adapt\u00e9 au traitement des infections en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques curatives anti-infectieuses"
        },
        {
            "text": "Deux types de raisonnement permettent de guider le choix th\u00e9rapeutique : \u2022 la th\u00e9rapeutique logique ; \u2022 la th\u00e9rapeutique probabiliste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques curatives anti-infectieuses"
        },
        {
            "text": "La th\u00e9rapeutique logique s'appuie sur les r\u00e9sultats de l'antibiogramme : \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement, le laboratoire va isoler le germe responsable de l'infection et r\u00e9aliser une \u00e9tude de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques qui permettra de choisir l'antibiotique le plus adapt\u00e9, en fonction du contexte clinique. Si l'on prend l'exemple des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes, et en particulier le cas des m\u00e9ningites \u00e0 Haemophilus infl uenzae, ces germes sont sensibles \u00e0 de tr\u00e8s nombreux antibiotiques et le choix de l'antibiotique optimal parmi ceux-ci va d\u00e9pendre de sa concentration au niveau du LCR, de son rythme d'administration et de sa tol\u00e9rance. Dans ces conditions, le c\u00e9fotaxime ou la ceftriaxone repr\u00e9sentent les mol\u00e9cules optimales. Mais des diffi cult\u00e9s peuvent se pr\u00e9senter pour certains types de pr\u00e9l\u00e8vements, en particulier lorsque l'\u00e9chantillon est souill\u00e9 par des germes saphrophytes cutan\u00e9s. Ainsi, par exemple, en pr\u00e9sence d'otorrh\u00e9e spontan\u00e9e dans une otite moyenne aigu\u00eb, la diffi cult\u00e9 pour le bact\u00e9riologiste n'est donc pas tant d'isoler un germe que de caract\u00e9riser la bact\u00e9rie r\u00e9ellement en cause dans l'otite. Un traitement \u00e9tabli sur les bases d'une \u00e9tude bact\u00e9riologique men\u00e9e sur un autre microorganisme que celui responsable de l'infection a toutes les chances de se r\u00e9v\u00e9ler ineffi cace. Ce traitement inadapt\u00e9 est de plus g\u00e9n\u00e9rateur de r\u00e9sistances bact\u00e9riennes, alors qu'un traitement bien cibl\u00e9 permettra au contraire de r\u00e9duire le risque d'\u00e9mergence de r\u00e9sistance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Th\u00e9rapeutique logique"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 vis\u00e9e bact\u00e9riologique chez l'enfant est rare en pratique de ville. Pour toutes ces raisons, le clinicien s'en tiendra \u00e0 une strat\u00e9gie probabiliste : celle-ci se fait en l'absence de certitude bact\u00e9riologique, ce qui ne signifi e pas que le traitement antibiotique soit choisi de fa\u00e7on aveugle. La d\u00e9cision du prescripteur est en effet orient\u00e9e par son exp\u00e9rience clinique et th\u00e9rapeutique, le contexte et la localisation de l'infection, le terrain, la saison, les ant\u00e9c\u00e9dents infectieux, et en particulier l'\u00e2ge de l'enfant, mais \u00e9galement des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques locales actualis\u00e9es, tenant compte de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances des germes dans la r\u00e9gion concern\u00e9e. Le choix de l'antibiotique optimal d\u00e9pend donc de diff\u00e9rents crit\u00e8res : \u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne, sensibilit\u00e9 des germes aux antibiotiques, concentration minimale inhibitrice, concentration minimale bact\u00e9ricide, concentration tissulaire des antibiotiques, index inhibiteur, cin\u00e9tique de l'index inhibiteur, tol\u00e9rance, facilit\u00e9 d'administration, exp\u00e9rience clinique et co\u00fbt. Nous illustrerons cette d\u00e9marche en prenant comme exemple les OMA, pathologie fr\u00e9quente de l'enfant (environ 2 millions de diagnostics par an).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Th\u00e9rapeutique probabiliste"
        },
        {
            "text": "Elle varie en fonction de l'\u00e2ge et de l'\u00e9pid\u00e9miologie locale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "\u2022 Chez l'enfant \u00e2g\u00e9 de moins de 3 mois, dont le statut immunitaire d\u00e9pend encore des anticorps transmis par la m\u00e8re, les principaux germes responsables des OMA sont le staphylocoque, les ent\u00e9robact\u00e9ries, mais aussi Haemophilus infl uenzae et Streptococcus pneumoniae et plus qu'exceptionnellement Pseudomonas aeruginosa. Face \u00e0 une telle diversit\u00e9 bact\u00e9riologique, il est impossible d'envisager un quelconque traitement probabiliste car aucun antibiotique n'est effi cace \u00e0 la fois sur tous ces germes. Dans ce cas, le pr\u00e9l\u00e8vement est obligatoire, permettant d'adapter le traitement aux donn\u00e9es de l'antibiogramme. \u2022 Chez l'enfant \u00e2g\u00e9 de 3 mois \u00e0 3 ans, en revanche, toutes les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques montrent, en France, la pr\u00e9dominance de deux esp\u00e8ces : H. infl uenzae, puis le pneumocoque. L'ensemble de ces deux germes repr\u00e9sente environ 70 % des OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c2ge de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les H. infl uenzae responsables d'OMA sont, dans la plupart des cas, non capsul\u00e9s et d\u00e9nu\u00e9s de risque bact\u00e9ri\u00e9mique car ils sont \u00e9limin\u00e9s par les d\u00e9fenses de l'organisme. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c2ge de l'enfant"
        },
        {
            "text": "En 1987-1988, 16 % des H. infl uenzae isol\u00e9s dans les pus d'OMA \u00e9taient r\u00e9sistants \u00e0 l'ampicilline. Ce taux devait s'\u00e9lever rapidement pour atteindre 40 % en 2004 puis se r\u00e9duire, actuellement en 2011, \u00e0 20 %. Cette r\u00e9sistance est due \u00e0 la s\u00e9cr\u00e9tion de b\u00eatalactamases. Il en est de m\u00eame pour Moraxella catarrhalis (90 %) et la quasi-totalit\u00e9 des staphylocoques. R\u00e9cemment a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit pour H. infl uenzae un nouveau m\u00e9canisme de r\u00e9sistance \u00e0 l'amoxicilline non associ\u00e9 \u00e0 la production de b\u00eatalactamase. Ce m\u00e9canisme repose sur une dimi nution d'affi nit\u00e9 des prot\u00e9ines de liaison \u00e0 la p\u00e9nicilline. Ce m\u00e9canisme de r\u00e9sistance concerne certaines b\u00eatalactamines comme les c\u00e9phalosporines de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration. La r\u00e9sistance \u00e0 l'amoxicilline est mod\u00e9r\u00e9e avec des CMI (concentrations minimales inhibitrices) comprises entre 1 et 4 mg/L. L'acide clavulanique ne restaure pas la sensibilit\u00e9 \u00e0 l'amoxicilline. Les CMI des c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration orales ou injectables ne sont pas touch\u00e9es par ce m\u00e9canisme. La pr\u00e9valence de ce m\u00e9canisme de r\u00e9sistance est d'environ 10 % chez H. infl uenzae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H. infl uenzae"
        },
        {
            "text": "Ils r\u00e9sistent aux b\u00eatalactamines par modifi cation de l'affi nit\u00e9 de leurs PLP : les b\u00eatalactamines agissant sur des cibles avec des affi nit\u00e9s particuli\u00e8res. Ces cibles vont modifi er leur affi nit\u00e9 et ainsi \u00eatre satur\u00e9es par des concentrations sup\u00e9rieures d'antibiotique. Le taux de r\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline avait augment\u00e9 de mani\u00e8re exponentielle depuis quelques ann\u00e9es : il a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10 en 10 ans au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ainsi ces taux s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9s de 4 % en 1987 \u00e0 48 % en 1997. Des \u00e9tudes plus r\u00e9centes montrent une r\u00e9duction progressive de ces taux de r\u00e9sistance du pneumocoque (toutes souches confondues) de 50 % (2001) \u00e0 30 % (2008) (Centre de r\u00e9f\u00e9rence du pneumocoque, E. Varon, L. Gutmann, tableau 18.11).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoques"
        },
        {
            "text": "Cette tendance \u00e0 la baisse de la r\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline observ\u00e9e \u00e0 partir de 2003 chez l'enfant est li\u00e9e d'une part \u00e0 la diminution de la consommation des antibiotiques et d'autre part au vaccin pneumococcique heptavalent conjugu\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoques"
        },
        {
            "text": "Les modifi cations des PLP sont la cons\u00e9quence d'un \u00e9change de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique entre les streptocoques alphah\u00e9molytiques et les pneumocoques du nasopharynx favoris\u00e9 par la pression de s\u00e9lection induite par les multiples cures d'antibiotiques administr\u00e9s chez l'enfant. On distingue ainsi : \u2022 les pneumocoques de portage (s\u00e9rotypes 6, 14, 19F, 23F) commensaux du nasopharynx (60 % des enfants sont porteurs asymptomatiques de pneumocoque avant l'\u00e2ge de 2 ans), non virulents, mais \u00e0 l'origine de pathologies non invasives du type OMA ou, parfois, \u00e0 cet \u00e2ge, de pathologies invasives ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoques"
        },
        {
            "text": "\u2022 les pneumocoques virulents (s\u00e9rotypes 1, 3, 4, 5, 7, 8, etc.) responsables de septic\u00e9mies, de m\u00e9ningites ou de pleuropneumopathies demeuraient en majorit\u00e9 sensibles \u00e0 la p\u00e9nicilline car la pression de s\u00e9lection \u00e0 leur \u00e9gard n'a pas eu le temps de s'exercer. La couverture de protection vaccinale vis-\u00e0-vis de ces s\u00e9rotypes a \u00e9t\u00e9 modifi \u00e9e par l'introduction puis l'\u00e9volution des politiques vaccinales par le Prevenar (tableau 18.12 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 40,
                    "end": 63,
                    "text": "1, 3, 4, 5, 7, 8, etc.)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 433,
                    "text": "18.12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoques"
        },
        {
            "text": "La bact\u00e9ricidie s'\u00e9value par la d\u00e9termination de la CMB. La CMB est la plus petite concentration d'antibiotique laissant moins de 0,01 % de survivants de l'inoculum initial apr\u00e8s 18 heures de culture \u00e0 37 \u00b0C. Elle s'appr\u00e9cie par repiquage des tubes ne montrant pas de croissance visible lors de l'\u00e9tude de la CMI en milieu liquide. On distingue des antibiotiques bact\u00e9ricides dont les CMB sont proches des CMI et les antibiotiques bact\u00e9riostatiques dont les CMB sont \u00e9loign\u00e9es des CMI. Les souches dites tol\u00e9rantes sont les souches dont le rapport CMB sur CMI est sup\u00e9rieur \u00e0 32. Cependant la comparaison des CMI ou des CMB de diff\u00e9rents antibiotiques n'a qu'un int\u00e9r\u00eat th\u00e9orique car elle ne tient pas compte des concentrations obtenues in vivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 CMB (concentration minimale bact\u00e9ricide)"
        },
        {
            "text": "Dans la majorit\u00e9 des tissus (sauf les \u00e9monctoires), la plupart des antibiotiques (b\u00eatalactamines, aminosides, glycopeptides, fosfomycine, etc.) ont des concentrations moins \u00e9lev\u00e9es que dans le s\u00e9rum mais une demi-vie plus longue. La d\u00e9termination des concentrations tissulaires des antibiotiques pose encore des probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques, en particulier dans les tissus solides. L'interpr\u00e9tation des valeurs observ\u00e9es est de plus toujours diffi cile du fait de l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la distribution (notamment intra ou extracellulaire), de la diffi cult\u00e9 d'appr\u00e9ciation des formes effectivement (biologiquement) actives, de la diffi cult\u00e9 d'obtenir plusieurs pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 des temps diff\u00e9rents (LCR) ou une quantit\u00e9 suffi sante pour le dosage de liquide biologique, au niveau du site infect\u00e9. C'est le cas, en particulier, du liquide auriculaire o\u00f9 la majorit\u00e9 des dosages effectu\u00e9s dans les \u00e9tudes th\u00e9rapeutiques concernent des otites s\u00e9reuses et non des OMA. Le tableau 18.14 rapporte les concentrations d'antibiotiques obtenues dans le liquide auriculaire pour diff\u00e9rents antibiotiques utilis\u00e9s dans les OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Concentration tissulaire des antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Une autre fa\u00e7on d'analyser l'activit\u00e9 d'un antibiotique est de comparer la CMI avec les concentrations obtenues dans l'organisme, d'o\u00f9 la notion d'index inhibiteur qui correspond au rapport concentration in vivo sur CMI. Un index inhibiteur peut ainsi \u00eatre \u00e9tabli au moment du pic s\u00e9rique, au moment du taux r\u00e9siduel s\u00e9rique au niveau du site infect\u00e9. Plus cet index inhibiteur est \u00e9lev\u00e9, meilleure doit \u00eatre l'activit\u00e9 th\u00e9rapeutique, et ceci correspond ainsi \u00e0 une marge de s\u00e9curit\u00e9. Il doit, pour obtenir une activit\u00e9 in situ, \u00eatre au moins sup\u00e9rieur \u00e0 10. Dans les m\u00e9ningites, l'effi cacit\u00e9 th\u00e9rapeutique optimale, c'est\u00e0-dire une diminution de l'inoculum bact\u00e9rien dans le LCR de 1 log CFU/mL/h, a \u00e9t\u00e9 corr\u00e9l\u00e9e avec un index inhibiteur sup\u00e9rieur \u00e0 10. Le tableau 18.14 rapporte les index inhibiteurs pour le pneumocoque au niveau du liquide auriculaire d'antibiotiques utilis\u00e9s dans les OMA, vis-\u00e0-vis des souches de pneumocoque r\u00e9sistant \u00e0 la p\u00e9nicilline. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Index inhibiteur"
        },
        {
            "text": "L'optimisation du traitement antibiotique est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9gration des donn\u00e9es pharmacocin\u00e9tiques et pharmacodynamiques (param\u00e8tre PK/PD). Les b\u00eatalactamines sont des mol\u00e9cules temps-d\u00e9pendantes, c'est-\u00e0-dire que le temps pendant lequel les concentrations s\u00e9riques sont sup\u00e9rieures \u00e0 la CMI (T > CMI) est le param\u00e8tre pr\u00e9dictif de l'activit\u00e9 in vivo. Des \u00e9tudes effectu\u00e9es chez des enfants ayant une OMA avec double paracent\u00e8se ont permis de corr\u00e9ler l'\u00e9radication du germe apr\u00e8s 2-7 jours de traitement antibiotique avec le temps au-dessus de la CMI. Des T > CMI sup\u00e9rieurs \u00e0 40 % ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une \u00e9radication bact\u00e9rienne de 85-100 % pour S. pneumoniae et H. infl uenzae. Ces donn\u00e9es permettent de hi\u00e9rarchiser les diff\u00e9rentes mol\u00e9cules (tableau 18.14). Ainsi vis-\u00e0-vis de souches de pneumocoque r\u00e9sistant \u00e0 la p\u00e9nicilline, parmi les antibiotiques oraux, seule l'amoxicilline conserve une activit\u00e9 avec un temps sup\u00e9rieur \u00e0 la CMI de 40 %. La tol\u00e9rance et la facilit\u00e9 d'administration repr\u00e9sentent des crit\u00e8res importants de choix, en particulier en ce qui concerne la compliance des patients. Le co\u00fbt varie enfi n de 1 \u00e0 10 en fonction des diff\u00e9rentes mol\u00e9cules utilis\u00e9es et de la dur\u00e9e de traitement propos\u00e9. En d\u00e9pit de ces crit\u00e8res rationnels, un traitement adapt\u00e9 peut malgr\u00e9 tout conduire \u00e0 un \u00e9chec th\u00e9rapeutique, en particulier en raison d'une variabilit\u00e9 interindividuelle, en ce qui concerne la biodisponibilit\u00e9, la p\u00e9n\u00e9tration dans le liquide auriculaire, l'activit\u00e9 biologique de l'antibiotique dans le pus, la r\u00e9ponse immunitaire locale. Le r\u00f4le d'un antibiotique est d'atteindre une bact\u00e9rie au niveau du site infectieux en inhibant une cible enzymatique situ\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de celle-ci. Les crit\u00e8res de choix du traitement antibiotique repr\u00e9sentent tout au plus une approche optimale dans la d\u00e9termination du meilleur traitement antibiotique que seuls les arguments cliniques avec l'\u00e9volution \u00e0 plus long terme pourraient confi rmer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs pr\u00e9dictifs d'effi cacit\u00e9 des b\u00eatalactamines"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Analyse des \u00e9checs de l'antibioth\u00e9rapie La prescription d'un traitement antibiotique n\u00e9cessite imp\u00e9rativement la r\u00e9\u00e9valuation de ce traitement apr\u00e8s 48 ou 72 heures. Ainsi, il convient d'\u00e9valuer la tol\u00e9rance, l'effi cacit\u00e9 clinique, l'effi cacit\u00e9 bact\u00e9riologique, c'est-\u00e0-dire la disparition du germe du site o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 isol\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mol\u00e9cule"
        },
        {
            "text": "La persistance de signes d'infection ou la persistance du germe responsable de l'infection impose une analyse critique de la situation, en \u00e9voquant les diff\u00e9rentes causes susceptibles d'\u00eatre responsables de l'\u00e9chec du traitement, afi n de modifi er en cons\u00e9quence l'antibioth\u00e9rapie initiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mol\u00e9cule"
        },
        {
            "text": "Ceci correspond \u00e0 la s\u00e9lection de sous-populations r\u00e9sistantes que les tests in vitro n'avaient pas pr\u00e9vue. Ainsi, l'exemple le plus classique est la s\u00e9lection au cours de la tuberculose lors de monoth\u00e9rapies de souches r\u00e9sistantes de Mycobacterium tuberculosis. C'est le cas \u00e9galement de la s\u00e9lection par mutation chromosomique de souches productrices de c\u00e9phalosporinase chromosomique \u00e0 haut niveau et r\u00e9sistantes \u00e0 toutes les c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration chez Pseudomonas aeruginosa, Enterobacter cloacae, Citrobacter, Providencia, Acinetobacter. La s\u00e9lection de mutants r\u00e9sistants a d'autant plus de risques d'appara\u00eetre qu'il existe au niveau du site infectieux une population microbienne sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 10 7 germes/mL. La s\u00e9lection en cours de traitement de mutants r\u00e9sistants a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e avec les fl uoroquinolones, la rifampicine et la fosfomycine. La bith\u00e9rapie n'\u00e9vite pas, dans tous les cas, la s\u00e9lection de souches r\u00e9sistantes lorsque l'antibiotique associ\u00e9 poss\u00e8de une cin\u00e9tique diff\u00e9rente, une mauvaise diffusion au niveau du site infectieux ou s'il existe une inactivation partielle in vivo. Ainsi, \u00e0 la notion de synergie in vitro de deux antibiotiques doit s'ajouter le concept de synergie pharmacocin\u00e9tique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Causes li\u00e9es au germe D\u00e9veloppement d'une r\u00e9sistance in vivo"
        },
        {
            "text": "Au sein de foyers tissulaires o\u00f9 le support nutritif est faible, les bact\u00e9ries ont une croissance beaucoup plus lente que dans les conditions de culture in vitro. Ceci a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 au niveau du LCR, de valves cardiaques, articulations, os ou abc\u00e8s. Dans le mod\u00e8le de m\u00e9ningite exp\u00e9rimentale \u00e0 pneumocoque, il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 que le LCR renferme des bact\u00e9ries \u00e0 croissance lente en phase stationnaire. Les b\u00eatalactamines n'exercent un effet bact\u00e9ricide que sur les bact\u00e9ries en phase de croissance rapide. La perte de l'activit\u00e9 bact\u00e9ricide des b\u00eatalactamines sur les bact\u00e9ries en phase de croissance ralentie laisse persister une partie de la population microbienne susceptible d'\u00eatre responsable de rechute.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tol\u00e9rance ph\u00e9notypique"
        },
        {
            "text": "L'effet inoculum est d\u00e9fi ni comme une augmentation signifi cative de la CMI en relation avec une augmentation de l'inoculum bact\u00e9rien. Le m\u00e9canisme en est l'augmentation avec le nombre de germes, de la quantit\u00e9 de b\u00eatalactamases ou du nombre de cibles bact\u00e9riennes \u00e0 atteindre pour l'antibiotique. In vivo, des taux sup\u00e9rieurs ou \u00e9gaux \u00e0 10 7 germes/mL sont retrouv\u00e9s au niveau de certains liquides biologiques (aspirations trach\u00e9ales, LCR, sang) au cours des infections en p\u00e9diatrie. Ces taux de germes sont tr\u00e8s sup\u00e9rieurs \u00e0 l'inoculum bact\u00e9rien (10 4 -10 5 germes/mL) utilis\u00e9 pour l'antibiogramme standard. Ainsi, une sensibilit\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e in vitro peut parfois correspondre \u00e0 une moindre sensibilit\u00e9, voire \u00e0 une r\u00e9sistance in vivo. Au cours des m\u00e9ningites purulentes, des taux sup\u00e9rieurs \u00e0 10 7 germes/mL de LCR ont \u00e9t\u00e9 corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 un retard \u00e0 la st\u00e9rilisation du LCR, li\u00e9 \u00e0 une diminution d'activit\u00e9 des b\u00eatalactamines. \u2022 La collection purulente peut inactiver certains antibiotiques. En effet, l'activit\u00e9 des aminosides est r\u00e9duite dans certaines conditions : pH acide, ana\u00e9robiose, forte osmolalit\u00e9 et, surtout, neutralisation de l'aminoside par des fragments d'ADN lib\u00e9r\u00e9s par la masse de polynucl\u00e9aires alt\u00e9r\u00e9s. Or, ces conditions sont susceptibles d'\u00eatre r\u00e9unies au sein d'un foyer purulent. L'aminoside, inactiv\u00e9, ne peut exercer son r\u00f4le de protecteur de la b\u00eatalactamine et, de ce fait, au site de l'infection, la bith\u00e9rapie est r\u00e9duite \u00e0 une monoth\u00e9rapie au contact de la bact\u00e9rie. Ainsi, une association comportant une c\u00e9phalosporine de 3 e g\u00e9n\u00e9ration et un aminoside peut ne pas pr\u00e9venir l'\u00e9mergence de mutants r\u00e9sistants lors du traitement des foyers profonds \u00e0 Enterobacter cloacae, Serratia, Citrobacter et Pseudomonas aeruginosa. Une telle situation peut \u00eatre \u00e9galement obtenue lorsque les deux partenaires d'une association n'ont pas la m\u00eame diffusion tissulaire ou ont des cin\u00e9tiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effet inoculum"
        },
        {
            "text": "\u2022 La pr\u00e9sence au sein du foyer infectieux d'une fl ore polymorphe peut \u00eatre en cause : la pathog\u00e9nie indirecte a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e ici pour expliquer la persistance de germes pathog\u00e8nes sensibles en pr\u00e9sence d'un traitement par la p\u00e9nicilline ou l'ampicilline. En effet, diff\u00e9rents germes, appartenant \u00e0 la fl ore commensale associ\u00e9e, peuvent produire une b\u00eatalactamase extracellulaire ou une b\u00eatalactamase diffusant facilement \u00e0 travers la membrane externe de la bact\u00e9rie. La lib\u00e9ration de cette enzyme au sein du foyer infectieux entra\u00eene alors une hydrolyse de la p\u00e9nicilline ou de l'ampicilline, et peut \u00eatre responsable d'un \u00e9chec th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Causes li\u00e9es au traitement"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9fenses de l'h\u00f4te jouent un r\u00f4le fondamental dans la gu\u00e9rison du syndrome infectieux. Chez les patients granulop\u00e9niques ou chez les patients normaux, mais dans des sites infect\u00e9s o\u00f9 les m\u00e9canismes de d\u00e9fense locaux sont d\u00e9fi cients (os, endocarde, mat\u00e9riel \u00e9tranger), les traitements n\u00e9cessitent l'utilisation d'antibiotiques bact\u00e9ricides avec des posologies \u00e9lev\u00e9es et des dur\u00e9es de traitement plus longues que chez les patients normaux. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Causes li\u00e9es au terrain"
        },
        {
            "text": "Voir chapitre 26, page 727.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections des voies respiratoires hautes"
        },
        {
            "text": "A. Bourrillon",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections des voies respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Les infections bronchopulmonaires du nourrisson et de l'enfant constituent un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique dans les pays en voie de d\u00e9veloppement o\u00f9 elles demeurent une cause majeure de mortalit\u00e9 chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 5 ans. Ainsi, l'OMS a pu \u00e9valuer \u00e0 plus de 4 millions d'enfants par an (ou plus de 10 000 enfants/jour) le nombre de d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s aux pneumopathies infectieuses dans les pays en voie de d\u00e9veloppement. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introduction"
        },
        {
            "text": "La contamination habituelle se fait par les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (initialement atteintes) par l'interm\u00e9diaire des gouttelettes de Pfl \u00fcgge. La fr\u00e9quence des infections (en particulier bronchiques) est accrue par le jeune \u00e2ge (nourrisson), la malnutrition (pays en voie de d\u00e9veloppement) mais aussi en tous pays, par la promiscuit\u00e9 au sein du logement, le mode de transport ou de garde (cr\u00e8ches), la pollution de l'environne-ment (tabagisme passif) ou l'immunod\u00e9pression acquise par la r\u00e9p\u00e9tition m\u00eame des \u00e9pisodes infectieux des voies respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Contamination"
        },
        {
            "text": "Elles sont li\u00e9es \u00e0 une infl ammation le plus souvent diffuse de l'arbre bronchique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "L'examen radiographique thoracique est n\u00e9cessaire pour affi rmer le diagnostic de pneumonie. Il doit \u00eatre prescrit d\u00e8s la moindre suspicion clinique du diagnostic. Le seul clich\u00e9 \u00e0 demander en premi\u00e8re intention est une radiographie de face en inspiration et en position debout. Les aspects radiologiques sont multiples : \u2022 l'image typique est une opacit\u00e9 parenchymateuse (fi g. 18.22) ; \u2212 alv\u00e9olaire : unique ou multiple, rarement bilat\u00e9rale, \u2212 syst\u00e9matis\u00e9e ou \u00e0 limites fl oues avec un \u00e9ventuel bronchogramme, a\u00e9rien au sein de l'opacit\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic radiographique"
        },
        {
            "text": "\u2022 les pneumonies rondes (images sph\u00e9riques ou ovalaires \u00e0 bord plus ou moins nets) sont particuli\u00e8res \u00e0 l'enfant (fi g. 18.23 ; voir aussi page 908).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic radiographique"
        },
        {
            "text": "Les foyers de condensation segmentaire ou lobaire sont \u00e9vocateurs mais non sp\u00e9cifi ques d'une atteinte bact\u00e9rienne. Les clich\u00e9s thoraciques peuvent rester normaux jusqu'\u00e0 la 72 e heure (pneumonie \u00e0 pneumocoque).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Attention \u00ab pi\u00e8ges \u00bb"
        },
        {
            "text": "Voir aussi chapitre 30.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence justifi ant un avis sp\u00e9cialis\u00e9 aux urgences p\u00e9diatriques ou une hospitalisation"
        },
        {
            "text": "\u2022 Certaines sont li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des signes cliniques : \u2212 intensit\u00e9 des signes infectieux : fi \u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, troubles h\u00e9modynamiques (tachycardie, augmentation du temps de recoloration cutan\u00e9), troubles de la conscience ; \u2212 s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des signes respiratoires : polypn\u00e9e (> 60/min) et signes de lutte, diffi cult\u00e9s \u00e0 la prise des biberons ; \u2212 signes cliniques d'hypoxie (cyanose) (SaO 2 < 95 % sous air) ou d'hypercapnie (troubles de la conscience ; sueurs) t\u00e9moignant de l'\u00e9tendue de l'atteinte alv\u00e9olaire. Dans tous les cas, il convient de d\u00e9celer comme signe d'alerte toute aggravation rapide des signes respiratoires initialement observ\u00e9s. \u2022 D'autres sont li\u00e9s \u00e0 la fragilit\u00e9 du \u00ab terrain \u00bb : \u2212 jeune \u00e2ge (inf\u00e9rieur \u00e0 6 mois) ; \u2212 maladies sous-jacentes (infections des voies respiratoires r\u00e9cidivantes ou maladie respiratoire chronique ; dr\u00e9panocytose ; d\u00e9nutrition ; immunod\u00e9pression).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence justifi ant un avis sp\u00e9cialis\u00e9 aux urgences p\u00e9diatriques ou une hospitalisation"
        },
        {
            "text": "Approche \u00e9tiologique : elle est probabiliste (tableau 18.16) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 60,
                    "text": "(tableau 18.16)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations d'urgence justifi ant un avis sp\u00e9cialis\u00e9 aux urgences p\u00e9diatriques ou une hospitalisation"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9somption clinique d'une pneumonie virale repose typiquement sur : \u2022 le contexte \u00e9pid\u00e9mique ; \u2022 le d\u00e9but progressif : rhinite ou pharyngite ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res cliniques"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'existence d'une fi \u00e8vre de niveau variable ; \u2022 la coexistence d'\u00e9ruptions ou de myalgies ; \u2022 l'absence de signes auscultatoires focalis\u00e9s. L'orientation probabiliste vers une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne peut appara\u00eetre variable selon le germe susceptible d'\u00eatre en cause. Les pneumonies \u00e0 pneumocoque sont le plus souvent \u00e9voqu\u00e9es : \u2022 devant une fi \u00e8vre \u00e9lev\u00e9e \u00e0 d\u00e9but brutal ; \u2022 une toux s\u00e8che ; \u2022 la coexistence de douleurs abdominales (pseudo-appendiculaires) ou de c\u00e9phal\u00e9es (syndrome pseudo-m\u00e9ning\u00e9) ; \u2022 des signes auscultatoires en foyer. Mycoplasma pneumoniae \u00e0 l'inverse est reli\u00e9 \u00e0 des tableaux cliniques typiquement plus progressifs, moins f\u00e9briles, accompagn\u00e9s d'asth\u00e9nie avec des signes fonctionnels respiratoires susceptibles de t\u00e9moigner d'une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res cliniques"
        },
        {
            "text": "En pratique cependant, une telle approche probabiliste clinique \u00e9tiologique est le plus souvent mise en d\u00e9faut. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res cliniques"
        },
        {
            "text": "La radiographie thoracique n'est de m\u00eame pas l'examen de r\u00e9f\u00e9rence susceptible d'argumenter le diagnostic \u00e9tiologique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res radiologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 la mise en \u00e9vidence d'une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire syst\u00e9matis\u00e9e est typiquement reli\u00e9e \u00e0 la pneumonie \u00e0 pneumocoque mais elle peut cependant \u00eatre observ\u00e9e dans les infections virales ou \u00e0 Mycoplasma pneumoniae ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res radiologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 un aspect d'infi ltrat diffus bilat\u00e9ral, lobaire ou segmentaire, est plus compatible avec le diagnostic de pneumonie virale ou \u00e0 mycoplasme mais elle n'exclut cependant pas l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un pneumocoque ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res radiologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 les ad\u00e9nopathies hilaires \u00e9voquent a priori une tuberculose mais elles peuvent \u00eatre observ\u00e9es au cours des pneumonies \u00e0 mycoplasme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res radiologiques"
        },
        {
            "text": "\u00ab La radiographie du thorax n'est pas un examen microbiologique \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res radiologiques"
        },
        {
            "text": "La prescription de ces examens n'est pas justifi \u00e9e pour la prise en charge ambulatoire d'une pneumopathie infectieuse sans signes de gravit\u00e9. Les examens h\u00e9matologiques et biologiques ne constituent que des arguments d'appoint diagnostique limit\u00e9s pour un diagnostic \u00e9tiologique probabiliste. Ainsi, une hyperleucocytose \u00e0 polynucl\u00e9aires neutrophiles franche et l'\u00e9l\u00e9vation de la prot\u00e9ine C r\u00e9active sont typiquement reli\u00e9es aux pneumonies bact\u00e9riennes \u00e0 pneumocoque mais elles peuvent \u00eatre observ\u00e9es au cours des pneumonies virales. La procalcitonine, marqueur s\u00e9rique des infections bact\u00e9riennes s\u00e9v\u00e8res, a, dans le contexte, une remarquable sp\u00e9cifi cit\u00e9 et une excellente sensibilit\u00e9. Le recours \u00e0 cet examen est appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre d'un appoint privil\u00e9gi\u00e9 pour confi rmer l'origine bact\u00e9rienne d'une pneumonie. Le diagnostic de certitude de l'\u00e9tiologie des pneumopathies bact\u00e9riennes ne peut \u00eatre en pratique assur\u00e9 que par des examens bact\u00e9riologiques. Seules les h\u00e9mocultures affi rment l'origine bact\u00e9rienne de la pneumonie et contribuent aux \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques les plus pr\u00e9cises. Leur sensibilit\u00e9 est cependant faible (3 \u00e0 10 % environ). Les autres examens sont d'un appoint impr\u00e9cis et limit\u00e9 (tableau 18.17) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 les pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s ne peuvent mettre en \u00e9vidence qu'une fl ore commensale de portage ; \u2022 l'examen cytobact\u00e9riologique quantitatif (interpr\u00e9table si plus de 10 6 germes/mL ; plus de 10 cellules \u00e9pith\u00e9liales ; plus de 25 polynucl\u00e9aires neutrophiles par champ) est de r\u00e9alisation souvent diffi cile et peut \u00eatre contamin\u00e9 par la fl ore commensale pharyng\u00e9e ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 les antig\u00e8nes solubles (sang-urines) sont de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cifi cit\u00e9 m\u00e9diocres ; \u2022 les m\u00e9thodes de d\u00e9tection des antig\u00e8nes bact\u00e9riens par amplifi cation g\u00e9nique (PCR si Mycoplasma pneumoniae) sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 des situations limit\u00e9es ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 les pr\u00e9l\u00e8vements avec analyse quantitative obtenus par des m\u00e9thodes invasives in situ (fi broscopie bronchique et lavage bronchoalv\u00e9olaire) ne sont r\u00e9serv\u00e9s, en service de r\u00e9animation, qu'aux seules infections s\u00e9v\u00e8res sur terrain fragilis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "Ainsi donc, sans appoint \u00e9tiologique pr\u00e9cis (h\u00e9mocultures n\u00e9gatives), l'antibioth\u00e9rapie des pneumonies communautaires de l'enfant est le plus souvent probabiliste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "Un crit\u00e8re diagnostique d'appoint r\u00e9trospectif pourra \u00eatre apport\u00e9 par la rapidit\u00e9 de la r\u00e9ponse \u00e0 une antibioth\u00e9rapie probabiliste. Ainsi une d\u00e9fervescence obtenue en 24 \u00e0 36 heures sous amoxicilline peut \u00eatre a posteriori \u00e9vocatrice d'un diagnostic de pneumonie \u00e0 pneumocoque. L'antibioth\u00e9rapie est ainsi :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 syst\u00e9matique lorsque le diagnostic de pneumonie est confi rm\u00e9 sur le clich\u00e9 thoracique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 urgente notamment en cas de signes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 probabiliste (selon la fr\u00e9quence des agents infectieux suppos\u00e9s en cause selon l'\u00e2ge).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens non sp\u00e9cifi ques h\u00e9matologiques et biologiques"
        },
        {
            "text": "Le choix initial peut \u00eatre diffi cile car, pour rappel, il n'existe souvent :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "\u2022 aucun signe clinique ou radiologique pr\u00e9dictif de l'agent infectieux responsable ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "\u2022 aucun examen bact\u00e9riologique ne permettant un diagnostic fi able imm\u00e9diat ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "\u2022 aucun antibiotique avant l'AMM p\u00e9diatrique ne couvrant l'ensemble des germes potentiellement en cause. Au cours des pneumonies aigu\u00ebs et en l'absence de signes cliniques de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, le traitement antibiotique est habituellement ambulatoire et administr\u00e9 par voie orale. La cible bact\u00e9riologique initiale et privil\u00e9gi\u00e9e est, du fait de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, le pneumocoque, et l'antibioth\u00e9rapie est d\u00e9termin\u00e9e en fonction de l'\u00e2ge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "Avant l'\u00e2ge de 3 ans, l'amoxicilline per os \u00e0 la posologie de 80-100 mg/kg/j en 3 prises/jour est recommand\u00e9e en premi\u00e8re intention. Il est inutile, m\u00eame pour les souches suppos\u00e9es ou confi rm\u00e9es de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e (CMI < 2 mg/L), de prescrire des posologies sup\u00e9rieures d'amoxicilline, les concentrations tissulaires de cet antibiotique \u00e9tant suffi santes vis-\u00e0-vis des pneumocoques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "En cas d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline sans contre-indication aux c\u00e9phalosporines, les c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable (IM ou IV) sont recommand\u00e9es (c\u00e9fotaxime et ceftriaxone). Les c\u00e9phalosporines orales de 1 re g\u00e9n\u00e9ration (ayant une activit\u00e9 insuffi sante sur les souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline) comme les c\u00e9phalosporines de 2 e g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9furoxime ax\u00e9til) et de 3 e g\u00e9n\u00e9ration (cefpodoxime prox\u00e9til) ne doivent pas \u00eatre prescrites comme traitement antibiotique des pneumonies \u00e0 pneumocoque car, si elles conservent une activit\u00e9 potentielle sur ce germe m\u00eame de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline, elles ont une concentration intratissulaire toujours insuffi sante au sein du parenchyme pulmonaire. L'association trim\u00e9troprime-sulfam\u00e9thoxazole (Bactrim) a une effi cacit\u00e9 insuffi sante sur les souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. En cas de contre-indication aux b\u00eatalactamines, l'hospitalisation est souhaitable pour mettre en place une antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale adapt\u00e9e (C3G injectable). Seul l'enfant non ou mal vaccin\u00e9 contre Haemophilus infl uenzae b, et/ou atteint d'une otite moyenne aigu\u00eb purulente associ\u00e9e, peut justifi er d'un traitement initial par amoxicilline-acide clavulanique (80 mg/kg/j d'amoxicilline).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "\u00c0 partir de l'\u00e2ge de 3 ans, l'amoxicilline est aussi le traitement d'attaque de r\u00e9f\u00e9rence si une pneumonie \u00e0 pneumocoque est redout\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "Elle est prescrite per os \u00e0 la posologie de 80-100 mg/kg/j en 3 prises par jour jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans. \u00c0 partir de l'\u00e2ge de 3 \u00e0 5 ans, cependant, une orientation anamnestique clinique ou radiologique susceptible d'\u00e9voquer Mycoplasma pneumoniae pourrait conduire, en l'absence de signes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, au recours en premi\u00e8re intention \u00e0 un macrolide ayant l'AMM (fi g. 18.24). En cas d'allergie avec contre-indication aux b\u00eatalactamines, la pristinamycine peut aussi \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 ans dans les formes sans gravit\u00e9 et en l'absence de troubles digestifs associ\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "Dans les cas de pneumonies avec signes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, l'antibioth\u00e9rapie probabiliste initiale est habituellement parent\u00e9rale : C3G (c\u00e9fotaxime 100 mg/kg/24 h ou ceftriaxone 50 mg/kg/24 h) parfois associ\u00e9e \u00e0 un aminoside. Seule la crainte d'une pneumonie staphylococcique (anamn\u00e8se, contexte clinique, pneumopathie bulleuse ou avec \u00e9panchement pleural) pourrait conduire \u00e0 une antibioth\u00e9rapie \u00e9largie associant \u00e0 une C3G injectable de la fosfomycine ou de la vancomycine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie : choix"
        },
        {
            "text": "Sous traitement initial adapt\u00e9, l'am\u00e9lioration clinique varie en fonction de l'agent microbien pr\u00e9sum\u00e9 responsable. Le crit\u00e8re principal d'effi cacit\u00e9 th\u00e9rapeutique est l'\u00e9volution de la fi \u00e8vre. L'apyrexie est habituellement obtenue en moins de 36 heures en cas de pneumonie \u00e0 pneumocoque (bon crit\u00e8re diagnostique probabiliste r\u00e9trospectif ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Le liquide pleural est produit essentiellement par la pl\u00e8vre pari\u00e9tale ; il transsude des vaisseaux syst\u00e9miques de la pl\u00e8vre, transite par l'interstitium et traverse le m\u00e9soth\u00e9lium vers l'espace pleural. Ce liquide est ensuite totalement drain\u00e9 par la pl\u00e8vre pari\u00e9tale vers les lymphatiques sous-pleuraux. Au cours d'une infection pulmonaire, le processus infl ammatoire : \u2022 augmente la perm\u00e9abilit\u00e9 capillaire (pl\u00e8vre visc\u00e9rale) ; \u2022 alt\u00e8re l'int\u00e9grit\u00e9 endoth\u00e9liale ; \u2022 permet le passage d'un liquide riche en prot\u00e9ines mais st\u00e9rile ; \u2022 aboutit \u00e0 la formation de fi brine ; \u2022 et permet l'organisation d'une coque autour du poumon. Au cours d'une pleur\u00e9sie purulente, le nombre des cellules est habituellement sup\u00e9rieur \u00e0 10 4 /mL : les protides > 30 g/L et le glucose < 2,2 mmol/L. Le diagnostic de pleur\u00e9sie purulente est, comme celui de la pneumonie aigu\u00eb, \u00e9voqu\u00e9 devant un tableau associant habituellement : \u2022 des signes fonctionnels : polypn\u00e9e, toux, mais plus fr\u00e9quemment douleurs thoraciques ou abdominales ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pleuropneumopathies de l'enfant \u25a0 Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 des signes physiques : polypn\u00e9e (compter toujours la fr\u00e9quence respiratoire), fi \u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, signes de comblement pleural \u00b1 condensation alv\u00e9olaire \u00e0 l'auscultation et \u00e0 la percussion clinique. La ponction pleurale est indispensable au diagnostic \u00e9tiologique si l'\u00e9paisseur de l'\u00e9panchement est sup\u00e9rieure \u00e0 1 cm (\u00e9valuation par \u00e9chographie thoracique). Elle permet l'\u00e9tude biochimique, cytologique et bact\u00e9riologique susceptible d'identifi er le germe et de guider l'antibioth\u00e9rapie. L'\u00e9tude du liquide pleural permet l'isolement du germe dans environ 30 % des cas ; il autorise la pratique des antig\u00e8nes solubles (Binax Now) et peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par l'examen par PCR du g\u00e8ne de l'ARN 16 s En effet, la culture du liquide pleural est cependant habituellement st\u00e9rile en raison des multiples antibioth\u00e9rapies fr\u00e9quemment re\u00e7ues avant le diagnostic. Le drainage pleural (cf. ci-dessous) n'est justifi \u00e9 qu'en cas d'intol\u00e9rance clinique de l'\u00e9panchement. Si l'examen bact\u00e9riologique du liquide pleural est impossible, la confi rmation du diagnostic bact\u00e9riologique de la pleur\u00e9sie purulente ne pourrait \u00eatre affi rm\u00e9e, comme dans les pneumonies bact\u00e9riennes, que par l'h\u00e9moculture. Les antig\u00e8nes solubles, le Binax (pneumocoque) contribuent \u00e0 assurer l'orientation bact\u00e9rienne \u00e9tiologique. La NFS et le CRP \u00e9voquent un processus infectieux ou infl ammatoire. La PCT orientera vers une origine bact\u00e9rienne. Les \u00e9tudes conduisant \u00e0 l'\u00e9valuation comparative, d\u00e8s la phase initiale, du drainage simple et des ponctions it\u00e9ratives ont conclu en l'absence de d\u00e9viation m\u00e9diastinale \u00e0 l'effi cacit\u00e9 identique de ces deux techniques vis-\u00e0-vis de la dur\u00e9e de la fi \u00e8vre, du volume de liquide drain\u00e9, de la dur\u00e9e de l'antibioth\u00e9rapie et de la dur\u00e9e de l'hospitalisation, etc. Le drainage est donc le plus souvent inutile en l'absence de signes fonctionnels d'intol\u00e9rance clinique ou de d\u00e9viation m\u00e9diastinale radiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pleuropneumopathies de l'enfant \u25a0 Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Les fi brinolytiques intrapleuraux ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour r\u00e9duire les ph\u00e9nom\u00e8nes de cloisonnement et permettre la facilitation du drainage pleural. Si leur b\u00e9n\u00e9fi ce a \u00e9t\u00e9 reconnu chez l'adulte, peu d'\u00e9tudes randomis\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es chez l'enfant et ils ne sont habituellement pas utilis\u00e9s actuellement en pratique p\u00e9diatrique. La corticoth\u00e9rapie orale a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e \u00e0 vis\u00e9e antiinfl ammatoire dans le but de r\u00e9duire la dur\u00e9e de la fi \u00e8vre et de diminuer les s\u00e9quelles et les remaniements pleuraux. Aucune \u00e9tude randomis\u00e9e concernant son effi cacit\u00e9 n'apporte de contribution d\u00e9terminante \u00e0 leur indication. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements adjoints"
        },
        {
            "text": "Les pleur\u00e9sies purulentes de l'enfant constituent parmi les pathologies infectieuses p\u00e9diatriques un probl\u00e8me d'une tr\u00e8s grande actualit\u00e9. Leur augmentation est g\u00e9n\u00e9ralement constat\u00e9e dans tous les pays du monde. L'incidence \u00e9ventuelle, dans leur physiopathologie, de la prescription d'anti-infl ammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens reste discut\u00e9e. Ce dernier contribuera tr\u00e8s probablement dans les ann\u00e9es \u00e0 venir \u00e0 la r\u00e9duction du nombre de m\u00e9ningites li\u00e9es aux s\u00e9rotypes de pneumocoques inclus dans ce nouveau vaccin (en particulier le 19A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9ningites \u00e0 m\u00e9ningocoque sont plus fr\u00e9quentes apr\u00e8s l'\u00e2ge de 12 mois mais l'incidence la plus \u00e9lev\u00e9e est observ\u00e9e chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 1 an. Elles repr\u00e9sentent environ 60 % des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes apr\u00e8s l'\u00e2ge de 1 an. L'examen neurologique doit particuli\u00e8rement rechercher : \u2022 un bombement de la fontanelle ant\u00e9rieure avant l'\u00e2ge de sa fermeture (identifi \u00e9e au mieux en dehors des cris) ; \u2022 une modifi cation du tonus : \u2212 hypotonie axiale (manoeuvre du tir\u00e9-assis, position assise selon l'\u00e2ge), \u2212 raideur anormale \u00e0 la mobilisation du rachis avec rejet de la t\u00eate en arri\u00e8re ; \u2022 des signes neurologiques de localisation. L'examen clinique recherche particuli\u00e8rement \u00e0 cet \u00e2ge : \u2022 des signes de gravit\u00e9 (notamment h\u00e9modynamiques) ; \u2022 des signes \u00e9vocateurs d'infections associ\u00e9es : \u2212 hautes : OMA purulente (35 % des cas si m\u00e9ningites \u00e0 pneumocoque), \u2212 basses : foyer pulmonaire plus rarement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningocoque"
        },
        {
            "text": "Le tableau clinique est souvent proche de celui d\u00e9crit chez l'adulte, avec : \u2022 un syndrome infectieux : \u2212 fi \u00e8vre \u00e0 d\u00e9but brutal, \u2212 parfois au d\u00e9cours d'une infection des VAS ou d'un syndrome grippal ; \u2022 un syndrome m\u00e9ning\u00e9 : \u2212 c\u00e9phal\u00e9es, cervicalgies, photophobie, \u2212 vomissements et/ou refus alimentaire. L'examen neurologique doit conduire \u00e0 rechercher : \u2022 une raideur de nuque (fl exion de nuque douloureuse et limit\u00e9e) ; \u2022 un signe de Kernig (fl exion sur le tronc des membres inf\u00e9rieurs maintenus en extension, entra\u00eenant une fl exion invincible des jambes sur les cuisses). \u2022 ou \u00e0 \u00e9valuer un score de Glasgow. Dans tous les cas, il convient de reconna\u00eetre comme situations d'urgence : \u2022 les signes de gravit\u00e9 h\u00e9modynamiques \u2192 sepsis s\u00e9v\u00e8re : \u2212 signes : tachycardie, TRC (temps de recoloration cutan\u00e9e) , marbrures, extr\u00e9mit\u00e9s froides, anurie, collapsus, \u2212 urgence : remplissage vasculaire, contre-indication \u00e0 la r\u00e9alisation d'une PL ; \u2022 les signes de gravit\u00e9 cutan\u00e9s \u2192 laissant redouter un purpura fulminans (fi g. 18.32) : \u2212 purpura rapidement extensif et n\u00e9crotique (m\u00e9ningococc\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re), \u2212 exigeant une antibioth\u00e9rapie par C3G injectable avant transfert en r\u00e9animation ; \u2022 les signes de gravit\u00e9 neurologique \u2192 possiblement reli\u00e9s \u00e0 un tableau d'hypertension intracr\u00e2nienne, abc\u00e8s ou empy\u00e8me sous-dural : troubles de conscience, coma, convulsions conduisant \u00e0 la pratique d'une imagerie c\u00e9r\u00e9brale (avant toute r\u00e9alisation \u00e9ventuelle d'une PL).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez l'enfant plus \u00e2g\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de m\u00e9ningite ne peut \u00eatre affi rm\u00e9 que par l'examen du LCR. Aucun examen compl\u00e9mentaire syst\u00e9matique : examen de l'h\u00e9mostase (en l'absence de purpura) ou imagerie c\u00e9r\u00e9brale, ne doit habituellement retarder la pratique d'une ponction lombaire. Le fond d'oeil, compte tenu des diffi cult\u00e9s pratiques de sa r\u00e9alisation en urgence ainsi que du retard d'apparition de l'oed\u00e8me papillaire en cas d'oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral d\u00e9butant, ne saurait \u00eatre syst\u00e9matique avant la pratique d'une ponction lombaire. Le pronostic des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes d\u00e9pend de la rapidit\u00e9 de mise en route de l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confi rmation du diagnostic"
        },
        {
            "text": "Elle montre un liquide hypertendu purulent ou trouble.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse macroscopique"
        },
        {
            "text": "\u2022 Nombre de cellules > 10/mm 3 avec pr\u00e9dominance habituelle de PNN alt\u00e9r\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse cytologique"
        },
        {
            "text": "\u2022 R\u00e9action panach\u00e9e (PNN et lymphocytes) possible et alors li\u00e9e : \u2212 soit \u00e0 la pr\u00e9cocit\u00e9 de l'examen, \u2212 soit \u00e0 une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable inad\u00e9quate (m\u00e9ningite d\u00e9capit\u00e9e).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse cytologique"
        },
        {
            "text": "\u2022 Prot\u00e9inorachie > 0,40 g/L.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse biochimique"
        },
        {
            "text": "\u2022 Rapport glucose LCR/sang < 0,40 impliquant la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de doser la glyc\u00e9mie simultan\u00e9ment (l'hypoglycorachie serait par ailleurs l'indice d'un mauvais pronostic).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse biochimique"
        },
        {
            "text": "Il identifi e tr\u00e8s souvent le germe : ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen direct"
        },
        {
            "text": "Confi rmation de l'identifi cation de la bact\u00e9rie et \u00e9valuation de la CMI de la p\u00e9nicilline G, de l'amoxicilline et des C3G (c\u00e9fotaxime : Claforan ou ceftriaxone : Roc\u00e9phine).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c0 la culture (syst\u00e9matique)"
        },
        {
            "text": "Il est recommand\u00e9 de r\u00e9aliser au moins une h\u00e9moculture syst\u00e9matique. Celle-ci permet d'isoler fr\u00e9quemment la bact\u00e9rie causale. Elle ne se substitue pas \u00e0 l'examen du LCR qui permet lui seul de porter le diagnostic de m\u00e9ningite. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9moculture"
        },
        {
            "text": "La prise en charge th\u00e9rapeutique doit r\u00e9pondre \u00e0 deux objectifs :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rationnel"
        },
        {
            "text": "\u2022 permettre une bact\u00e9ricidie rapide dans le LCR ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rationnel"
        },
        {
            "text": "\u2022 lutter contre l'infl ammation m\u00e9ning\u00e9e et l'oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral. Le pronostic d'une m\u00e9ningite bact\u00e9rienne d\u00e9pend de la pr\u00e9cocit\u00e9 de mise en route de l'antibioth\u00e9rapie. Celle-ci est d\u00e9but\u00e9e d\u00e8s la r\u00e9alisation de la ponction lombaire diagnostique, ou avant celle-ci si cette derni\u00e8re est contreindiqu\u00e9e ou diff\u00e9r\u00e9e. L'antibioth\u00e9rapie repose sur la prescription d'une C3G injec- . Si le germe est ult\u00e9rieurement reconnu (E-Test) de sensibilit\u00e9 normale au c\u00e9fotaxime (CMI c\u00e9fotaxime < 0,5 mg/L), l'antibioth\u00e9rapie est r\u00e9duite en une monoth\u00e9rapie par c\u00e9fotaxime \u00e0 la posologie habituelle (200 mg/kg/j) ; ou ceftriaxone (75-100 mg/kg/j). Si la CMI des C3G est \u2265 0,5 mg/L, le traitement initial est maintenu \u00e0 l'identique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rationnel"
        },
        {
            "text": "Le pourcentage actuel \u00e9lev\u00e9, en France, de la r\u00e9sistance du m\u00e9ningocoque \u00e0 la p\u00e9nicilline (plus de 25 % en 1998) conduit \u00e0 la prescription initiale d'une c\u00e9phalosporine de 3 e g\u00e9n\u00e9ration par voie intraveineuse : c\u00e9fotaxime 200 mg/kg/j ou ceftriaxone 100 mg/ kg/j. Cette antibioth\u00e9rapie est \u00e9galement celle des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes \u00e0 Haemophilus infl uenzae b (enfants. non vaccin\u00e9s). Un contexte \u00e9vocateur de m\u00e9ningite \u00e0 pneumocoque (ant\u00e9c\u00e9dents de traumatisme cr\u00e2nien ou de m\u00e9ningite purulente ; enfant dr\u00e9panocytaire ; otite moyenne aigu\u00eb ou pneumopathies associ\u00e9es ; signes neurologiques s\u00e9v\u00e8res ; convulsions) conduit \u00e0 la m\u00eame antibioth\u00e9rapie initiale que celle propos\u00e9e chez le nourrisson (c\u00e9fotaxime + vancomycine) Les C3G injectables sont les antibiotiques de r\u00e9f\u00e9rence : c\u00e9fotaxime 200 \u00e0 300 mg/kg/jour (Claforan) ; ceftriaxone 100 mg/ kg/jour (Roc\u00e9phine). Si le diagnostic de m\u00e9ningite \u00e0 pneumocoque est suspect\u00e9 (\u00e2ge < 1 an) ou confi rm\u00e9 (cocci Gram positif \u00e0 l'examen direct du LCR, Binax Now S. pneumoniae positif) : une biantibioth\u00e9rapie synergique = c\u00e9fotaxime 300 mg/kg/jour (ou ceftriaxone 100 mg/kg/jour) + vancomycine (Vancocine) 60 mg/kg/jour est prescrite. L'arr\u00eat de la vancomycine et la r\u00e9duction de la posologie du c\u00e9fotaxime (300 \u00e0 200 mg/kg/jour) seront possibles si la CMI du pneumocoque aux C3G (\u00e0 la culture du LCR) est inf\u00e9rieure \u00e0 0,5 mg/L (fi g. 18.33). Si le diagnostic de m\u00e9ningite \u00e0 m\u00e9ningocoque est suspect\u00e9 (\u00e2ge > 1 an, contage, purpura) ou confi rm\u00e9 (diplocoque Gram n\u00e9gatif \u00e0 l'examen direct du LCR) : une monoth\u00e9rapie IV = c\u00e9fotaxime 200 mg/kg/jour (ou ceftriaxone 100 mg/kg/jour) doit \u00eatre prescrite. La dur\u00e9e de l'antibioth\u00e9rapie (en dehors de toute complication imm\u00e9diate) diff\u00e8re selon le germe : \u2022 10 \u00e0 15 jours pour le pneumocoque ; \u2022 5 \u00e0 7 jours pour le m\u00e9ningocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfants \u00e2g\u00e9s de plus de 5 ans"
        },
        {
            "text": "Traitement anti-infl ammatoire Les indications de la corticoth\u00e9rapie (dexam\u00e9thasone) restent discut\u00e9es. Celle-ci n'appara\u00eet clairement d\u00e9montr\u00e9e comme susceptible de r\u00e9duire les complications imm\u00e9diates et tardives (surdit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re) de l'enfant qu'au cours des m\u00e9ningites \u00e0 Haemophilus infl uenzae b. Elle aurait \u00e9galement un possible b\u00e9n\u00e9fi ce au cours des m\u00e9ningites \u00e0 pneumocoque (recommandations de la Conf\u00e9rence de consensus 2008 : dexam\u00e9thasone 0,15 mg/kg/4 fois/ jour/4 jours en l'absence d'antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale ant\u00e9rieure). La corticoth\u00e9rapie est inutile au cours des m\u00e9ningites \u00e0 m\u00e9ningocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "Un traitement antipyr\u00e9tique et antalgique est justifi \u00e9 en cas de fi \u00e8vre > 38,5 \u00b0C. La restriction hydrique n'est indiqu\u00e9e que dans les s\u00e9v\u00e8res cas de SIADH (s\u00e9cr\u00e9tion inappropri\u00e9e d'hormone antidiur\u00e9tique) prouv\u00e9 biologiquement. Le monitoring de la pression intracr\u00e2nienne et le traitement \u00ab agressif \u00bb de l'oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus par la conf\u00e9rence de Consensus 2008 mais leurs indications restent discut\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements symptomatiques associ\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Le suivi imm\u00e9diat est \u00e9valu\u00e9 avant tout sur la surveillance du niveau thermique (retour \u00e0 l'apyrexie le plus souvent obtenu en 48 heures) et l'\u00e9volution des examens neurologiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9s : mesure r\u00e9guli\u00e8re du p\u00e9rim\u00e8tre cr\u00e2nien, normalisation des signes neurologiques dans un d\u00e9lai de 2 \u00e0 5 jours. Les examens compl\u00e9mentaires de surveillance sont adapt\u00e9s aux donn\u00e9es de l'\u00e9volution clinique : \u2022 NFS, CRP, PCT selon le caract\u00e8re parfois durable du syndrome infl ammatoire biologique ; \u2022 l'examen de contr\u00f4le du LCR est (Conf\u00e9rence de consensus 2008) : \u2212 inutile en cas d'\u00e9volution clinique rapidement favorable, \u2212 mais indiqu\u00e9 \u00e0 H48-H72 en cas d'\u00e9volution clinique d\u00e9favorable (apr\u00e8s imagerie c\u00e9r\u00e9brale), \u2212 et en cas de m\u00e9ningite \u00e0 pneumocoque avec CMI aux C3G > 0,5 mg/L, \u2212 ou en cas de m\u00e9ningite \u00e0 germe inhabituel ; \u2022 l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, selon les recommandations de la Conf\u00e9rence de consensus de 2008 est : \u2212 indiqu\u00e9e \u00e0 H48-H72 en cas d'\u00e9volution clinique d\u00e9favorable, \u2212 et recommand\u00e9e en cas de m\u00e9ningite \u00e0 germe inhabituel. Un test auditif adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge est \u00e0 r\u00e9aliser dans les 15 jours suivant le d\u00e9but de la m\u00e9ningite. Les infections s\u00e9v\u00e8res et invasives (sepsis, m\u00e9ningite) \u00e0 bact\u00e9ries encapsul\u00e9es (pneumocoque, m\u00e9ningocoque et H. infl uenzae b), peuvent, m\u00eame au d\u00e9cours d'un \u00e9pisode unique, conduire \u00e0 rechercher un d\u00e9fi cit immunitaire (voir page 524).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures de suivi"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'\u00e9volution clinique d\u00e9favorable est d\u00e9fi nie par :la persistance au-del\u00e0 de 48-72 heures apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement d'une fi \u00e8vre > 38,5 \u00b0C et de troubles de conscience, c\u00e9phal\u00e9es importantes ; \u2022 et/ou des anomalies neurologiques durables ou aggrav\u00e9es voire des troubles sensoriels pr\u00e9coces auditifs ou visuels ; \u2022 l'augmentation du PC (nourrisson), ou la survenue de crises convulsives, C'est dans ce contexte qu'il faudra avoir recours : \u2022 \u00e0 une imagerie c\u00e9r\u00e9brale ; \u2022 et \u00e0 un contr\u00f4le de l'examen du LCR avec dosage de la C3G dans le LCR. Selon les r\u00e9sultats et le dosage renouvel\u00e9 des marqueurs infectieux, une modifi cation de l'antibioth\u00e9rapie est souvent prescrite. La principale complication redout\u00e9e est l'empy\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chec th\u00e9rapeutique et complications"
        },
        {
            "text": "Le suivi doit \u00eatre particuli\u00e8rement attentif \u00e0 d\u00e9pister : \u2022 une surdit\u00e9 acquise : \u2212 par les oto\u00e9missions acoustiques (nourrissons), un audiogramme conventionnel (enfants plus \u00e2g\u00e9s), \u2212 \u00e0 J15 de l'\u00e9pisode aigu, puis tous les 3 mois pendant 1 an, \u2212 suivis en cas d'hypoacousie pr\u00e9coce d'une consultation ORL pour \u00e9valuer l'indication d'une IRM labyrinthique ; \u2022 un retard de d\u00e9veloppement psychomoteur et des s\u00e9quelles motrices ; \u2022 une hydroc\u00e9phalie par la mesure du p\u00e9rim\u00e8tre cr\u00e2nien ; \u2022 une comitialit\u00e9 selon la survenue et des r\u00e9cidives de crises convulsives. Les \u00e9l\u00e9ments de mauvais pronostic sont plus particuli\u00e8rement : \u2022 le retard \u00e0 la mise en route d'un traitement antibiotique bact\u00e9ricide ; \u2022 l'\u00e2ge : nourrisson ; \u2022 le germe causal : pneumocoque ; \u2022 la gravit\u00e9 du tableau neurologique initial : coma, signes de localisation neurologiques ; \u2022 l'existence d'un collapsus associ\u00e9 (choc septique) ; \u2022 la faible r\u00e9action cellulaire, l'hypoglycorachie, l'hyperprot\u00e9inorachie (\u00e0 l'examen du LCR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Suivi \u00e0 long terme et pronostic"
        },
        {
            "text": "Un enfant pr\u00e9cocement et correctement trait\u00e9 et dont l'examen neurologique s'est rapidement normalis\u00e9 au d\u00e9cours de la phase aigu\u00eb peut \u00eatre habituellement consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9serv\u00e9 de s\u00e9quelles tardives, avec une incertitude cependant vis-\u00e0-vis de l'\u00e9ventualit\u00e9 de s\u00e9quelles cognitives. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Suivi \u00e0 long terme et pronostic"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ries responsables des m\u00e9ningites purulentes de l'enfant proviennent du nasopharynx et sont susceptibles d'\u00eatre diffus\u00e9es \u00e0 l'entourage avec cependant un risque minime de cas secondaires dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. L'isolement en milieu hospitalier du sujet malade est assur\u00e9 jusqu'\u00e0 la gu\u00e9rison clinique pour les m\u00e9ningites \u00e0 m\u00e9ningocoque et Haemophilus infl uenzae b. L'\u00e9viction de la collectivit\u00e9 des sujets contacts (\u00e9viction scolaire de la fratrie), la d\u00e9sinfection ou la fermeture d'un \u00e9tablissement scolaire fr\u00e9quent\u00e9 par l'enfant sont inutiles m\u00eame en cas de m\u00e9ningite \u00e0 m\u00e9ningocoque. D'autres mesures ont pour but de r\u00e9duire la survenue de cas secondaires. Ce sont, selon les bact\u00e9ries causales : \u2022 une antibioprophylaxie des sujets contacts : m\u00e9ningocoque, Haemophilus infl uenzae b (encadr\u00e9 18.14) ; \u2022 la vaccination des sujets contacts (m\u00e9ningocoque C) ; \u2022 la d\u00e9claration obligatoire (infections invasives \u00e0 m\u00e9ningocoque).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pr\u00e9vention G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Personne ayant \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e directement aux s\u00e9cr\u00e9tions rhinopharyng\u00e9es d'un cas dans les 10 jours pr\u00e9c\u00e9dant son hospitalisation, c'est-\u00e0-dire vivant ou gard\u00e9 sous le m\u00eame toit que le cas index pendant sa p\u00e9riode de contagiosit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sujet contact"
        },
        {
            "text": "Les objectifs de l'antibioprophylaxie sont : \u2022 d'\u00e9liminer le portage chez les sujets expos\u00e9s aux s\u00e9cr\u00e9tions oropharyng\u00e9es de l'enfant atteint ; \u2022 et de pr\u00e9venir la diffusion dans la population d'une souche pathog\u00e8ne par des porteurs sains. Il faut retenir \u00ab en pratique \u00bb que l'antibioprophylaxie : \u2022 concerne les sujets contacts d\u00e9fi nis comme \u00e0 risque (proximit\u00e9 : distance < 1 m et dur\u00e9e du contact > 1 heure) ; \u2022 repose sur un rationnel bact\u00e9riologique : \u2212 effi cacit\u00e9 sur N. meningitidis, avec concentration salivaire > CMI de la bact\u00e9rie, \u2212 action rapide et prolong\u00e9e, \u2212 administration sur une courte dur\u00e9e, absence de contreindications. Elle doit \u00eatre administr\u00e9e rapidement : dans les 24-48 heures suivant le diagnostic en cas d'infection invasive \u00e0 m\u00e9ningocoque. Elle n'a aucune utilit\u00e9 au-del\u00e0 de 10 jours apr\u00e8s le dernier contact avec le malade. Elle consiste en la prescription de rifampicine (Rifadine) par voie orale pendant 2 jours aux posologies suivantes en informant d'une coloration possible des urines et des s\u00e9cr\u00e9tions lacrymales (lentilles de contact) : \u2022 nouveau-n\u00e9 : 5 mg/kg/12 h ; \u2022 nourrisson et enfant : 10 mg/kg/12 h ; \u2022 adulte : 600 mg/12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioprophylaxie des sujets contacts"
        },
        {
            "text": "Une prophylaxie vaccinale est indiqu\u00e9e pour les sujets contacts d'un cas dit IIM (Infections invasives \u00e0 m\u00e9ningocoques) de s\u00e9ro-groupe A, C, Y ou W 135 vis-\u00e0-vis desquels un vaccin existe. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'utilisation des vaccins conjugu\u00e9s doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e : \u2022 vaccin conjugu\u00e9 m\u00e9ningococcique C monovalent en cas d'IIM li\u00e9e au s\u00e9rogroupe C ; \u2022 vaccin t\u00e9travalent conjugu\u00e9 A, C, Y, W135 en cas d'IIM li\u00e9e aux s\u00e9rogroupes A, C, Y, W135 (Menveo) chez les enfants \u00e2g\u00e9s de 11 ans et plus. La vaccination doit \u00eatre alors r\u00e9alis\u00e9e au plus tard dans les 10 jours apr\u00e8s le dernier contact avec le cas index.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination cibl\u00e9e"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9valuation du risque prend en compte l'ensemble des crit\u00e8res suivants : \u2022 la proximit\u00e9 (distance < 1 m) ; \u2022 la dur\u00e9e (augmentation du risque de transmission selon la dur\u00e9e pour une distance < 1 m), 1h ; \u2022 le type de contact (face \u00e0 face). Aucun vaccin n'est actuellement (2011) disponible contre le s\u00e9rogroupe B, le plus fr\u00e9quent en France (2/3 cas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccination cibl\u00e9e"
        },
        {
            "text": "L'infection invasive \u00e0 m\u00e9ningocoque est une pathologie infectieuse \u00e0 d\u00e9claration obligatoire. Le signalement est une proc\u00e9dure d'urgence et d'alerte. Il doit \u00eatre effectu\u00e9 sans d\u00e9lai par t\u00e9l\u00e9phone ou t\u00e9l\u00e9copie aupr\u00e8s du responsable de la veille sanitaire de l'ARS. Cette proc\u00e9dure permet \u00e0 l'ARS d'identifi er les sujets contacts, d'\u00e9valuer les mesures \u00e9ventuelles de prophylaxie, d'organiser leur mise en oeuvre, et de s'assurer qu'elles ont bien \u00e9t\u00e9 prises. Les signalements transmis \u00e0 l'ARS sont ensuite dirig\u00e9s vers l'INVS (Institut de veille sanitaire) pour un suivi \u00e9pid\u00e9miologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration obligatoire"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9ningites \u00e0 pneumocoque ne sont pas \u00e9pid\u00e9miques. L'antibioprophylaxie et la vaccination sont donc inutiles chez les sujets contacts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningite \u00e0 pneumocoque"
        },
        {
            "text": "L'antibioprophylaxie n'est pas syst\u00e9matique. Elle est indiqu\u00e9e chez les sujets contacts non vaccin\u00e9s par le vaccin anti-Haemophilus infl uenzae b. L'antibiotique prescrit est la rifampicine (Rifadine) 20 mg/kg/j par voie orale pendant 4 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningite \u00e0 Haemophilus infl uenzae b"
        },
        {
            "text": "La vigilance doit \u00eatre maintenue vis-\u00e0-vis des structures de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes de l'enfant et de l'adulte avec recours \u00e0 des r\u00e9seaux de surveillance clinique par des professionnels de sant\u00e9. Toutes les informations nouvelles rep\u00e9r\u00e9es par ces diff\u00e9rents dispositifs de surveillance pourront conduire \u00e0 r\u00e9viser dans les mois, voire les ann\u00e9es \u00e0 venir, les recommandations actuelles (2011).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusion"
        },
        {
            "text": "La recommandation et la g\u00e9n\u00e9ralisation du vaccin antipneumococcique conjugu\u00e9 \u00e0 13 valences (Prevenar 13), depuis juin 2010, doivent conduire \u00e0 la surveillance \u00e9troite de l'\u00e9mergence des s\u00e9rotypes de pneumocoque non inclus dans ce nouveau vaccin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningites \u00e0 pneumocoque"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ussite de la politique vaccinale du vaccin antim\u00e9ningococcique conjugu\u00e9 C recommand\u00e9 actuellement entre les \u00e2ges de 1 an \u00e0 24 ans est actuellement incertaine pour esp\u00e9rer permettre d'obtenir une immunit\u00e9 de groupe selon un sch\u00e9ma vaccinal limit\u00e9 \u00e0 une seule dose. Ce sch\u00e9ma sera peut-\u00eatre r\u00e9vis\u00e9 lors de recommandations futures. Une demande d'homologation devant les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes est en cours vis-\u00e0-vis d'un vaccin contre le m\u00e9ningocoque B. Les vaccins \u00ab OMV \u00bb sp\u00e9cifi ques de clones n'ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s que sur autorisation d'utilisation dans des zones d'hyperend\u00e9mie (notamment Seine-Maritime). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9ningites \u00e0 m\u00e9ningocoque"
        },
        {
            "text": "Voir le chapitre 21.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Infections urinaires"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Diarrh\u00e9es aigu\u00ebs bact\u00e9riennes de l'enfant D. Gendrel \u00c0 la diff\u00e9rence de l'adulte, chez lequel la plupart des diarrh\u00e9es aigu\u00ebs bact\u00e9riennes ont une \u00e9volution spontan\u00e9e favorable, les diarrh\u00e9es bact\u00e9riennes de l'enfant comportent un risque septic\u00e9mique qu'il convient de pr\u00e9ciser. L'int\u00e9r\u00eat de l'azithromycine et le recours \u00e9ventuel en seconde intention aux fl uoroquinolones sont des indications nouvelles concernant l'antibioth\u00e9rapie des diarrh\u00e9es bact\u00e9riennes de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Infections urinaires"
        },
        {
            "text": "Le but du traitement est : \u2212 d'assurer un traitement curatif des formes s\u00e9v\u00e8res ; \u2212 d'\u00e9viter la survenue de complications ; \u2212 d'\u00e9viter la diss\u00e9mination des germes dans l'environnement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pourquoi traiter ?"
        },
        {
            "text": "Ce dernier objectif est variable en fonction du germe consid\u00e9r\u00e9. Ainsi, pour le chol\u00e9ra, l'antibioth\u00e9rapie qui n'a aucune effi cacit\u00e9 chez le malade \u00e9vite la propagation du vibrion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pourquoi traiter ?"
        },
        {
            "text": "Pour les shigelles, il est prouv\u00e9 que l'antibioth\u00e9rapie non seulement r\u00e9duit la dur\u00e9e de la fi \u00e8vre et de la diarrh\u00e9e mais surtout prot\u00e8ge son environnement en diminuant l'excr\u00e9tion f\u00e9cale du germe chez les enfants atteints.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pourquoi traiter ?"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie des diarrh\u00e9es \u00e0 salmonelles n'a aucune action curatrice pour le patient ni protectrice pour son environnement. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pourquoi traiter ?"
        },
        {
            "text": "Doivent \u00eatre trait\u00e9es :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations ESPID-ESPGAN 2007"
        },
        {
            "text": "\u2212 les diarrh\u00e9es bact\u00e9riennes syst\u00e9miques ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations ESPID-ESPGAN 2007"
        },
        {
            "text": "\u2212 les shigelloses identifi \u00e9es ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations ESPID-ESPGAN 2007"
        },
        {
            "text": "\u2212 les diarrh\u00e9es graves \u00e0 Campylobacter jejuni \u00e0 la phase initiale (si le germe est identifi \u00e9). L'antibioth\u00e9rapie est inutile pour les diarrh\u00e9es habituelles, non s\u00e9v\u00e8res, \u00e0 salmonelles. Les diarrh\u00e9es bact\u00e9riennes du voyageur m\u00e9ritent une \u00e9valuation particuli\u00e8re chez l'enfant comme chez l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations ESPID-ESPGAN 2007"
        },
        {
            "text": "Les diarrh\u00e9es \u00e0 ces germes justifi ent un traitement syst\u00e9matique du fait de la mortalit\u00e9 importante qu'elles risquent d'induire, en particulier chez le jeune enfant. Ce traitement s'applique plus particuli\u00e8rement \u00e0 Shigella dysenteriae, Shigella fl exneri. Il est \u00e9galement indiqu\u00e9 pour les autres types de diarrh\u00e9es \u00e0 Shigelles (Shigella boydii, Shigella sonnei). Traitement de premi\u00e8re intention : \u2022 azithromycine : 12 mg/kg le 1 er jour (maximum 500 mg) ; 6 mg/kg les 4 jours suivants (maximum 250 mg), traitement de 5 jours ; \u2022 alternative si r\u00e9sistance \u00e0 l'azithromycine : c\u00e9fi xime (mais 40 % de r\u00e9sistance) ; ciprofl oxacine (Cifl ox) (prescription habituellement hospitali\u00e8re chez l'enfant). En cas de forme syst\u00e9mique s\u00e9v\u00e8re : ceftriaxone ou ciprofl oxacine injectable. Ces recommandations sont justifi \u00e9es si l'infection \u00e0 shigelles est prouv\u00e9e ou fortement suspect\u00e9e en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Shigelles"
        },
        {
            "text": "Le traitement des diarrh\u00e9es \u00e0 salmonelles n'a aucune effi cacit\u00e9 symptomatique ni de r\u00e9duction du portage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Salmonelles"
        },
        {
            "text": "Seules les formes s\u00e9v\u00e8res, c'est-\u00e0-dire les fi \u00e8vres thypho\u00efde \u00e0 S. typhi, ou les formes septic\u00e9miques \u00e0 S. typhimurum peuvent \u00e9galement justifi er d'une antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Salmonelles"
        },
        {
            "text": "Le traitement de la fi \u00e8vre typho\u00efde chez l'enfant repose sur la ceftriaxone. La ciprofl oxacine induit une apyrexie et une r\u00e9duction symptomatique plus rapide que la ceftriaxone ou l'azithromycine. Elle est conseill\u00e9e par l'OMS pour le traitement de la fi \u00e8vre typho\u00efde. Les salmonelles non typho\u00efdiques justifi ent d'un traitement antibiotique dans les seules formes s\u00e9v\u00e8res avec symptomatologie syst\u00e9mique : ceftriaxone injectable avec relais oral par azithromycine ou ciprofl oxacine. Cette indication s'applique \u00e9galement aux jeunes enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 3 mois ou 6 mois selon les auteurs, aux enfants atteints des d\u00e9fi cits immunitaires et aux enfants dr\u00e9panocytaires. Il importe de rappeler que le traitement antibiotique ne prolonge pas le portage mais ne l'\u00e9vite pas ; celui-ci est moindre apr\u00e8s fl uoroquinolones qu'apr\u00e8s b\u00eatalactamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Salmonelles"
        },
        {
            "text": "Ce germe est susceptible d'induire des diarrh\u00e9es s\u00e9v\u00e8res et sanglantes dont l'\u00e9volution spontan\u00e9e est le plus souvent rapidement favorable. Les formes s\u00e9v\u00e8res doivent \u00eatre trait\u00e9es d\u00e8s la phase initiale, dans les 3 premiers jours (les r\u00e9sultats de la culture \u00e9tant diff\u00e9r\u00e9s). Ainsi le traitement sera propos\u00e9 dans les seules diarrh\u00e9es glairosanglantes \u00e0 Campylobacter avec l'identifi cation du germe \u00e0 l'examen direct des selles. Le traitement repose alors sur l'azithromycine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Campylobacter jejuni"
        },
        {
            "text": "Il devrait \u00eatre exceptionnel d'avoir \u00e0 traiter de fa\u00e7on pr\u00e9somptive une diarrh\u00e9e du voyageur suppos\u00e9e bact\u00e9rienne. Dans le cas contraire et en cas de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, il est propos\u00e9 : \u2022 en premi\u00e8re intention : l'azithromycine pour une dur\u00e9e de 5 jours ; \u2022 en alternative : c\u00e9fi xime (Oroken), voire ciprofl oxacine (Cifl ox) (\u00e0 ne pas prescrire par exc\u00e8s) ; \u2022 si s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 : traitement par ceftriaxone ou ciprofl oxacine par voie injectable. Il faut rappeler cependant que, quel que soit le recours antibiotique probabiliste avec indication actuellement plus large par l'azithromycine, la majorit\u00e9 des \u00e9pisodes diarrh\u00e9iques chez l'enfant comme chez l'adulte aura une \u00e9volution spontan\u00e9ment rapidement favorable. \u2212 Longtemps r\u00e9serv\u00e9e, dans sa forme muqueuse, \u00e0 l'\u00e9radication de la fl ore nasale des porteurs de SARM (Staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diarrh\u00e9es du voyageur"
        },
        {
            "text": "\u2212 M\u00eames formes cutan\u00e9e et muqueuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Acide fusidique (Fucidine) Avantages"
        },
        {
            "text": "Inconv\u00e9nients \u2212 Activit\u00e9 in vitro m\u00e9diocre sur SGA mais activit\u00e9 clinique d\u00e9montr\u00e9e par voie locale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2212 Pas utilis\u00e9 pour l'\u00e9radication des porteurs de SARM."
        },
        {
            "text": "\u2212 S\u00e9lection de mutants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2212 Pas utilis\u00e9 pour l'\u00e9radication des porteurs de SARM."
        },
        {
            "text": "Certaines infections cutan\u00e9es (imp\u00e9tigo localis\u00e9, furonculose, furoncle, folliculite superfi cielle, ecz\u00e9ma surinfect\u00e9, escarres, herp\u00e8s, plaie, br\u00fblures) ne justifi ent g\u00e9n\u00e9ralement pas une antibioth\u00e9rapie par voie orale, mais simplement de traitements locaux (tableau 18.24). Pour le traitement de l'imp\u00e9tigo et de la furonculose, les antibiotiques locaux ont prouv\u00e9 leur effi cacit\u00e9 clinique. En ce qui concerne l'imp\u00e9tigo, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que pour les formes localis\u00e9es, les antibiotiques locaux, notamment la mupirocine, \u00e9taient aussi effi caces qu'un traitement antibiotique prescrit par voie g\u00e9n\u00e9rale. Les indications et les modalit\u00e9s d'utilisation des antibiotiques locaux sont bien d\u00e9fi nies par les recommandations de l'Afssaps de d\u00e9cembre 2004. Les indications sont les suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Infections non compliqu\u00e9es"
        },
        {
            "text": "\u2022 surface cutan\u00e9e atteinte < 2 % (2 paumes de mains) de la surface corporelle ; \u2022 au plus, 5 sites l\u00e9sionnels actifs ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Infections non compliqu\u00e9es"
        },
        {
            "text": "\u2022 absence d'extension rapide. Les modalit\u00e9s de l'antibioth\u00e9rapie sont les suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Infections non compliqu\u00e9es"
        },
        {
            "text": "\u2022 id\u00e9alement 3/jour ; dans la pratique, du fait des probl\u00e8mes d'observance, 2 fois/jour ; \u2022 pendant 5 \u00e0 10 jours ; \u2022 l'administration des antibiotiques locaux pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de soins de toilette quotidiens \u00e0 l'eau et au savon : le savonnage d\u00e9colle les bact\u00e9ries, le rin\u00e7age les \u00e9limine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Infections non compliqu\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Enfant 18 A contrario, les indications d'antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ordonnance type (imp\u00e9tigo)"
        },
        {
            "text": "\u2022 imp\u00e9tigo bulleux ou ecthyma (forme n\u00e9crotique creusante) ; \u2022 surface cutan\u00e9e atteinte > 2 % de la surface cutan\u00e9e ; \u2022 plus d'une dizaine de l\u00e9sions actives ; \u2022 ou extension rapide. Dans les infections de la peau non compliqu\u00e9es justifi ant une antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale, les antibiotiques administr\u00e9s per os sont les mieux indiqu\u00e9s. On retiendra que, du fait de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances, il vaut mieux prescrire soit l'amoxicilline-acide clavulanique, soit une c\u00e9phalosporine de 1 re g\u00e9n\u00e9ration. L'effi cacit\u00e9 clinique des antiseptiques locaux dans le traitement des infections cutan\u00e9es n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9valu\u00e9e : comparativement \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie locale ou en adjonction \u00e0 celle-ci, ou en adjonction \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale, ni m\u00eame par comparaison au lavage seul.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ordonnance type (imp\u00e9tigo)"
        },
        {
            "text": "Elles incluent principalement l'\u00e9rysip\u00e8le et la fasciite n\u00e9crosante. Autrefois, H. infl uenzae b \u00e9tait tr\u00e8s fr\u00e9quemment en cause, mais le vaccin contre ce germe a consid\u00e9rablement modifi \u00e9 l'\u00e9tiologie de ces infections et ce sont les cocci Gram positifs qui sont aujourd'hui les bact\u00e9ries le plus fr\u00e9quemment en cause. Une r\u00e9cente conf\u00e9rence de consensus a propos\u00e9 les recommandations qui vont suivre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Infections cutan\u00e9es s\u00e9v\u00e8res"
        },
        {
            "text": "Le traitement antibiotique doit \u00eatre \u00e0 vis\u00e9e antistreptococcique et repose sur l'administration d'une b\u00eatalactamine par voie intraveineuse. La p\u00e9nicilline G est l'antibiotique de r\u00e9f\u00e9rence. Cependant, l'amoxicilline peut \u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e par voie orale si le maintien \u00e0 domicile est possible. En cas d'hospitalisation, la voie intraveineuse sera pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. La dur\u00e9e du traitement est de 10 \u00e0 20 jours en tenant compte de l'\u00e9volution locale (3 jours apr\u00e8s la disparition des signes locaux). En cas d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline, la pristinamycine (ou un macrolide) est le traitement de choix.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9rysip\u00e8le"
        },
        {
            "text": "Elles sont d\u00e9fi nies par une atteinte plus profonde. Les germes le plus fr\u00e9quemment en cause sont les pneumocoques, S. aureus, H. infl uenzae b et les streptocoques. Le traitement de premi\u00e8re ligne est l'amoxicilline-acide clavulanique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermohypodermites (cellulites)"
        },
        {
            "text": "La maladie associe une infection localis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire bronchique sans diss\u00e9mination du germe hors de l'appareil respiratoire et un syndrome toxinique \u00e9galement localis\u00e9 \u00e0 l'arbre respiratoire mais \u00e9galement plus diffus, responsable de sympt\u00f4mes g\u00e9n\u00e9raux et neurologiques. Pour exprimer sa virulence, Bordetella pertussis exprime deux types de facteurs : \u2022 les toxines : toxine pertussique (PT), ad\u00e9nylate-cyclase (AC), toxine dermon\u00e9crotique (TDN), toxine cytotrach\u00e9ale (TCT) ; \u2022 et les adh\u00e9sines : h\u00e9magglutinine fi lamenteuse (FHA), pertactine (PRN) et les agglutinines ou fi mbriae (AGG) dont le tropisme respiratoire ou neurologique fait toute la gravit\u00e9 de la maladie, notamment chez le nourrisson. Certains de ces facteurs sont cependant \u00e9galement immunog\u00e8nes, contribuent \u00e0 la protection et constituent les vaccins actuels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'adh\u00e9sion de B. pertussis est la condition indispensable \u00e0 la survenue de la maladie. L'attachement de la bact\u00e9rie aux cellules cili\u00e9es est surtout d\u00fb \u00e0 la FHA, la PT et la PRN. Le r\u00f4le des AGG est plus limit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le syndrome toxinique succ\u00e8de \u00e0 l'implantation de B. pertussis et se traduit par la destruction des cellules cili\u00e9es, l'hypers\u00e9cr\u00e9tion de mucus, la paralysie phagocytaire. Les r\u00f4les respectifs des diff\u00e9rentes toxines et en particulier l'AC ne sont pas encore clairement \u00e9lucid\u00e9s. La PT provoque des perturbations intenses des fonctions cellulaires en inactivant les prot\u00e9ines cytoplasmiques G. Elle est aussi responsable de l'hyperlymphocytose, de l'hypersensibilit\u00e9 \u00e0 l'histamine et de l'hyperinsulin\u00e9mie. Elle est tr\u00e8s immunog\u00e8ne. Les anticorps anti-PT sont li\u00e9s \u00e0 la protection contre la coqueluche bien qu'ils ne supportent vraisemblablement pas l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l'immunit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'immunit\u00e9 acquise apr\u00e8s la maladie ou la vaccination est d'installation longue notamment chez le jeune nourrisson chez lequel elle n'appara\u00eet souvent que plusieurs mois apr\u00e8s l'infection. Elle se r\u00e9duira ult\u00e9rieurement avec le temps pouvant se r\u00e9activer \u00e0 l'occasion de contage (naturel) avec des sujets atteints ou apr\u00e8s la vaccination sp\u00e9cifi que qu'il convient de renouveler.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Signes cliniques ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Manifestations cliniques Coqueluche du nourrisson"
        },
        {
            "text": "Les autres complications de la coqueluche surviennent principalement chez le nourrisson :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "\u2022 trouble de ventilation pulmonaire (at\u00e9lectasie) ; \u2022 oxyg\u00e9nod\u00e9pendance ; \u2022 surinfections : pneumopathies surtout (redouter particuli\u00e8rement les bacilles Gram n\u00e9gatif) mais \u00e9galement otites purulentes favoris\u00e9es par les vomissements ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9shydratation ou malnutrition li\u00e9es \u00e0 l'intol\u00e9rance alimentaire ou aux vomissements ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "\u2022 plus rare encore, l'enc\u00e9phalite de survenue diff\u00e9r\u00e9e, \u00e0 la 2 e ou 3 e semaine et au pronostic s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "Ces enfants ont acquis une immunit\u00e9 anticoquelucheuse, le plus souvent par la vaccination ou bien parfois \u00e0 la suite de la maladie. Ils font en r\u00e8gle des formes moins s\u00e9v\u00e8res ou atypiques du fait d'une immunit\u00e9 protectrice r\u00e9siduelle :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coqueluche de l'enfant plus \u00e2g\u00e9 et de l'adulte"
        },
        {
            "text": "\u2022 le classique chant du coq est inconstant ; \u2022 les sympt\u00f4mes se r\u00e9duisent \u00e0 une toux plus ou moins quinteuse mais souvent prolong\u00e9e, au-del\u00e0 de 8 jours, mais en r\u00e8gle inf\u00e9rieure \u00e0 2 mois. Ces formes cliniques sont rarement reconnues comme des coqueluches au profi t de diagnostics divers comme ceux de bronchite tra\u00eenante, trach\u00e9ite virale ou allergique, \u00e9quivalent asthmatique, etc. L'infection, enfi n, peut \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re et plus longue chez les sujets fragilis\u00e9s par une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique de base (asthmatiques) et l'\u00e9volution se rapproche alors de celle du sujet non immun. L'\u00e9volution de la coqueluche peut \u00eatre prolong\u00e9e (plusieurs semaines ou plusieurs mois) : la phase aigu\u00eb quinteuse est suivie par une convalescence de plusieurs semaines o\u00f9 la toux, d\u00e9sormais non quinteuse, persiste de fa\u00e7on spontan\u00e9e (tic coquelucho\u00efde) ou provoqu\u00e9e par l'effort, le froid ou les cris, t\u00e9moignant d'une probable hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique. La toux dure g\u00e9n\u00e9ralement au total 1 \u00e0 3 mois. Une pseudorechute est parfois observ\u00e9e chez le jeune nourrisson quelques jours ou semaines apr\u00e8s la maladie, se manifestant par une r\u00e9apparition transitoire des quintes, secondaire \u00e0 une infection virale des voies a\u00e9riennes. Les bronchites r\u00e9cidivantes sont ainsi possibles pendant plusieurs mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coqueluche de l'enfant plus \u00e2g\u00e9 et de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'une coqueluche est essentiel car il permet une prise en charge pr\u00e9coce des sujets \u00e0 risque de complications (jeune nourrisson) et un traitement des sujets contagieux (tous ceux qui toussent) afi n de limiter la transmission. Ce diagnostic repose sur une pr\u00e9somption clinique et une confi rmation biologique ou \u00e9pid\u00e9miologique (contact prouv\u00e9 avec un cas biologiquement confi rm\u00e9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagnostic"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9somption clinique est \u00e9tablie sur les trois crit\u00e8res suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 toux \u00e9vocatrice car spasmodique et paroxystique, quinteuse, sans fi \u00e8vre ni autre signe respiratoire, en particulier entre les quintes ; \u2022 qui persiste ou s'aggrave au bout de 7 jours ; \u2022 avec un contage potentiel dans l'entourage (sujet qui tousse) au terme d'une incubation \u00ab compatible \u00bb (de 5 \u00e0 15 jours).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 La confi rmation biologique repose sur la r\u00e9action de polym\u00e9risation en cha\u00eene. C'est la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence pour les sujets toussant depuis moins de 21 jours et pour les cas secondaires que le cas index a contamin\u00e9s si celui-ci tousse depuis 21 jours ou plus. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les s\u00e9datifs de la toux sont inutiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale ou inhal\u00e9e et les bronchodilatateurs (salbutamol, terbutaline) n'ont pas fait preuve de leur effi cacit\u00e9 dans les coqueluches de l'enfant et de l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "La vaccination est la meilleure pr\u00e9vention. Son utilisation a largement d\u00e9montr\u00e9 son effi cacit\u00e9 \u00e0 la fois individuelle mais aussi collective, tant chez le nourrisson que chez l'adulte. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement pr\u00e9ventif"
        },
        {
            "text": "Les infections invasives \u00e0 streptocoque A peuvent s'exprimer sur le plan local, par une diffusion de l'infection \u00e0 la sph\u00e8re ORL, mais \u00e9galement locor\u00e9gionale avec une extension vers les tissus mous, ou bien \u00e0 distance par le biais de bact\u00e9ri\u00e9mies-septic\u00e9mies et l'apparition de foyers secondaires. Plus exceptionnelle, la fasciite n\u00e9crosante \u00e0 streptocoque A est une entit\u00e9 particuli\u00e8re qui atteint, selon la porte d'entr\u00e9e, la zone cervicale ou un membre. Le tableau est d'embl\u00e9e gravissime avec un aspect septique ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections \u00e0 streptocoque A : complications"
        },
        {
            "text": "Ces complications sont le rhumatisme articulaire aigu, la glom\u00e9rulon\u00e9phrite aigu\u00eb post-streptococcique, la chor\u00e9e et l'\u00e9ryth\u00e8me noueux. \u00c0 la diff\u00e9rence des complications invasives et toxiniques, il ne semble pas actuellement \u00eatre observ\u00e9 d'une augmentation de ces complications dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications immunologiques"
        },
        {
            "text": "Le pronostic de la maladie des griffes du chat est le plus souvent excellent chez l'enfant immunocomp\u00e9tent. L'atteinte ganglionnaire p\u00e9riph\u00e9rique r\u00e9gresse spontan\u00e9ment en 2 \u00e0 6 mois chez 95 % des malades, parfois plus lentement, en 1 \u00e0 3 ans, chez 1 \u00e0 2 % d'entre eux. L'immunit\u00e9 est solide et durable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pronostic"
        },
        {
            "text": "Dans les formes habituelles, aucun traitement antibiotique n'appara\u00eet justifi \u00e9. L'ex\u00e9r\u00e8se chirurgicale n'est indiqu\u00e9e que si le diagnostic est incertain ou lorsque l'\u00e9volution est tra\u00eenante. \u25a0 Attitude th\u00e9rapeutique Lors de la d\u00e9couverte d'une tique fi x\u00e9e sur la peau : il convient d'avoir deux r\u00e9fl exes \u00e9l\u00e9mentaires (fi g. 18.36) : \u2022 retirer la tique : au mieux \u00e0 l'aide d'un crochet adapt\u00e9 vendu en pharmacie (ex : Tire tique) ; l'usage d'\u00e9ther est formellement d\u00e9conseill\u00e9 car il favorise la contamination en provoquant la r\u00e9gurgitation des tiques. L'emploi d'une pince (ex : pince \u00e0 \u00e9piler) a souvent le m\u00eame effet en \u00e9crasant le corps de la tique. La persistance du rostre n'est pas associ\u00e9e au risque de maladie de Lyme (partie non infectante) ; \u2022 d\u00e9sinfecter la zone de piq\u00fbre de la tique (particuli\u00e8rement en cas de persistance du rostre) pour \u00e9viter une infection locale \u00e0 germes pyog\u00e8nes. L'apparition d'un granulome (d'autant plus fr\u00e9quente que le rostre est rest\u00e9 ench\u00e2ss\u00e9 dans la peau apr\u00e8s retrait de la tique) doit \u00eatre reconnue et diff\u00e9renci\u00e9e d'un EM ou d'une infection locale \u00e0 pyog\u00e8nes. L'\u00e9volution naturelle est g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nigne (en l'absence d'infection locale \u00e0 pyog\u00e8nes). Le traitement m\u00e9dical sert \u00e0 \u00e9viter la progression vers une phase secondaire ou tertiaire en \u00e9radiquant Borrelia de l'organisme. La variation du profi l s\u00e9rologique n'est pas l'effet du traitement antibiotique. La survenue d'un EM typique indique la prescription d'amoxicilline (per os) \u00e0 50 mg/kg/j en 3 prises pendant 2 \u00e0 3 semaines, sans n\u00e9cessiter de confi rmation biologique. \u00c0 partir de 8 ans, la doxycycline (per os) \u00e0 4 mg/kg/j en 2 prises (max. 100 mg/ prise) peut \u00eatre utilis\u00e9e. L'azithromycine (30 mg/kg/jour en 2 prises) n'est prescrite qu'en cas de contre-indication \u00e0 l'amoxicilline ou \u00e0 la doxycycline. Au-del\u00e0 de 30 jours apr\u00e8s une piq\u00fbre de tique et en l'absence d'EM, la s\u00e9rologie (ELISA) ne doit \u00eatre demand\u00e9e qu'en cas de doute clinique ; si elle est positive, elle doit faire compl\u00e9ter le bilan clinique \u00e0 la recherche d'une m\u00e9ningoradiculite, d'arthrites ou d'une cardite. Si une de ces atteintes est observ\u00e9e, le traitement antibiotique sera parent\u00e9ral et prolong\u00e9 (ceftriaxone pendant 4 semaines).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement"
        },
        {
            "text": "Elle comporte les \u00e9l\u00e9ments suivants : \u2022 information du risque de transmission aux promeneurs et professions expos\u00e9es (exploitants forestiers, agriculteurs) ; \u2022 port de v\u00eatements couvrants (manches et jambes longues, col \u00e9troit) ; \u2022 utilisation de r\u00e9pulsifs antitiques (humains et animaux domestiques) ; \u2022 d\u00e9sinfection locale apr\u00e8s ablation de la (des) tique(s) ; \u2022 \u00e9ducation/surveillance de la survenue d'un EM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pr\u00e9vention Pr\u00e9vention primaire"
        },
        {
            "text": "Elle consiste en : \u2022 l'inspection compl\u00e8te de tous les humains (cuir chevelu et plis) et animaux domestiques au retour de promenade ; \u2022 le retrait pr\u00e9coce de toutes les tiques fi x\u00e9es \u00e0 la peau (sans \u00e9ther) ; \u2022 le non-recours \u00e0 une antibioprophylaxie ou une s\u00e9rologie syst\u00e9matique apr\u00e8s piq\u00fbre de tique ; \u2022 la surveillance pour d\u00e9tecter l'apparition d'un EM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention secondaire"
        },
        {
            "text": "Bien que la pr\u00e9valence et l'incidence de la maladie de Lyme ne soient pas connues en France, il s'agit d'une maladie potentiellement transmissible sur l'ensemble du territoire m\u00e9tropolitain. La pr\u00e9vention primaire (\u00e9viter les piq\u00fbres de tique) est essentielle mais diffi cile \u00e0 mettre en oeuvre \u00e0 grande \u00e9chelle. L'information et l'\u00e9ducation des familles sont capitales dans la pr\u00e9vention secondaire (conduite \u00e0 tenir devant une piq\u00fbre de tique/traitement antibiotique d\u00e8s la phase primaire en cas d'EM). Le traitement sert \u00e0 limiter la progression vers les phases secondaire ou tertiaire, parfois invalidantes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les salmonelles n'acidifi ent pas le lactose mais fermentent le glucose ; elles poss\u00e8dent une nitrate-r\u00e9ductase mais n'ont ni oxydase ni ur\u00e9ase. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caract\u00e8res biochimiques"
        },
        {
            "text": "Il va modifi er la classique nomenclature s\u00e9rotypique des salmonelles qui sera progressivement abandonn\u00e9e. L'analyse de la s\u00e9quence du g\u00e8ne de l'ARN 16S ribosomique classe l'esp\u00e8ce Salmonella enterica dans les prot\u00e9obact\u00e9ries du groupe gamma. -h\u00f4pitaux (\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 Salmonella Wien dans les ann\u00e9es soixante-dix) ; -cr\u00e8ches. \u2212 \u00c0 partir de porteurs sains (portage chronique).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apport de la biologie mol\u00e9culaire"
        },
        {
            "text": "Les germes en cause sont Salmonella typhi (bacille d'Eberth) et Salmonella paratyphi A et B et C. Le r\u00e9servoir de germes pour Salmonella typhi et Salmonella paratyphi A est strictement humain. Les selles des sujets infect\u00e9s en assurent la diss\u00e9mination (r\u00f4le des porteurs chroniques). Le mode de contamination directe joue un r\u00f4le restreint, oppos\u00e9 \u00e0 la transmission indirecte par l'eau et la consommation de coquillages ou de fruits de mer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vres typho-paratypho\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Si les fi \u00e8vres typho\u00efdes ont vu leur fr\u00e9quence nettement d\u00e9cro\u00eetre (3 \u00e0 4 % des salmonelloses), les salmonelloses mineures en raison de leur grande contagiosit\u00e9 sont en nette augmentation. Cette recrudescence s'accompagne d'un d\u00e9veloppement de souches multir\u00e9sistantes. Une pr\u00e9dominance estivo-automnale est retrouv\u00e9e pour toutes ces infections \u00e0 salmonelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidence"
        },
        {
            "text": "La moiti\u00e9 des infections \u00e0 salmonelles surviennent chez l'enfant et 50 % d'entre elles avant l'\u00e2ge de 2 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidence"
        },
        {
            "text": "Des coprocultures syst\u00e9matiques, faites en l'absence de toute symptomatologie digestive dans l'entourage de malades ou parmi les personnels de l'alimentation, sont parfois positives. En r\u00e8gle, il s'agit d'un portage transitoire qui c\u00e9dera au bout de quelques jours ou de quelques semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Portage asymptomatique"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s ingestion et adh\u00e9sion, les salmonelles colonisent l'intestin gr\u00eale et le c\u00f4lon. Elles envahissent la muqueuse et se multiplient dans les macrophages des formations lympho\u00efdes (plaques de Peyer de la sous-muqueuse) o\u00f9 elles causent une r\u00e9action infl ammatoire \u00e0 cellules mononucl\u00e9\u00e9es, des ulc\u00e9rations superfi cielles et une exsudation liquidienne. Elles n'\u00e9laborent ni d'endotoxine comme le bacille d'Eberth ni d'ent\u00e9rotoxine. Les ganglions m\u00e9sent\u00e9riques sont souvent atteints, mais le passage dans le sang est rare (5 \u00e0 10 % dans l'ensemble). Lorsqu'il se produit, on peut observer des localisations secondaires suppur\u00e9es qui peuvent atteindre de nombreux organes. Les \u00e9tats d'immunod\u00e9pression favorisent l'apparition de septic\u00e9mies. En cas de bact\u00e9ri\u00e9mies, les salmonelles se fi xent volontiers sur des l\u00e9sions pr\u00e9existantes telles qu'une atteinte valvulaire ou une malformation urinaire. La maladie dr\u00e9panocytaire s'accompagne d'une fr\u00e9quence toute particuli\u00e8re d'ost\u00e9ites, d'ost\u00e9omy\u00e9lites ou de spondylites \u00e0 salmonelles. Le caract\u00e8re prolong\u00e9 ou r\u00e9cidivant de salmonelloses doit faire \u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une bilharziose urinaire associ\u00e9e o\u00f9 Schistosoma haematobium h\u00e9berge la salmonelle qui dispara\u00eetra apr\u00e8s traitement de la seule bilharziose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Physiopathologie et facteurs de virulence Salmonelloses non typhiques"
        },
        {
            "text": "La fi \u00e8vre typho\u00efde est une toxi-infection. Apr\u00e8s ingestion et passage de la muqueuse intestinale, les germes gagnent, au niveau de la partie terminale de l'il\u00e9on, les ganglions lymphatiques m\u00e9sent\u00e9riques o\u00f9 ils se multiplient (p\u00e9riode d'incubation) avant d'\u00eatre d\u00e9vers\u00e9s avec la lymphe dans le sang circulant (septic\u00e9mie d'origine lymphatique : h\u00e9mocultures positives). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vre typho\u00efde"
        },
        {
            "text": "Gastro-ent\u00e9rite aigu\u00eb f\u00e9brile du nourrisson Elle atteint essentiellement les jeunes nourrissons. La diarrh\u00e9e constante, particuli\u00e8rement importante s'accompagne de vomissements et d'une fi \u00e8vre \u00e9lev\u00e9e et persistante, irr\u00e9guli\u00e8re, avec pics f\u00e9briles souvent sup\u00e9rieurs \u00e0 40 \u00b0C. L'aspect des selles est tr\u00e8s variable : grumeleuses, chol\u00e9riformes, af\u00e9cales avec pus, sang et mucus ; l'anorexie contraste avec la soif intense du nourrisson. La d\u00e9shydratation peut s'installer pr\u00e9cocement avec une perte de poids tr\u00e8s rapide et impressionnante qui fait toute la gravit\u00e9 de cette diarrh\u00e9e invasive. Les signes physiques sont pauvres : ventre ballonn\u00e9 et m\u00e9t\u00e9oris\u00e9, tr\u00e8s sensible, sans spl\u00e9nom\u00e9galie. Le plus souvent la symptomatologie est spontan\u00e9ment r\u00e9solutive en 3 \u00e0 6 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Salmonelloses digestives"
        },
        {
            "text": "Elle s'observe surtout en milieu scolaire ou au cours d'intoxications familiales. Elle appara\u00eet 8 \u00e0 12 heures apr\u00e8s l'absorption d'aliments contamin\u00e9s. Son tableau clinique peut aller de la simple gastro-ent\u00e9rite avec douleurs abdominales \u00e0 la forme s\u00e9v\u00e8re avec d\u00e9shydratation aigu\u00eb et collapsus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxi-infection alimentaire collective"
        },
        {
            "text": "Elles repr\u00e9sentent 5 \u00e0 10 % de l'ensemble des salmonelloses. Elles peuvent accompagner un tableau de gastro-ent\u00e9rite aigu\u00eb ou \u00eatre en apparence primitives. Dans ce cas, elles surviennent le plus souvent chez un malade d\u00e9nutri ou en \u00e9tat d'immunod\u00e9pression ou atteint d'une dr\u00e9panocytose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes \u00e0 symptomatologie infectieuse pr\u00e9dominante"
        },
        {
            "text": "Elles se caract\u00e9risent par une temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e avec frissons et alt\u00e9ration rapide de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, proche du tableau de la fi \u00e8vre typho\u00efde. Le germe sera mis en \u00e9vidence dans les h\u00e9mocultures. La mortalit\u00e9 pour l'ensemble des formes septic\u00e9miques est de l'ordre de 15 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes septic\u00e9miques"
        },
        {
            "text": "Plus fr\u00e9quentes chez le nourrisson, elles se manifestent par un \u00e9tat f\u00e9brile isol\u00e9 et sont authentifi \u00e9es par la positivit\u00e9 des h\u00e9mocultures. Ces bact\u00e9ri\u00e9mies exposent au risque de localisations m\u00e9tastatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bact\u00e9ri\u00e9mies"
        },
        {
            "text": "Elles peuvent compl\u00e9ter les tableaux pr\u00e9c\u00e9dents ou survenir d'embl\u00e9e. Elles peuvent \u00eatre respiratoires (bronchopneumonie, pleur\u00e9sie), ORL (otite moyenne suppur\u00e9e, masto\u00efdite), m\u00e9ning\u00e9es, cardiovasculaires (endocardite, p\u00e9ricardite, phl\u00e9bite), urinaires, osseuses (ost\u00e9ites et arthrites), abc\u00e8s h\u00e9patiques ou spl\u00e9niques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Localisations secondaires"
        },
        {
            "text": "Fi\u00e8vre typho\u00efde (encadr\u00e9 18.21) Incubation Elle dure de 5 \u00e0 21 jours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 31,
                    "text": "(encadr\u00e9 18.21)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Localisations secondaires"
        },
        {
            "text": "Fi\u00e8vres typho-paratypho\u00efdes : arguments diagnostics d\u00e9cisifs ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encadr\u00e9 18.21"
        },
        {
            "text": "Il est classiquement insidieux, marqu\u00e9 par des troubles digestifs \u00e0 type de douleurs abdominales, naus\u00e9es et diarrh\u00e9e, une fi \u00e8vre d'ascension progressive avec c\u00e9phal\u00e9es, asth\u00e9nie, \u00e9pistaxis et un certain degr\u00e9 de prostration. \u00c0 l'examen clinique, la langue est saburrale ; il existe un m\u00e9t\u00e9orisme abdominal. La fosse iliaque droite est sensible et gargouillante ; la spl\u00e9nom\u00e9galie est inconstamment retrouv\u00e9e. Le pouls est peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, dissoci\u00e9 de la temp\u00e9rature. Le d\u00e9but peut \u00eatre atypique, marqu\u00e9 par un syndrome pseudogrippal, ou prendre l'allure d'une gastro-ent\u00e9rite f\u00e9brile ou se r\u00e9v\u00e9ler d'embl\u00e9e par une complication ou une localisation visc\u00e9rale. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9but"
        },
        {
            "text": "Elle est marqu\u00e9e sous traitement par une lente am\u00e9lioration avec d\u00e9fervescence en 3 \u00e0 5 jours. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "L'h\u00e9mogramme r\u00e9v\u00e8le g\u00e9n\u00e9ralement une leucocytose ; l'analyse des selles retrouve des leucocytes et des h\u00e9maties. La coproculture permet d'affi rmer l'origine bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagnostic Salmonelloses non typhiques"
        },
        {
            "text": "Devant un tableau d'allure septic\u00e9mique, l'absence de leucocytose, voire la pr\u00e9sence d'une leuconeutrop\u00e9nie sont tr\u00e8s \u00e9vocatrices. Le diagnostic de certitude d'une salmonellose repose sur l'isolement du germe +++ : \u2022 l'h\u00e9moculture est l'examen cl\u00e9 qui permet de poser le diagnostic dans la plupart des cas ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vres typho-paratypho\u00efdes"
        },
        {
            "text": "\u2022 la coproculture est moins souvent positive. Elle doit \u00eatre effectu\u00e9e devant des selles glairosanglantes ou mucopurulentes ou dans un but \u00e9pid\u00e9miologique ; \u2022 d'autres pr\u00e9l\u00e8vements, selon le type de localisation de l'infection, sont possibles : pus, urines, LCR. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fi\u00e8vres typho-paratypho\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Les aspects th\u00e9rapeutiques diff\u00e8rent peu de ceux de l'adulte en termes d'indication et de sensibilit\u00e9 aux antibiotiques en dehors des fl uoroquinolones classiquement contre-indiqu\u00e9es en p\u00e9diatrie. L'utilisation de cette famille d'antibiotiques a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e dans des circonstances particuli\u00e8res chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement"
        },
        {
            "text": "Il est avant tout di\u00e9t\u00e9tique : solut\u00e9s glucos\u00e9s et hydro\u00e9lectrolytiques. L'antibioth\u00e9rapie est actuellement d\u00e9conseill\u00e9e : par la destruction de la fl ore microbienne normale qu'elle entra\u00eene, elle augmente la dur\u00e9e du portage sain \u00e0 la convalescence. Elle provoque l'apparition de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie. L'antibioth\u00e9rapie n'est indiqu\u00e9e que dans les formes s\u00e9v\u00e8res ou chez des sujets porteurs d'un d\u00e9fi cit immunitaire. Les produits les plus utilis\u00e9s et conseill\u00e9s sont les amoxicillines et le cotrimoxazole par voie orale, l'azithromycine, voire le c\u00e9fi xime. Dans les formes septic\u00e9miques ou dans les formes localis\u00e9es, l'antibioth\u00e9rapie est imp\u00e9rative et repose sur des c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration associ\u00e9es \u00e0 un aminoside.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif"
        },
        {
            "text": "Il consiste en :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement prophylactique"
        },
        {
            "text": "\u2022 des mesures individuelles : r\u00e8gles strictes d'hygi\u00e8ne g\u00e9n\u00e9rale ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement prophylactique"
        },
        {
            "text": "\u2022 des mesures collectives : \u00e9viter la contamination de l'eau et des aliments, assurer un contr\u00f4le de l'industrie alimentaire \u00e0 tous les niveaux ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement prophylactique"
        },
        {
            "text": "\u2022 une d\u00e9claration obligatoire n\u00b0 12 pour les toxi-infections alimentaires collectives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement prophylactique"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas d'attitude consensuelle vis-\u00e0-vis du portage asymptomatique des salmonelles. Pourtant le risque de contamination dans les cr\u00e8ches et autres collectivit\u00e9s est r\u00e9el ainsi que le risque de bact\u00e9ri\u00e9mies \u00e0 partir de translocation digestive chez le nourrisson. Si les cures prolong\u00e9es de b\u00eatalactamines ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de prolonger le portage des germes, des traitements courts de fl uoroquinolones ont permis l'\u00e9radication des salmonelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement du portage"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mesures hygi\u00e9nodi\u00e9t\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif"
        },
        {
            "text": "\u2022 Antibioth\u00e9rapie : les ph\u00e9nicol\u00e9s, l'amoxicilline et le cotrimoxazole ont progressivement \u00e9t\u00e9 supplant\u00e9s par les c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration. Ceftriaxone ou c\u00e9fotaxime pendant 5 jours ont donn\u00e9 d'excellents r\u00e9sultats. Un traitement de 7 jours est malgr\u00e9 tout conseill\u00e9 pour \u00e9viter les rechutes. L'emploi de fl uoroquinolones pourrait particuli\u00e8rement \u00eatre utile apr\u00e8s un \u00e9chec clinique des b\u00eatalactamines, pourtant actives in vitro. L'azithromycine, active in vitro sur les ent\u00e9ropathog\u00e8nes, poss\u00e8de une excellente p\u00e9n\u00e9tration tissulaire, atteignant des concentrations intracellulaires 100 fois sup\u00e9rieures aux concentrations s\u00e9riques. Elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e dans les formes non compliqu\u00e9es de fi \u00e8vre typho\u00efde chez l'enfant et l'adolescent aux doses de 10 mg/kg/j pendant 7 jours ou aux doses de 20 mg/kg/j pendant 5 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif"
        },
        {
            "text": "\u2022 Corticoth\u00e9rapie r\u00e9serv\u00e9e aux formes graves avec syndrome toxinique s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif"
        },
        {
            "text": "Le vaccin TAB a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 au profi t du vaccin Typhim Vi, vaccin injectable, polysaccharidique, sp\u00e9cifi que de Salmonella typhi (une seule injection). Il s'agit d'une maladie \u00e0 d\u00e9claration obligatoire n\u00b0 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement prophylactique"
        },
        {
            "text": "\u2212 La recrudescence actuelle des salmonelloses mineures : \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des gastro-ent\u00e9rites aigu\u00ebs f\u00e9briles bact\u00e9riennes du nourrisson. \u2212 L'existence de tableaux s\u00e9v\u00e8res chez les immunod\u00e9prim\u00e9s et les dr\u00e9panocytaires. La tuberculose reste un probl\u00e8me d'actualit\u00e9 en France. En 2008, le taux d'incidence en France m\u00e9tropolitaine \u00e9tait de 9,0 cas pour 100 000 habitants. Il existe d'importantes disparit\u00e9s r\u00e9gionales. L'\u00cele-de-France reste la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e avec un taux d'incidence de 17,9 cas pour 100 000 habitants. Les enfants de moins de 15 ans repr\u00e9sentent 5,1 % des cas d\u00e9clar\u00e9s ; soit environ 300 nouveaux cas/an. Presque la moiti\u00e9 de ces cas (n = 143) concernent des enfants de moins de 5 ans. Les localisations retrouv\u00e9es de la maladie chez l'enfant sont repr\u00e9sent\u00e9es dans l'immense majorit\u00e9 des cas par une atteinte pulmonaire et/ou des ganglions hilaires et m\u00e9diastinaux. Un \u00e0 trois cas de m\u00e9ningite sont rapport\u00e9s chaque ann\u00e9e chez des enfants de moins de 5 ans. Une augmentation des cas de tuberculose-maladie est attendue chez le jeune enfant, du fait de l'arr\u00eat de la vaccination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e par le BCG. Il importe de la limiter au maximum par une reconnaissance et un traitement de l'infection au stade latent, avant tout signe clinique ou radiologique de maladie. Cet objectif ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 que par une strat\u00e9gie de d\u00e9pistage effi cace des enfants expos\u00e9s \u00e0 un cas de tuberculose pulmonaire. La reconnaissance rapide des enfants avec tuberculose-maladie est \u00e9galement importante, car elle permet d'identifi er le contaminateur de donc de limiter le nombre de cas secondaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ce qu'il faut retenir"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Bref rappel de physiopathologie L'infection tuberculeuse se transmet essentiellement par voie a\u00e9rienne. La l\u00e9sion primaire (ou nodule primaire) se situe donc dans le parenchyme pulmonaire dans plus de 95 % des cas. De ce site initial, les bacilles tuberculeux sont drain\u00e9s par les macrophages vers les ganglions r\u00e9gionaux, le plus souvent hilaires, mais \u00e9ventuellement lat\u00e9rotrach\u00e9aux si le nodule primaire si\u00e8ge \u00e0 la partie apicale du poumon. Le nodule primaire peut dispara\u00eetre ou au contraire augmenter de taille et s'\u00e9tendre au parenchyme et/ou \u00e0 la pl\u00e8vre adjacents. Il peut \u00e9galement se cas\u00e9ifi er. C'est \u00e0 ce stade que le risque de diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne est le plus important, entra\u00eenant des l\u00e9sions soit focales, soit de type miliaire, dans diff\u00e9rents visc\u00e8res. Le d\u00e9veloppement de l'hypersensibilit\u00e9, en 2 \u00e0 10 semaines, permet le plus souvent d'emp\u00eacher cette \u00e9volution : l'enfant reste asymptomatique, les l\u00e9sions gu\u00e9rissent, et aucune anomalie n'est visible sur la radiographie de thorax standard. Il s'agit alors d'une infection tuberculeuse latente (ITL). Toutefois, dans 5 \u00e0 40 % des cas d'infection tuberculeuse, essentiellement selon l'\u00e2ge de l'enfant et la qualit\u00e9 de ses d\u00e9fenses immunitaires, la multiplication bacillaire se poursuit et des signes cliniques et/ou radiologiques (ou tuberculose-maladie : TM) apparaissent, en r\u00e8gle dans l'ann\u00e9e qui suit l'infection initiale. L'insuffi sance r\u00e9nale et le diab\u00e8te sont \u00e9galement des terrains classiquement associ\u00e9s \u00e0 une \u00e9volution plus fr\u00e9quente vers la TM. Dans un tr\u00e8s faible nombre de cas (environ 5 %), la maladie ne se d\u00e9veloppera qu'apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 partir d'anciens foyers d'infection (notamment \u00e0 l'adolescence ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte). Les ganglions r\u00e9gionaux peuvent grossir, comprimant les voies a\u00e9riennes adjacentes, entra\u00eenant at\u00e9lectasie ou emphys\u00e8me obstructif. Ils peuvent aussi se cas\u00e9ifi er et se fi stuliser dans les bronches ou dans la trach\u00e9e, faisant courir le risque d'un accident asphyxique aigu. Un \u00e9panchement pleural ou une miliaire peuvent \u00e9galement survenir \u00e0 tout moment apr\u00e8s l'infection initiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ce qu'il faut retenir"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9pistage rapide des enfants expos\u00e9s \u00e0 un cas de tuberculose pulmonaire, suivi du traitement des infections latentes avant toute \u00e9volution vers la maladie est un maillon essentiel de la pr\u00e9vention des TM p\u00e9diatriques. La source de contamination est le plus souvent un adulte, m\u00eame si la transmission d'enfant \u00e0 enfant est possible. Toute tuberculose pulmonaire de l'adulte, m\u00eame si les examens directs des expectorations sont n\u00e9gatifs, doit donc motiver une \u00e9valuation rapide du risque d'infection chez les enfants expos\u00e9s. C'est le Centre de lutte antituberculeuse (CLAT) du lieu de r\u00e9sidence du patient qui doit coordonner l'enqu\u00eate, en collaboration \u00e9troite avec les diff\u00e9rents m\u00e9decins partenaires : m\u00e9decine du travail, m\u00e9decine scolaire, p\u00e9diatres, services de PMI, etc. Les coordonn\u00e9es des CLAT de chaque d\u00e9partement sont disponibles \u00e0 l'adresse : www.splf.org/s/spip.php?article448. Le d\u00e9pistage comprend un examen clinique, un test tuberculinique intradermique (Tubertest) et une radiographie de thorax. Il doit d\u00e9marrer d\u00e8s que le diagnostic est port\u00e9 chez le cas index, sans attendre le r\u00e9sultat des cultures. En l'absence d'arguments initiaux en faveur d'une infection tuberculeuse, ces explorations doivent \u00eatre renouvel\u00e9es 2 \u00e0 3 mois plus tard. Toute anomalie radiologique \u00e9vocatrice (ad\u00e9nopathies hilaires ou m\u00e9diastinales, infi ltrats ou nodules parenchymateux) doit faire \u00e9voquer le diagnostic de tuberculose-maladie, quel que soit le r\u00e9sultat du Tubertest.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 D\u00e9pistage des enfants expos\u00e9s \u00e0 un cas de tuberculose pulmonaire"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'infection tuberculeuse chez l'enfant repose le plus souvent sur un faisceau d'arguments \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, immunologiques et radiologiques. Les examens microbiologiques ne sont positifs que dans une minorit\u00e9 de cas, le nombre de bacilles pr\u00e9sents dans les s\u00e9cr\u00e9tions des enfants infect\u00e9s \u00e9tant habituellement tr\u00e8s faible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Savoir identifi er une infection tuberculeuse"
        },
        {
            "text": "Par d\u00e9fi nition, l'ITL ne s'accompagne d'aucun signe clinique. De nombreux cas de TM p\u00e9diatrique restent \u00e9galement asymptomatiques, pouvant m\u00eame gu\u00e9rir spontan\u00e9ment, et n'\u00eatre identifi \u00e9s que plusieurs ann\u00e9es plus tard. La pr\u00e9sence de sympt\u00f4mes au cours de la TM est d'autant plus fr\u00e9quente que l'enfant est jeune, en particulier avant 2 ans. L'adolescence est \u00e9galement une p\u00e9riode particuli\u00e8re, avec le d\u00e9veloppement de formes cavitaires tr\u00e8s symptomatiques, comme chez l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments cliniques"
        },
        {
            "text": "Lorsqu'ils sont pr\u00e9sents, les sympt\u00f4mes sont non sp\u00e9cifi ques : toux, fi \u00e8vre, baisse de l'app\u00e9tit, amaigrissement, signes auscultatoires localis\u00e9s, d\u00e9tresse respiratoire.La diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne des bacilles est \u00e0 l'origine des formes graves : miliaire, atteinte c\u00e9r\u00e9brale et m\u00e9ning\u00e9e, polys\u00e9rite et notamment p\u00e9ricardite. Le risque de diss\u00e9mination est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 chez l'enfant de moins de 5 ans. Les localisations extra-thoraciques peuvent \u00e9galement \u00eatre observ\u00e9es dans environ un tiers des tuberculoses de l'adolescence. La radiographie de thorax va le plus souvent \u00eatre anormale avant l'apparition de signes cliniques, justifi ant sa r\u00e9alisation syst\u00e9matique lors des d\u00e9pistages.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments cliniques"
        },
        {
            "text": "Les seules indications chez l'enfant de ce test sont d\u00e9sormais :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Test tuberculinique intradermique (Tubertest)"
        },
        {
            "text": "\u2022 la recherche d'une infection tuberculeuse chez des sujets expos\u00e9s \u00e0 un contaminateur identifi \u00e9 ou \u00e0 une situation \u00e0 tr\u00e8s haut risque (s\u00e9jour prolong\u00e9 dans un pays \u00e0 forte pr\u00e9valence) ; \u2022 ou une aide diagnostique dans une situation clinique \u00e9vocatrice. \u2212 Insuffi sance r\u00e9nale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Test tuberculinique intradermique (Tubertest)"
        },
        {
            "text": "\u2212 Situation socio-\u00e9conomique d\u00e9favorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Test tuberculinique intradermique (Tubertest)"
        },
        {
            "text": "Le ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests de diagnostic in vitro"
        },
        {
            "text": "Par d\u00e9fi nition, elle doit \u00eatre normale pour affi rmer le diagnostic d'ITL. Les incidences face et profi l sont souhaitables pour une visualisation radiologique optimale chez le jeune enfant. Au cours de la TM de l'enfant, la radiographie de thorax permet d'affi rmer l'atteinte gangliopulmonaire et de d\u00e9pister les complications \u00e9ventuelles (at\u00e9lectasie, emphys\u00e8me obstructif, \u00e9panchement pleural ou p\u00e9ricardique) (fi g. 18.38).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie de thorax"
        },
        {
            "text": "Elle est utile pour pr\u00e9ciser l'atteinte gangliopulmonaire et notamment la taille et la topographie des ad\u00e9nopathies. Elle constitue un document initial de choix pour juger de l'\u00e9volution et des s\u00e9quelles \u00e9ventuelles. Elle n'a aucune indication dans l'ITL, lorsque le clich\u00e9 standard est clairement normal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tomodensitom\u00e9trie thoracique"
        },
        {
            "text": "La recherche de bacilles sur crachats ou tubages gastriques est indispensable d\u00e8s qu'il existe une suspicion de tuberculosemaladie. Lorsque l'infection est latente, avec une radiographie de thorax normale, la r\u00e9alisation syst\u00e9matique d'examens microbiologiques n'est plus recommand\u00e9e chez l'enfant de plus de 2 ans. Le recours aux tubages gastriques est souvent n\u00e9cessaire chez l'enfant, du fait de l'absence d'expectoration. Ils doivent \u00eatre effectu\u00e9s le matin, \u00e0 jeun, id\u00e9alement au r\u00e9veil avant que l'enfant ne se l\u00e8ve, et sont donc au mieux r\u00e9alis\u00e9s en milieu hospitalier. Ils sont en r\u00e8gle r\u00e9p\u00e9t\u00e9s 3 jours de suite. La r\u00e9alisation d'expectorations induites semble une alternative int\u00e9ressante aux tubages gastriques. Les syst\u00e8mes d'amplifi cation g\u00e9nomique sont capables de d\u00e9tecter de faibles quantit\u00e9s de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique de M. tuberculosis. Leur int\u00e9r\u00eat principal est l'identifi cation rapide de M. tuberculosis, et de son \u00e9ventuelle r\u00e9sistance aux antituberculeux majeurs, dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires \u00e0 examen microscopique positif. Le niveau de sensibilit\u00e9 des tests PCR peut n\u00e9anmoins \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant dans la TM de l'enfant, habituellement pauci-bacillaire. Ces tests peuvent donc \u00eatre \u00e9galement utiles \u00e0 vis\u00e9e diagnostique chez l'enfant, notamment dans des situations diffi ciles, comme les nouveaun\u00e9s et les immunod\u00e9prim\u00e9s, chez lesquels des faux n\u00e9gatifs de l'IDR ou des tests interf\u00e9ron gamma sont fr\u00e9quents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherches microbiologiques"
        },
        {
            "text": "L'endoscopie bronchique peut apporter des arguments diagnostiques importants chez les enfants suspects de TM. Les aspects les \u00e9vocateurs sont une r\u00e9duction du calibre bronchique par compression d'une ad\u00e9nopathie adjacente, un granulome, ou du cas\u00e9um obstructif. Un scanner de bonne qualit\u00e9 peut permettre de mieux guider les indications endoscopiques, l'absence de r\u00e9tr\u00e9cissement trach\u00e9obronchique en tomodensitom\u00e9trie ayant \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 une endoscopie ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endoscopie bronchique"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9marche diagnostique et d\u00e9cisionnelle chez un enfant expos\u00e9 \u00e0 un cas de tuberculose est r\u00e9sum\u00e9e dans la fi gure 18.39. La recherche d'une tuberculose c\u00e9r\u00e9brom\u00e9ning\u00e9e par \u00e9tude du LCR et tomodensitom\u00e9trie c\u00e9r\u00e9brale est syst\u00e9-matique d\u00e8s qu'il existe une suspicion clinique (c\u00e9phal\u00e9es, troubles du comportement, convulsions) ou des signes de maladie diss\u00e9min\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se"
        },
        {
            "text": "Les diff\u00e9rents antibiotiques utilis\u00e9s, leur posologie, leurs effets secondaires sont r\u00e9sum\u00e9s dans le tableau 18.26. Bilan compl\u00e9mentaire en milieu sp\u00e9cialis\u00e9 (suspicion de tuberculose-maladie) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement"
        },
        {
            "text": "Il repose pr\u00e9f\u00e9rentiellement sur une bith\u00e9rapie par isoniazide et rifampicine (RMP) pendant 3 mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement d'une ITL"
        },
        {
            "text": "Il repose habituellement sur une trith\u00e9rapie par isoniazide, rifampicine, et pyrazinamide (PZA) pendant 2 mois puis par une bith\u00e9rapie par isoniazide et rifampicine pendant 4 mois, soit une dur\u00e9e totale de traitement de 6 mois. L'\u00e9thambutol (EMB) n'est le plus souvent adjoint \u00e0 la phase initiale du traitement que dans certains cas : tuberculose pulmonaire fl oride ou fortement bacillif\u00e8re, diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne, suspicion de r\u00e9sistance primaire \u00e0 l'isoniazide. Lorsque la tuberculose s'accompagne d'une diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne (miliaire, atteinte c\u00e9r\u00e9brom\u00e9ning\u00e9e, etc.), l'attitude n'est pas parfaitement codifi \u00e9e : le plus souvent, la p\u00e9riode de quadrith\u00e9rapie est d'au moins 3 mois et la dur\u00e9e totale du traitement d'environ 12 mois. Ces donn\u00e9es sont en fait d\u00e9pendantes de l'\u00e9volution sous traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement d'une tuberculose-maladie"
        },
        {
            "text": "Elle n'est pas parfaitement d\u00e9fi nie. Elle est indiqu\u00e9e devant un trouble de ventilation r\u00e9cent ou une obstruction endobronchique signifi cative (> 50 %) constat\u00e9e lors de la fi broscopie (compression extrins\u00e8que, granulome), que cette obstruction entra\u00eene ou non des modifi cations sur le clich\u00e9 radiologique. L'existence chez le nourrisson d'une ad\u00e9nopathie lat\u00e9rotrach\u00e9ale compressive avec une muqueuse trach\u00e9ale fragile reste une contre-indication classique, en raison du risque d'asphyxie par fi stulisation. Les cortico\u00efdes sont \u00e9galement fr\u00e9quemment recommand\u00e9s en cas de miliaire retentissant s\u00e9v\u00e8rement sur la fonction respiratoire. Ils n'ont en revanche aucun d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9montr\u00e9 au cours des atteintes pleurales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Leur posologie est de 1 \u00e0 2 mg/kg/j pendant 2 \u00e0 4 semaines suivie d'une baisse progressive, en se m\u00e9fi ant des rebonds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Un nouveau-n\u00e9 de m\u00e8re tuberculeuse doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 la naissance si la m\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame trait\u00e9e au moins 2 mois avant l'accouchement. Le choix d'une bith\u00e9rapie ou d'une trith\u00e9rapie est variable selon les \u00e9quipes. En cas de n\u00e9gativit\u00e9 persistante de l'IDR \u00e0 3 mois, il est licite de stopper le traitement, m\u00eame si certains auteurs pr\u00e9f\u00e8rent le poursuivre jusqu'au 6 e mois. Le traitement maternel ne contreindique pas l'allaitement du nouveau-n\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s du nouveau-n\u00e9"
        },
        {
            "text": "Elle est imp\u00e9rative, ainsi que le traitement de celui-ci. L'infection tuberculeuse est par ailleurs une maladie \u00e0 d\u00e9claration obligatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche du contaminateur"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Surveillance du traitement L'\u00e9cueil essentiel du traitement est la non-observance qui a pour cons\u00e9quences d'une part de retarder l'\u00e9limination de la tuberculose malgr\u00e9 des drogues actives, et d'autre part d'accro\u00eetre la proportion de souches r\u00e9sistantes \u00e0 ces drogues. S'assurer d'une bonne observance est donc un des r\u00f4les essentiels de l'\u00e9quipe soignante. Les probl\u00e8mes \u00e0 cet \u00e9gard peuvent \u00eatre diffi ciles \u00e0 r\u00e9soudre, faisant de la tuberculose une v\u00e9ritable maladie \u00ab sociale \u00bb. La surveillance repose sur une consultation clinique mensuelle et la r\u00e9p\u00e9tition d'examens biologiques, radiologiques et \u00e9ventuellement endoscopiques visant \u00e0 d\u00e9pister les complications li\u00e9es \u00e0 la tuberculose ou \u00e0 son traitement. Lors d'un traitement de tuberculosemaladie, un bilan h\u00e9patique initial est indispensable afi n d'en v\u00e9rifi er la normalit\u00e9. Il doit \u00eatre v\u00e9rifi \u00e9 15 jours et 1 mois apr\u00e8s ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche du contaminateur"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9ningite tuberculeuse d\u00e9bute habituellement de fa\u00e7on insidieuse par une fatigue, des troubles du comportement et du sommeil, des c\u00e9phal\u00e9es, une fi \u00e8vre mod\u00e9r\u00e9e et prolong\u00e9e. La suspicion du diagnostic surtout dans un contexte \u00e9pid\u00e9miologique \u00e9vocateur (contage tuberculeux, immunod\u00e9pression cellulaire, retour de pays de forte end\u00e9mie, \u00e9chec de traitements antibiotiques ant\u00e9rieurs non sp\u00e9cifi ques) conduit \u00e0 un examen du liquide c\u00e9phalorachidien (pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une imagerie c\u00e9r\u00e9brale dans toutes les situations o\u00f9 la clinique pourrait laisser craindre une pathologie tumorale). L'examen du liquide c\u00e9phalorachidien est typiquement celui d'une m\u00e9ningite lymphocytaire avec parfois hypoglycorachie. Le BAAR est parfois retrouv\u00e9 \u00e0 l'examen direct, le plus souvent \u00e0 la culture. La d\u00e9tection directe de M. tuberculosis par amplifi cation g\u00e9nique (biologie mol\u00e9culaire) ou PCR est moins sensible que la culture mais tr\u00e8s sp\u00e9cifi que. Les tests de sensibilit\u00e9 au antituberculeux sont syst\u00e9matiques (antibiogramme) voire par la d\u00e9tection de g\u00e8ne de r\u00e9sistance par PCR (pour la RMP et l'INH notamment). Cette derni\u00e8re n'est cependant pas encore une pratique de routine mais souvent utile chez les enfants revenant d'une zone \u00e0 risques de multi r\u00e9sistances. D'autres examens contribuent \u00e0 l'argumentation diagnostique et pronostique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 M\u00e9ningites tuberculeuses"
        },
        {
            "text": "\u2022 le fond d'oeil s'il montre des tubercules de Bouchut ; \u2022 le clich\u00e9 thoracique \u00e0 la recherche d'images de tuberculose m\u00e9diastinale, pulmonaire, voire miliaire ; \u2022 l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale (TDM ou mieux IRM pr\u00e9c\u00e9dant l'examen du liquide c\u00e9phalorachidien dans la crainte de la m\u00e9connaissance d'une pathologie tumorale) \u00e0 la recherche de granulomes c\u00e9r\u00e9braux ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 M\u00e9ningites tuberculeuses"
        },
        {
            "text": "\u2022 parmi les \u00e9l\u00e9ments de diagnostic indirect : \u2212 Le Tubertest \u00e0 interpr\u00e9ter en fonction du statut vaccinal, \u2212 et plus r\u00e9cemment le quantiferon.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 M\u00e9ningites tuberculeuses"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic doit \u00eatre pr\u00e9coce : des s\u00e9quelles motrices (h\u00e9mipl\u00e9gie), sensorielles (c\u00e9cit\u00e9) ou \u00e9pileptiques sont possibles. Les \u00e9l\u00e9ments de pronostic d\u00e9favorable sont : le d\u00e9lai du diagnostic, le jeune \u00e2ge (< 1 an) et l'existence de troubles de la conscience prolong\u00e9s ou profonds (coma).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 M\u00e9ningites tuberculeuses"
        },
        {
            "text": "Le traitement initial est celui des formes de tuberculose grave (quadrith\u00e9rapie : INH + RMP + EMB + PZA) pendant les 2 premiers mois relay\u00e9 par une bith\u00e9rapie (INH + RMP) pendant 6 \u00e0 9 mois. L'adjonction d'une corticoth\u00e9rapie (prednisone \u00e0 la dose de 1 \u00e0 2 mg/kg) est g\u00e9n\u00e9ralement propos\u00e9e jusqu'\u00e0 normalisation du liquide c\u00e9phalorachidien (4 \u00e0 6 semaines en g\u00e9n\u00e9ral).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 M\u00e9ningites tuberculeuses"
        },
        {
            "text": "Elle peut survenir 1 \u00e0 3 ans apr\u00e8s la primo-infection. L'atteinte se fait g\u00e9n\u00e9ralement par voie h\u00e9matog\u00e8ne. Les localisations les plus fr\u00e9quentes sont vert\u00e9brales mais peuvent aussi concerner les os du cr\u00e2ne, les phalanges, les os longs. Une biopsie avec \u00e9ventuelle ex\u00e9r\u00e8se des granulomes peut \u00eatre indiqu\u00e9e. La culture des BK (bacille de Koch) et les techniques de biologie mol\u00e9culaire (PCR) sont utiles pour confi rmer le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Autres tuberculoses extrapulmonaires Tuberculose osseuse"
        },
        {
            "text": "Elle comporte des aspects multiples (atteintes m\u00e9sent\u00e9riques, p\u00e9riton\u00e9ales ou digestives) \u00e0 l'origine de diagnostics parfois diffi ciles ce d'autant que rares chez l'enfant. L'association \u00e0 une tuberculose pulmonaire chez l'enfant est \u00e9galement rare. Deux types d'atteinte abdominale peuvent \u00eatre identifi \u00e9s : \u2022 l'atteinte ganglionnaire isol\u00e9e r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la d\u00e9couverte d'une masse abdominale profonde \u00e0 l'\u00e9chographie abdominale initiale dans un contexte d'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral alt\u00e9r\u00e9 (asth\u00e9nie, fi \u00e8vre prolong\u00e9e) ; \u2022 l'atteinte p\u00e9riton\u00e9ale suspect\u00e9e par des douleurs abdominales (avec souvent ascite). Les manifestations cas\u00e9euses peuvent \u00eatre isol\u00e9es ou associ\u00e9es \u00e0 cette ascite (emp\u00e2tement profond diffus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose abdominale"
        },
        {
            "text": "Elle pr\u00e9domine dans la r\u00e9gion il\u00e9o-caecale, Elle est de diagnostic souvent diffi cile \u00e0 diff\u00e9rencier de celui de la maladie de Crohn. Les \u00e9l\u00e9ments \u00e9vocateurs du diagnostic sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose intestinale"
        },
        {
            "text": "\u2022 la positivit\u00e9 des IDR \u00e0 la tuberculine \u2022 le recours actuel au test interf\u00e9ron (Quantif\u00e9ron) ; \u2022 l'intensit\u00e9 du syndrome infl ammatoire biologique ; \u2022 la radiographie de l'abdomen sans pr\u00e9paration si calcifi cations ganglionnaires paravert\u00e9brales ; \u2022 l'\u00e9chographie abdominale (valeur d'orientation en cas de mise en \u00e9vidence de ganglions lymphatiques m\u00e9sent\u00e9riques volumineux) ; \u2022 et surtout le scanner abdominal. Le diagnostic sera d\u00e9fi nitivement assur\u00e9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose intestinale"
        },
        {
            "text": "\u2022 non pas tant par ponction d'une masse sous contr\u00f4le \u00e9chographique ou scanographique (\u00e0 la recherche du BK) ; \u2022 que souvent par une laparotomie exploratrice (pr\u00e9l\u00e8vements biopsiques multiples).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose intestinale"
        },
        {
            "text": "Le traitement repose \u00e9galement sur une quadrith\u00e9rapie associant : INH + RMP + EMB + PZA pendant 2 mois. Ce traitement d'attaque est g\u00e9n\u00e9ralement relay\u00e9 par une bith\u00e9rapie (INH + RMP) pendant 12 \u00e0 18 mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculose intestinale"
        },
        {
            "text": "La tuberculose demeure un risque toujours \u00e9lev\u00e9 en France. Tout doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 pour assurer correctement sa pr\u00e9vention :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 En conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 rompre la cha\u00eene de la contagion : \u2212 recherche des agents contaminateurs (enqu\u00eate familiale associant les \u00e9quipes hospitali\u00e8res et m\u00e9dico-sociales), \u2212 d\u00e9claration obligatoire de toute tuberculose confi rm\u00e9e (au minimum BK positif \u00e0 l'examen direct et/ou \u00e0 la culture), \u2212 traitement imm\u00e9diat, et isolement des adultes \u00e0 risque de contagion et en contact avec les enfants au cours des premi\u00e8res semaines de ce traitement ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 En conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 appr\u00e9cier la compliance du sujet \u00e0 la th\u00e9rapeutique propos\u00e9e : identifi cation des groupes \u00e0 risques. Certains de ceux-ci (famille revenant de pays de forte end\u00e9mie tuberculeuse et g\u00e9n\u00e9ralement de milieux socio-\u00e9conomiques d\u00e9favoris\u00e9s) justifi ent de mesures de d\u00e9pistage et de pr\u00e9vention (BCG ; tubertest) d'indication particuli\u00e8rement large dans un contexte de surveillance rigoureuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 En conclusion"
        },
        {
            "text": "Voir ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections virales"
        },
        {
            "text": "La grippe est une maladie aigu\u00eb virale d'une extr\u00eame contagiosit\u00e9 \u00e9voluant sur un mode \u00e9pid\u00e9mique. La transmission est directe, interhumaine, par voie a\u00e9rienne. Une \u00e9pid\u00e9mie atteint entre 30 et 60 % des individus non immunis\u00e9s d'une population. En France, la grippe est une des causes \u00e9lev\u00e9e de morbidit\u00e9 par maladies infectieuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 \u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La principale caract\u00e9ristique des Myxovirus est leur grande labilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique : les g\u00e8nes codant pour les prot\u00e9ines de surface se modifi ent constamment par des m\u00e9canismes mal connus (recombinaison, d\u00e9l\u00e9tion, insertion, mutation). Ces modifi cations apparaissent en premier lieu dans les pays d'Extr\u00eame-Orient permettant la pr\u00e9paration des souches vaccinales pour chaque campagne annuelle. La plasticit\u00e9 antig\u00e9nique tr\u00e8s particuli\u00e8re des virus grippaux, surtout de type A, explique pour l'essentiel l'absence d'immunisation durable et les diffi cult\u00e9s de la prophylaxie vaccinale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variabilit\u00e9 antig\u00e9nique"
        },
        {
            "text": "La constatation r\u00e9cente de la r\u00e9apparition de virus peu modifi \u00e9s, responsables d'\u00e9pid\u00e9mies anciennes, sugg\u00e8re le r\u00f4le d'un r\u00e9servoir de virus animal (peut-\u00eatre le porc et des oiseaux domestiques ou sauvages).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9surgence des virus"
        },
        {
            "text": "On retrouve deux modes \u00e9volutifs \u00e9pid\u00e9miques : des pand\u00e9mies cons\u00e9cutives \u00e0 un changement antig\u00e9nique brusque et complet ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes \u00e9pid\u00e9miques"
        },
        {
            "text": "Surinfections L'atteinte des voies respiratoires par le virus grippal favorise la surinfection bact\u00e9rienne, principalement H. infl uenzae, S. pneumoniae et S. aureus en particulier chez le vieillard. La persistance de la fi \u00e8vre, le caract\u00e8re purulent de l'expectoration, l'aggravation de la condition respiratoire, l'hyperpolynucl\u00e9ose neutrophile sont des \u00e9l\u00e9ments en faveur de cette atteinte. Chez l'enfant, ce sont surtout les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures qui peuvent se surinfecter (otite, sinusite, laryngite).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grippes compliqu\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Elles sont possibles sous forme de troubles digestifs, m\u00e9ningite lymphocytaire, avec ou sans signes enc\u00e9phalitiques, atteinte myocardique ou p\u00e9ricardique, rhadbomyolyse chez l'enfant. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes extrapulmonaires"
        },
        {
            "text": "La culture cellulaire peut \u00eatre pratiqu\u00e9e durant les 3 premiers jours \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, mais aussi parfois \u00e0 partir d'autres produits pathologiques (sang, LCR), mais n\u00e9cessite parfois plusieurs jours. Elle a un int\u00e9r\u00eat de production de mat\u00e9riel viral pour la d\u00e9termination des sous types et des variants des souches isol\u00e9es, et de d\u00e9pistage de l'apparition de r\u00e9sistances aux antiviraux sp\u00e9cifi ques. La s\u00e9rologie par r\u00e9action de fi xation du compl\u00e9ment ou par r\u00e9action d'inhibition de l'h\u00e9magglutination n\u00e9cessite de pratiquer deux pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 2 semaines d'intervalle pour mettre en \u00e9vidence l'augmentation du taux d'anticorps et permet donc un diagnostic uniquement r\u00e9trospectif. La RT-PCR est une technique d'amplifi cation en cha\u00eene par polym\u00e9risation apr\u00e8s transcription inverse de l'ARN viral en ADN compl\u00e9mentaire. Elle est en passe de devenir la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes directes"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9action d'immunofl uorescence directe sur pr\u00e9l\u00e8vement nasal est positive durant les 3 premiers jours de la maladie. Les tests de diagnostic rapide de la grippe par immunochromatographie sur membrane permettent la d\u00e9tection d'antig\u00e8nes viraux \u00e0 l'aide d'anticorps sp\u00e9cifi ques antigrippaux adsorb\u00e9s sur bandelette. Elle a l'avantage d'\u00eatre r\u00e9alisable en quelques minutes au \u00ab lit du malade \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes indirectes"
        },
        {
            "text": "La grippe commune n\u00e9cessite essentiellement des mesures symptomatiques : repos, antalgiques, antipyr\u00e9tiques, s\u00e9datifs de la toux, hydratation correcte et alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, antibiotiques en cas de complication bact\u00e9rienne. La grippe maligne doit \u00eatre trait\u00e9e en service de r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement symptomatique"
        },
        {
            "text": "Inhibiteurs de la neuraminidase (zanamivir, oseltamivir) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antiviral"
        },
        {
            "text": "Elles sont tr\u00e8s limit\u00e9es, soit temporaires (maladies infectieuses aigu\u00ebs \u00e9volutives, injection r\u00e9cente de gammaglobulines), soit d\u00e9fi nitives (allergie authentique \u00e0 l'ovalbumine). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications"
        },
        {
            "text": "\u2022 Certaines sont fr\u00e9quentes (otites purulentes).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "\u2022 D'autres sont plus rares sous nos climats mais hautement redoutables chez certains enfants notamment d\u00e9nutris : infections pleuropulmonaires \u00e0 Haemophilus, pneumocoque ou staphylocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Elle survient environ dans 1 cas pour 1 000 rougeoles :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enc\u00e9phalite aigu\u00eb morbilleuse"
        },
        {
            "text": "\u2022 il s'agit d'une leuco-enc\u00e9phalite p\u00e9riveineuse avec d\u00e9my\u00e9linisation ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enc\u00e9phalite aigu\u00eb morbilleuse"
        },
        {
            "text": "\u2022 elle appara\u00eet le 2 e ou 7 e jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'exanth\u00e8me ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enc\u00e9phalite aigu\u00eb morbilleuse"
        },
        {
            "text": "\u2022 les signes neurologiques en sont extr\u00eamement vari\u00e9s mais non sp\u00e9cifi ques ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enc\u00e9phalite aigu\u00eb morbilleuse"
        },
        {
            "text": "\u2022 le d\u00e9c\u00e8s peut survenir dans 15 \u00e0 20 % des cas. Les s\u00e9quelles (intellectuelles, neuro-d\u00e9fi citaires) peuvent \u00eatre observ\u00e9es dans un tiers des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enc\u00e9phalite aigu\u00eb morbilleuse"
        },
        {
            "text": "C'est une complication tr\u00e8s retard\u00e9e de la rougeole (5 \u00e0 10 ans apr\u00e8s la rougeole maladie). Elle est \u00e9voqu\u00e9e devant la survenue de troubles du comportement qui pr\u00e9c\u00e8dent l'apparition de mouvements anormaux (hyperkin\u00e9sie p\u00e9riodique des membres sup\u00e9rieurs et de la t\u00eate). L'\u00e9volution est fatale en 1 \u00e0 2 ans dans un tableau d'hypertonie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Panenc\u00e9phalite scl\u00e9rosante subaigu\u00eb (Van Bogaert)"
        },
        {
            "text": "La gravit\u00e9 d'une telle complication suffi rait \u00e0 elle seule \u00e0 justifi er la pr\u00e9vention de la maladie par la vaccination antirougeoleuse syst\u00e9matique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Panenc\u00e9phalite scl\u00e9rosante subaigu\u00eb (Van Bogaert)"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Traitement Curatif ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Panenc\u00e9phalite scl\u00e9rosante subaigu\u00eb (Van Bogaert)"
        },
        {
            "text": "D'autres complications sont plus rares : my\u00e9lites, polyradiculon\u00e9vrites (syndrome de Guillain-Barr\u00e9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres complications neurologiques"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant la survenue de douleurs abdominales avec vomissements. Il sera confi rm\u00e9 par l'\u00e9l\u00e9vation des chiffres de l'amylas\u00e9mie et de la glyc\u00e9mie. Sa fr\u00e9quence est estim\u00e9e entre 5 et 7 %. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pancr\u00e9atite"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic \u00e9tant habituellement clinique, la confi rmation biologique n'est que rarement utile du fait de la raret\u00e9 des cas actuellement d\u00e9crits depuis la g\u00e9n\u00e9ralisation de la vaccination : il conduit au dosage des IgM sp\u00e9cifi ques qui sont \u00e9lev\u00e9es au d\u00e9but de la maladie ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic est \u00e9voqu\u00e9 sur la clinique, l'imagerie (zones hypodenses temporales sur le scanner) et la PCR-HSV ; le pronostic est s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enc\u00e9phalite herp\u00e9tique"
        },
        {
            "text": "Il concerne 70 \u00e0 200 cas annuels en France. Il correspond \u00e0 des infections n\u00e9onatales extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res chez le nouveau-n\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herp\u00e8s n\u00e9onatal (HSV2)"
        },
        {
            "text": "Il concerne les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s. L'immunod\u00e9pression cellulaire (sida, transplantation, h\u00e9mopathie) favorise les r\u00e9currences s\u00e9v\u00e8res et extensives avec risque de diss\u00e9mination visc\u00e9rale (pneumopathie et h\u00e9patite).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kaposi-Juliusberg (herp\u00e8s diffus sur l\u00e9sions d'ecz\u00e9ma)"
        },
        {
            "text": "Diagnostic confi rm\u00e9 par les tableaux de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 : \u2212 culture cellulaire virale ; \u2212 PCR (surtout si enc\u00e9phalite). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kaposi-Juliusberg (herp\u00e8s diffus sur l\u00e9sions d'ecz\u00e9ma)"
        },
        {
            "text": "Le traitement de la varicelle est essentiellement symptomatique : mesures simples d'hygi\u00e8ne de la peau, antiseptiques et colorants locaux, antihistaminiques oraux contre le prurit parfois effi caces, antipyr\u00e9tiques type parac\u00e9tamol (l'ibuprof\u00e8ne et l'aspirine sont contre-indiqu\u00e9s), antibioth\u00e9rapie urgente (amoxicilline-acide clavulanique) en cas de surinfection des v\u00e9sicules. Sont formellement proscrits tous les produits poudr\u00e9s (\u00e0 base de talc) r\u00e9put\u00e9s pour calmer le prurit ou contenant des antiseptiques car ils ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 la survenue de surinfections cutan\u00e9es s\u00e9v\u00e8res. L'usage des antiviraux (aciclovir) en curatif n'est indiqu\u00e9 que dans les situations suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif"
        },
        {
            "text": "\u2022 le sujet immunod\u00e9prim\u00e9, quel que soit son type d'immunosuppression, cong\u00e9nital ou acquis ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif"
        },
        {
            "text": "\u2022 le nouveau-n\u00e9 dont la m\u00e8re d\u00e9bute sa varicelle dans une p\u00e9riode courte allant de 2 jours avant l'accouchement \u00e0 5 jours apr\u00e8s la naissance (risque de varicelle n\u00e9onatale s\u00e9v\u00e8re) ; \u2022 les formes compliqu\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement curatif"
        },
        {
            "text": "Il n'y a aucune AMM ni recommandation offi cielle pour l'utilisation des antiviraux en prophylaxie. Un traitement pr\u00e9ventif par immunoglobulines sp\u00e9cifi ques anti-VZV ( Varitect, 5 \u00e0 25 UI/kg voie IV dans les 96 heures suivant le contage) est indiqu\u00e9 en ATU nominative dans certaines situations :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement pr\u00e9ventif"
        },
        {
            "text": "\u2022 enfants et adultes immunod\u00e9prim\u00e9s ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement pr\u00e9ventif"
        },
        {
            "text": "\u2022 nouveau-n\u00e9s dont la m\u00e8re a eu la varicelle dans les 5 jours avant ou les 2 jours apr\u00e8s l'accouchement ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement pr\u00e9ventif"
        },
        {
            "text": "\u2022 pr\u00e9matur\u00e9s (hors contage maternel) qui doivent rester longtemps \u00e0 l'h\u00f4pital ; \u2022 pr\u00e9matur\u00e9s AG < 28 semaines ou PN < 1 000 g quel que soit le statut maternel ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement pr\u00e9ventif"
        },
        {
            "text": "\u2022 femmes enceintes (recommandation de l'acad\u00e9mie am\u00e9ricaine de p\u00e9diatrie) ; Seule une vaccination cibl\u00e9e (voir Vaccinations de l'enfant, page 528) est actuellement recommand\u00e9e en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement pr\u00e9ventif"
        },
        {
            "text": "Le zona ne se rencontre que chez les sujets ayant d\u00e9j\u00e0 fait la varicelle, sauf dans les exceptionnels cas de varicelle in utero o\u00f9 le zona peut \u00eatre la premi\u00e8re manifestation observ\u00e9e chez l'enfant. On retrouve parfois un facteur d\u00e9clenchant \u00e0 l'apparition cette r\u00e9activation : maladie infectieuse (grippe, pneumonie, tuberculose, etc.), stress, fatigue, intoxication, traumatisme, maladie maligne (h\u00e9mopathie, m\u00e9tastase rachidienne, etc.). Bien souvent, aucune cause d\u00e9clenchante n'est retrouv\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Zona"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions du zona sont moins contagieuses que celles de la varicelle car la quantit\u00e9 de virus excr\u00e9t\u00e9e \u00e0 leur niveau est plus faible. Cependant ces l\u00e9sions sont r\u00e9ellement contagieuses, au moins \u00e0 leur d\u00e9but et sont susceptibles d'entra\u00eener une varicelle chez un sujet non immun (n'ayant pas fait la varicelle). En revanche, elles n'entra\u00eenent pas de zona car la r\u00e9activation virale est un ph\u00e9nom\u00e8ne intrins\u00e8que \u00e0 l'individu porteur du virus \u00e0 l'\u00e9tat de latence et ne provient donc pas d'une contamination externe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Zona"
        },
        {
            "text": "Dans sa forme typique, il r\u00e9alise une \u00e9ruption ayant une topographie pr\u00e9cise, le plus souvent unilat\u00e9rale (orbite, \u00e9paule, ceinture). L'invasion (24-48 heures) est marqu\u00e9e par un syndrome infectieux discret (fi \u00e8vre, malaise, c\u00e9phal\u00e9es), une douleur localis\u00e9e au territoire de la future \u00e9ruption, ad\u00e9nopathie satellite (ici axillaire homolat\u00e9rale) sensible. L'\u00e9ruption qui suit est caract\u00e9ristique par sa topographie : unilat\u00e9rale, r\u00e9partie en trois bouquets d'apparition successive, lat\u00e9rovert\u00e9bral, axillaire moyen et parasternal, de topographie h\u00e9micirculaire, radiculaire, horizontale, coupant la ligne des c\u00f4tes, discontinue. Des \u00e9l\u00e9ments aberrants peuvent s'observer sur d'autres territoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zona intercostal"
        },
        {
            "text": "Les signes associ\u00e9s sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zona intercostal"
        },
        {
            "text": "\u2022 neurologiques portant sur le territoire de l'\u00e9ruption : hypoesth\u00e9sie, anesth\u00e9sie douloureuse, hyperesth\u00e9sie p\u00e9riph\u00e9rique, troubles dits sympathiques : vasomoteurs (rougeur ou p\u00e2leur), s\u00e9cr\u00e9toires (sudation diminu\u00e9e ou exag\u00e9r\u00e9e), thermiques (augmentation de la chaleur locale) ; \u2022 un syndrome m\u00e9ning\u00e9, uniquement biologique le plus souvent et sans cons\u00e9quence clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zona intercostal"
        },
        {
            "text": "\u2022 zona nasal interne : aile du nez, partie ant\u00e9rieure de la cloison nasale, face post\u00e9rieure de l'os propre du nez avec coryza douloureux homolat\u00e9ral ; \u2212 zona du ganglion g\u00e9nicul\u00e9 : otalgie, paralysie faciale p\u00e9riph\u00e9rique, ad\u00e9nopathie pr\u00e9tragienne, \u00e9ruption au niveau de la zone de Ramsay-Hunt (tympan, conduit auditif externe, conque de l'oreille, deux tiers de l'h\u00e9mi-langue, pilier ant\u00e9rieur du voile). L'association \u00e0 des troubles cochl\u00e9ovestibulaires r\u00e9alise le zona otitique total de Sicard, \u2212 zona du trijumeau avec deux branches :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zona intercostal"
        },
        {
            "text": "\u2022 branche maxillaire sup\u00e9rieure avec une topographie qui comprend : la paupi\u00e8re inf\u00e9rieure, l'aile du nez, la r\u00e9gion g\u00e9nienne ant\u00e9rieure, la l\u00e8vre sup\u00e9rieure, les fosses nasales, la vo\u00fbte palatine, \u2022 branche maxillaire inf\u00e9rieure avec comme topographie : la fosse temporale, la partie post\u00e9rieure de la joue, la partie sup\u00e9rieure de la r\u00e9gion mass\u00e9t\u00e9rine, le menton, la partie interne de la joue, les gencives, les deux tiers ant\u00e9rieurs ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zona intercostal"
        },
        {
            "text": "La mononucl\u00e9ose infectieuse peut se compliquer : \u2022 d'une an\u00e9mie h\u00e9molytique aigu\u00eb (8 % des cas) ; \u2022 d'une thrombop\u00e9nie ; \u2022 tr\u00e8s rarement de leucop\u00e9nies profondes, voire d'agranulocytose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes h\u00e9matologiques"
        },
        {
            "text": "Les p\u00e9ricardites ou myocardites ont une traduction le plus souvent \u00e9lectrique et un pronostic excellent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes cardiologiques"
        },
        {
            "text": "Des pneumopathies interstitielles ont pu \u00eatre d\u00e9crites, parfois associ\u00e9es \u00e0 Mycoplasma pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes pneumologiques"
        },
        {
            "text": "Elles comportent des manifestations cutan\u00e9es tr\u00e8s vari\u00e9es (exanth\u00e8mes polymorphes, morbilliformes, rub\u00e9oliformes, etc.) souvent g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es et fugaces. Les \u00ab rashs \u00bb ou \u00e9ruptions transitoires apparus \u00e0 la suite de la prise d'ampicilline sont assez \u00e9vocateurs de la maladie. Ils ne sauraient contre-indiquer l'emploi ult\u00e9rieur de l'ampicilline ou de ses d\u00e9riv\u00e9s chez les enfants atteints.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes dermatologiques"
        },
        {
            "text": "Elles apparaissent exceptionnelles :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres atteintes"
        },
        {
            "text": "\u2022 ophtalmologiques (conjonctives) ; \u2022 stomatologiques (gingivostomatites) ; \u2022 rhumatologiques (arthralgies, monoarthrites). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres atteintes"
        },
        {
            "text": "Dans la quasi-totalit\u00e9 des cas, aucune th\u00e9rapeutique n'est utile. La gu\u00e9rison spontan\u00e9e sans s\u00e9quelle est la r\u00e8gle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 La corticoth\u00e9rapie ne doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e qu'\u00e0 certaines complications aigu\u00ebs de la maladie (obstruction aigu\u00eb des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, purpura thrombop\u00e9nique par exemple).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 La vaccination contre EBV n'est actuellement qu'une perspective d'avenir. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Traitement"
        },
        {
            "text": "Elle recherche une neutrop\u00e9nie et/ou une lymphop\u00e9nie (\u00e0 interpr\u00e9ter avec les normes en fonction de l'\u00e2ge de l'enfant). Des lymphocytes inf\u00e9rieurs \u00e0 2 500/mm 3 au cours de la 1 re ann\u00e9e de vie doivent faire \u00e9voquer un d\u00e9fi cit immunitaire combin\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. Un nombre normal de lymphocytes n'\u00e9limine cependant pas ce d\u00e9fi cit immunitaire. L'analyse du frottis sanguin permet de rechercher des corps de Jolly lorsqu'une aspl\u00e9nie est suspect\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Num\u00e9ration de la formule sanguine"
        },
        {
            "text": "Il permet d'appr\u00e9cier la production globale d'anticorps sans tenir compte de leur sp\u00e9cifi cit\u00e9. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Dosage pond\u00e9ral des immunoglobulines (G, A, M)"
        },
        {
            "text": "Elle permet d'appr\u00e9cier la capacit\u00e9 de production d'anticorps sp\u00e9cifi ques qui peuvent \u00eatre de deux types, soit de type antiprotidique, soit de type antipolysaccharide. Les anticorps de type anti-protidique font appel \u00e0 une coop\u00e9ration entre les lymphocytes T et B. Ils sont produits au d\u00e9cours d'une infection ou apr\u00e8s une vaccination avec un vaccin conjugu\u00e9 (ex. vaccin antidipht\u00e9rique). Les anticorps de type antipolysaccharide font eux appel \u00e0 une r\u00e9ponse lymphocytaire B seule, ils sont produits apr\u00e8s une infection par une bact\u00e9rie encapsul\u00e9e (ex. pneumocoque) ou bien apr\u00e8s une vaccination par les vaccins non conjugu\u00e9s antipneumocoque ou antim\u00e9ningocoque. Les alloh\u00e9magglutinines de groupe sanguin sont \u00e9galement des anticorps de type antipolysaccharide, ce sont des IgM naturelles dirig\u00e9es contre les antig\u00e8nes des groupes sanguins A et/ou B. L'enfant de moins de 2 ans pr\u00e9sente de mani\u00e8re physiologique un d\u00e9faut de production de ces anticorps anti-polysaccharidiques, la production de ces anticorps n'est donc pas \u00e9valuable avant l'\u00e2ge de 2 ans. L'ensemble des s\u00e9rologies doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 avec prudence pendant les 6 premiers mois de vie, p\u00e9riode pendant laquelle il peut exister des s\u00e9rologies faussement positives dues \u00e0 la persistance d'IgG maternelles chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 \u00c9tude des s\u00e9rologies post-vaccinales et post-infection"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Examens compl\u00e9mentaires utiles ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 \u00c9tude des s\u00e9rologies post-vaccinales et post-infection"
        },
        {
            "text": "Les vaccins \u00e0 usage humain sont des pr\u00e9parations contenant des substances antig\u00e9niques destin\u00e9es \u00e0 induire chez le sujet auquel elles sont administr\u00e9es une immunit\u00e9 active sp\u00e9cifi que contre un agent infectieux donn\u00e9 : bact\u00e9rien, viral ou parasitaire. Les pr\u00e9parations vaccinales ont des compositions variables selon le type de vaccin. Il peut s'agir de pr\u00e9parations contenant :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Bases immunologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'agent infectieux entier, virus ou bact\u00e9rie dont la virulence est r\u00e9duite apr\u00e8s mutation (vaccins vivants ou att\u00e9nu\u00e9s) ; \u2022 l'agent infectieux entier, virus ou bact\u00e9rie, inapte \u00e0 la multiplication du fait d'un traitement physique ou chimique pr\u00e9alable (vaccins inactiv\u00e9s ou tu\u00e9s) ; \u2022 des antig\u00e8nes sp\u00e9cifi ques de l'agent infectieux apr\u00e8s extraction et modifi cation ou fabrication de novo (vaccins sous-unit\u00e9s).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Bases immunologiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ponse immune anti-infectieuse a pour effet d'\u00e9viter ou d'att\u00e9nuer la maladie naturelle ou ses cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res lors d'un contact ult\u00e9rieur avec l'agent infectieux. Elle ressemble \u00e0 celle induite par l'agent infectieux lui-m\u00eame et met en jeu par \u00e9tapes successives l'immunit\u00e9 cellulaire et humorale. L'antig\u00e8ne vaccinal est d'abord capt\u00e9 par les cellules pr\u00e9sentatrices d'antig\u00e8ne (macrophages, cellules dendritiques) qui les d\u00e9gradent en peptides qui vont se lier sp\u00e9cifi quement aux antig\u00e8nes (de classes I et II) du complexe majeur d'histocompatibilit\u00e9 (CMH-1 et 2) et activer ensuite les lymphocytes (CD4+ et CD8+). Le premier contact avec l'antig\u00e8ne produit une r\u00e9ponse anticorps dite primaire qui met en jeu la synth\u00e8se rapide des IgM puis, par commutation isotypique, la synth\u00e8se plus lente des IgG et IgA et la production de cellules B m\u00e9moires. Tout contact ult\u00e9rieur g\u00e9n\u00e9rera, par la mise en jeu des cellules m\u00e9moires, une r\u00e9ponse dite secondaire, plus rapide, plus intense et sp\u00e9cifi que, faite d'embl\u00e9e d'IgG et IgA. Le r\u00f4le des anticorps vaccinaux est de reconna\u00eetre et de s'assembler aux \u00e9pitopes de l'agent infectieux pour le neutraliser au terme d'une lyse cellulaire. La r\u00e9ponse cellulaire fait intervenir les cellules T CD4+ et CD8+ dans leurs actions sp\u00e9cifi ques, cytotoxicit\u00e9 cellulaire, activation des cytokines (interf\u00e9ron gamma, en particulier), mais \u00e9galement dans le cadre d'une coop\u00e9ration entre ces m\u00eames cellules (activations r\u00e9ciproques) qui contribue \u00e0 renforcer la r\u00e9ponse immunitaire. Pour augmenter l'immunog\u00e9nicit\u00e9 des vaccins, des substances dites adjuvantes sont incorpor\u00e9es (hydroxyde ou phosphate d'aluminium). Les conservateurs (comme le thiomersal) sont utilis\u00e9s pour maintenir la stabilit\u00e9 des produits mais sont d\u00e9nu\u00e9s d'effets sur l'immunog\u00e9nicit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immune"
        },
        {
            "text": "La nature de l'immunit\u00e9 active sp\u00e9cifi que induite par la fraction vaccinale varie en fonction du type de vaccin utilis\u00e9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nature de l'immunit\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 les vaccins att\u00e9nu\u00e9s ou vivants r\u00e9alisent une infection a minima avec multiplication initiale chez le sujet vaccin\u00e9 et induisent une immunit\u00e9 de m\u00eame nature que celle conf\u00e9r\u00e9e par la maladie naturelle. Elle est donc le plus souvent mixte, \u00e0 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nature de l'immunit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Pour certains vaccins comme les vaccins viraux att\u00e9nu\u00e9s, une ou deux injections suffi sent pour conf\u00e9rer une protection optimale et durable (ex. deux doses pour les vaccins Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole ; une seule vaccination pour le BCG). Pour les autres vaccins, inactiv\u00e9s ou sous-unit\u00e9s, plusieurs injections successives et espac\u00e9es d'au moins un mois sont n\u00e9cessaires pour amplifi er la r\u00e9ponse immune initiale : c'est la primovaccination. L'immunit\u00e9 vaccinale ainsi obtenue n'est cependant pas d\u00e9fi nitive et n\u00e9cessite la pratique r\u00e9guli\u00e8re d'injections suppl\u00e9mentaires appel\u00e9es rappels (ex. dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, polio). Le maintien de l'immunit\u00e9 vaccinale peut \u00e9galement \u00eatre garanti par les contacts it\u00e9ratifs avec l'agent infectieux qui continue de circuler, r\u00e9alisant autant de rappels dits naturels (ex. Haemophilus infl uenzae b pour lequel les rappels tardifs ne sont pas n\u00e9cessaires au-del\u00e0 du rappel de 16-18 mois) . Cependant, en cas de r\u00e9duction importante de la circulation de l'agent infectieux, les rappels naturels deviennent al\u00e9atoires et l'immunit\u00e9 baisse avec le temps rendant n\u00e9cessaire la pratique de rappels vaccinaux tardifs (ex. coqueluche). La protection conf\u00e9r\u00e9e par un vaccin s'appr\u00e9cie de deux fa\u00e7ons diff\u00e9rentes : le dosage des anticorps post-vaccinaux (anticorps neutralisants) et la mesure du taux de protection (effi cacit\u00e9) au cours d'\u00e9tudes cliniques prospectives et compa ratives avec un placebo ou d'autres vaccins. La dur\u00e9e de protection varie en fonction des types de vaccins utilis\u00e9s :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 911,
                    "end": 925,
                    "text": "de 16-18 mois)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protection vaccinale"
        },
        {
            "text": "\u2022 les vaccins vivants att\u00e9nu\u00e9s conf\u00e8rent une protection durable apr\u00e8s une seule infection : 10 ans pour la fi \u00e8vre jaune, toute la vie en th\u00e9orie pour le vaccin Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole, gr\u00e2ce aux effets rappels dus aux contacts avec les virus naturels (ces effets rappels disparaissant lorsque la maladie est compl\u00e8tement \u00e9radiqu\u00e9e, des rappels vaccinaux deviennent alors n\u00e9cessaires) ; \u2022 les vaccins tu\u00e9s inactiv\u00e9s, ainsi que les vaccins sous-unit\u00e9s, n\u00e9cessitent g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs injections, suivies de rappels pour d\u00e9velopper une immunit\u00e9 effi cace et durable. L'effi cacit\u00e9 vaccinale d\u00e9pend \u00e9galement de l'\u00e2ge auquel le sujet est vaccin\u00e9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protection vaccinale"
        },
        {
            "text": "\u2022 avant 2 ans, la r\u00e9ponse immune aux antig\u00e8nes thymoind\u00e9pendants comme les antig\u00e8nes polysaccharidiques (antig\u00e8nes capsulaires des pneumocoques, Haemophilus infl uenzae b et m\u00e9ningocoques) est immature et donc ineffi cace. Pour obtenir une r\u00e9ponse immune et donc une protection, il est n\u00e9cessaire de coupler ce type d'antig\u00e8ne avec un antig\u00e8ne prot\u00e9ique thymod\u00e9pendant (ex. le polysaccharide capsulaire PRP d'Hae-mophilus infl uenzae b est coupl\u00e9 avec une anatoxine t\u00e9tanique). Chez le sujet \u00e2g\u00e9, la r\u00e9ponse immune d\u00e9cro\u00eet progressivement et n\u00e9cessite d'\u00eatre renforc\u00e9e par des rappels (ex. t\u00e9tanos) ; \u2022 la r\u00e9ponse immune du nourrisson varie \u00e9galement selon la pr\u00e9sence d'anticorps maternels. Lorsque la m\u00e8re est immune de fa\u00e7on naturelle ou apr\u00e8s vaccination vis-\u00e0-vis d'une maladie, la transmission in utero d'anticorps maternels conf\u00e8re au nourrisson une protection de dur\u00e9e variable selon la maladie en question. Les anticorps materno-transmis ont un effet protecteur vis-\u00e0-vis de la maladie et du vaccin, entra\u00eenant un \u00e9chec vaccinal lorsqu'ils sont pr\u00e9sents \u00e0 un taux \u00e9lev\u00e9 dans le s\u00e9rum. Cette protection est en fait tr\u00e8s variable, fonction de l'agent pathog\u00e8ne : nulle pour la coqueluche, elle est limit\u00e9e \u00e0 2 mois pour le t\u00e9tanos et la dipht\u00e9rie. Les anticorps rougeoleux maternels prot\u00e8gent le nourrisson pendant 9 \u00e0 12 mois. Pendant cette p\u00e9riode, ces anticorps peuvent rendre ineffi cace la vaccination par inactivation du virus vaccinal. Un ph\u00e9nom\u00e8ne identique est observ\u00e9 quel que soit l'\u00e2ge avec les anticorps transmis par injection IV ou IM de gammaglobulines. La protection induite par la vaccination peut \u00eatre :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protection vaccinale"
        },
        {
            "text": "\u2022 directe et individuelle : elle repose sur l'immunit\u00e9 postvaccinale ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protection vaccinale"
        },
        {
            "text": "\u2022 indirecte et collective : elle repose sur la r\u00e9duction de la transmission interhumaine au sein d'une collectivit\u00e9 par une immunit\u00e9 dite \u00ab de troupeau \u00bb. Selon les maladies consid\u00e9r\u00e9es, l'objectif de la vaccination peut \u00eatre : \u2022 l'\u00e9limination de la maladie (absence de cas dans une r\u00e9gion g\u00e9ographique d\u00e9fi nie pendant une p\u00e9riode suffi samment longue sous l'effet des mesures de pr\u00e9vention), voire son \u00e9radication (disparition d\u00e9fi nitive de l'agent infectieux au niveau mondial permettant l'arr\u00eat des mesures de pr\u00e9vention). Ces objectifs sont envisageables pour certaines maladies infectieuses virales comme la variole, la rougeole et la poliomy\u00e9lite dont la transmission est strictement interhumaine et pour lesquelles la vaccination avec un taux \u00e9lev\u00e9 de couverture permet, sans n\u00e9cessiter de rappels, l'arr\u00eat de la circulation de l'agent infectieux ; \u2022 le contr\u00f4le de l'infection dans une population donn\u00e9e, particuli\u00e8rement \u00e0 risque. C'est le cas des maladies infectieuses bact\u00e9riennes comme la dipht\u00e9rie et le t\u00e9tanos qui n\u00e9cessitent des rappels it\u00e9ratifs pour maintenir une immunit\u00e9 durable. La protection individuelle est ici essentielle pour r\u00e9duire le nombre de cas. Lorsque la transmission interhumaine de l'agent infectieux est importante, comme pour la coqueluche, les rappels tardifs chez l'adolescent et l'adulte permettent d'installer une immunit\u00e9 collective de troupeau : ils r\u00e9duisent la circulation du germe et prot\u00e8gent les jeunes nourrissons les plus fragiles d'une contamination de leur entourage (strat\u00e9gie du \u00ab cocooning \u00bb).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protection vaccinale"
        },
        {
            "text": "La vaccination est un acte m\u00e9dical \u00e0 part enti\u00e8re qui engage la responsabilit\u00e9 du m\u00e9decin. Cet acte doit ob\u00e9ir aux r\u00e8gles suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e8gles de vaccination"
        },
        {
            "text": "\u2022 toute vaccination doit \u00eatre consign\u00e9e sur le carnet de sant\u00e9 de l'enfant ou de l'adulte. Les pages \u00ab vaccinations \u00bb du carnet de sant\u00e9 tiennent lieu de certifi cat. \u00c0 d\u00e9faut, un certifi cat sera d\u00e9livr\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e8gles de vaccination"
        },
        {
            "text": "\u2022 doivent fi gurer sur ces documents : le cachet du m\u00e9decin, la date, la marque du vaccin et le num\u00e9ro du lot de fabrication ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e8gles de vaccination"
        },
        {
            "text": "\u2022 les m\u00eames renseignements doivent rester en possession du m\u00e9decin (fi chier) ou du centre de vaccination (registre) ; \u2022 la vaccination implique \u00e9galement le patient et doit, comme tout acte m\u00e9dical, \u00eatre expliqu\u00e9e et comprise de la personne ou de ses parents ou tuteurs l\u00e9gaux. La consultation m\u00e9dicale qui pr\u00e9c\u00e8de la vaccination doit comporter un entretien qui pr\u00e9cisera les b\u00e9n\u00e9fi ces attendus tant individuels que collectifs ainsi que la possibilit\u00e9 de survenue d'effets secondaires et les mesures \u00e0 prendre pour les att\u00e9nuer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e8gles de vaccination"
        },
        {
            "text": "Elles varient selon le type de vaccin \u2022 intradermique stricte (ex. BCG) ; \u2022 sous-cutan\u00e9e profonde au niveau de la fosse sus-\u00e9pineuse ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voies d'administration"
        },
        {
            "text": "\u2022 intramusculaire dans le delto\u00efde apr\u00e8s 2 ans ou face ant\u00e9rolat\u00e9rale de la cuisse avant 2 ans. La vaccination dans la fesse n'est pas recommand\u00e9e chez le nourrisson ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Voies d'administration"
        },
        {
            "text": "\u2022 D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les vaccins att\u00e9nu\u00e9s sont contreindiqu\u00e9s en cas de d\u00e9fi cit immunitaire cong\u00e9nital ou acquis : immunosuppression th\u00e9rapeutique, affection n\u00e9oplasique en cours de traitement, sida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications aux vaccinations"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les vaccins bact\u00e9riens inactiv\u00e9s sont contre-indiqu\u00e9s en cas de forte r\u00e9action apr\u00e8s une pr\u00e9c\u00e9dente injection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications aux vaccinations"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les vaccins anatoxiniques et polyosidiques n'ont pas de contre-indication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications aux vaccinations"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les n\u00e9phropathies, l'insuffi sance cardiaque ou respiratoire, les maladies dermatologiques, y compris l'ecz\u00e9ma, ne sont pas des contre-indications \u00e0 condition d'\u00eatre effectu\u00e9s en dehors d'une p\u00e9riode de pouss\u00e9e de la maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications aux vaccinations"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les contre-indications sp\u00e9cifi ques de chaque vaccin sont r\u00e9guli\u00e8rement remises \u00e0 jour (textes de l'AMM voir le dictionnaire Vidal). Lorsqu'un retard est intervenu dans la r\u00e9alisation du calendrier de vaccinations indiqu\u00e9, il n'est pas n\u00e9cessaire de recommencer tout le programme des vaccinationsce qui imposerait des injections r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. Il suffi t de reprendre ce programme au stade o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 interrompu et de compl\u00e9ter la vaccination en tenant compte du nombre d'injections manquantes et de l'\u00e2ge de la personne. 1 Le vaccin contenant une dose r\u00e9duite d'anatoxine dipht\u00e9rique (dTPolio) peut \u00eatre utilis\u00e9 en cas de p\u00e9nurie du vaccin combin\u00e9 contre la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos et la poliomy\u00e9lite, \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 ans (AMM provisoire). Durant la p\u00e9riode initiale de mise en place de la vaccination syst\u00e9matique des nourrissons de 12 \u00e0 24 mois et en attendant son impact optimal par la cr\u00e9ation d'une immunit\u00e9 de groupe, une vaccination de rattrapage selon le m\u00eame sch\u00e9ma vaccinal \u00e0 une dose est aussi recommand\u00e9e jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans r\u00e9volus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 521,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre-indications aux vaccinations"
        },
        {
            "text": "Les vaccins disponibles sont des vaccins recombinants par g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique qui contiennent la prot\u00e9ine d'enveloppe, l'antig\u00e8ne HBs. Les nouveau-n\u00e9s de m\u00e8re porteuse d'antig\u00e8ne HBs doivent \u00eatre vaccin\u00e9s dans les 12 heures qui suivent la naissance et avec un vaccin autre que l'HBVAXPRO 5 \u03bcg. Cette premi\u00e8re injection doit s'accompagner d'administration d'immunoglobulines anti-HBv. Actuellement, un d\u00e9cret de 1992 impose le d\u00e9pistage de l'antig\u00e8ne HBs chez toutes les m\u00e8res dans le dernier trimestre de la grossesse. Par cons\u00e9quent, l'ensemble des nouveau-n\u00e9s de m\u00e8res porteuses d'antig\u00e8ne HBs devrait \u00eatre d\u00e9pist\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9 en France. Pour le nouveau-n\u00e9 de moins de 2 kg ou d'\u00e2ge gestationnel inf\u00e9rieur \u00e0 32 semaines, un sch\u00e9ma \u00e0 4 injections : 0, 1, 2, 6 mois est recommand\u00e9, sinon, le sch\u00e9ma classique \u00e0 trois doses 0, 1, 6 mois suffi t. Un contr\u00f4le s\u00e9rologique post-vaccinal est pr\u00e9conis\u00e9 pour ces patients de m\u00e8re Ag HBS positive vaccin\u00e9s \u00e0 la naissance : dosage des Ag HBS et Ac HBS 1 \u00e0 4 mois apr\u00e8s la derni\u00e8re dose de vaccin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nature"
        },
        {
            "text": "Ils sont hautement immunog\u00e8nes, plus de 90 % des sujets vaccin\u00e9s ayant un titre d'anticorps protecteurs apr\u00e8s la 3 e injection. L'immunit\u00e9 cellulaire est \u00e9galement tr\u00e8s forte, ce qui explique que, malgr\u00e9 un taux d'anticorps inf\u00e9rieur au taux protecteur, on n'observe pas de maladie \u00e9volutive ni de portage d'antig\u00e8ne HBs apr\u00e8s la surveillance de cohortes d'anciens vaccin\u00e9s sur 10 ann\u00e9es. La diminution de l'incidence de l'h\u00e9patocarcinome rapport\u00e9e \u00e0 Ta\u00efwan en 1997 est la premi\u00e8re preuve \u00e9pid\u00e9miologique de l'effi cacit\u00e9 clinique de ces vaccins apr\u00e8s 10 ann\u00e9es d'utilisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effi cacit\u00e9"
        },
        {
            "text": "En France la strat\u00e9gie adopt\u00e9e est la vaccination des nourrissons et durant 10 ans le rattrapage des pr\u00e9adolescents. En octobre 1998, la vaccination en milieu scolaire pour les \u00e9l\u00e8ves de 6 e a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendue, ces enfants devant \u00eatre vaccin\u00e9s par leur m\u00e9decin pour mieux appr\u00e9cier le b\u00e9n\u00e9fi ce et le risque potentiel de cette vaccination. En 2005, seulement un quart des enfants n\u00e9s en 2000 \u00e9tait vaccin\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Politique vaccinale"
        },
        {
            "text": "Le vaccin est bien tol\u00e9r\u00e9. \u00c0 la suite de plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 qu'il n'existe aucune preuve d'un lien causal entre la vaccination de l'h\u00e9patite B et la survenue d'une maladie d\u00e9my\u00e9linisante du syst\u00e8me nerveux central (essentiellement la scl\u00e9rose en plaques). Ainsi cette maladie ne contre-indique pas la vaccination mais justifi e d'une simple pr\u00e9caution d'emploi avec \u00e9valuation individuelle de l'indication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets ind\u00e9sirables"
        },
        {
            "text": "La suspension du caract\u00e8re obligatoire de la vaccination BCG a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en France en 2007 au profi t d'une vaccination cibl\u00e9e vers les populations \u00e0 risque accompagn\u00e9e d'un plan renforc\u00e9 de lutte antituberculeuse. La vaccination reste obligatoire pour les personnels de sant\u00e9. Elle est fortement recommand\u00e9e chez les populations consid\u00e9r\u00e9es \u00e0 risque, c'est-\u00e0-dire les enfants jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans r\u00e9pondant \u00e0 l'un des crit\u00e8res suivant :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        },
        {
            "text": "\u2022 enfant n\u00e9 dans un pays de forte end\u00e9mie tuberculeuse ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        },
        {
            "text": "\u2022 enfant dont au moins l'un des parents est originaire de l'un de ces pays ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        },
        {
            "text": "\u2022 enfant devant s\u00e9journer au moins un mois d'affi l\u00e9e dans l'un de ces pays ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        },
        {
            "text": "\u2022 enfant ayant des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux de tuberculose (collat\u00e9raux ou ascendants directs) ; \u2022 enfant r\u00e9sidant en \u00cele-de-France ou en Guyane ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        },
        {
            "text": "\u2022 enfant dans toute situation jug\u00e9e par le m\u00e9decin \u00e0 risque d'exposition au bacille tuberculeux notamment enfant vivant dans des conditions de logement d\u00e9favorables (habitat pr\u00e9caire ou surpeupl\u00e9) ou socio-\u00e9conomiques d\u00e9favorables ou pr\u00e9caires (en particulier parmi les b\u00e9n\u00e9fi ciaires de la CMU, CMUc, AME*, etc.) ou en contact r\u00e9gulier avec des adultes originaires d'un pays de forte end\u00e9mie. Chez les nourrissons \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de tuberculose (d\u00e9fi nis ci-dessus), la vaccination BCG doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e au plus t\u00f4t, si possible \u00e0 la naissance ou au cours du 1 er mois de vie. Les zones g\u00e9ographies \u00e0 forte incidence de tuberculose sont celles d\u00e9fi nies par l'OMS :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        },
        {
            "text": "\u2022 le continent africain dans son ensemble ; \u2022 le continent asiatique dans son ensemble, y compris les pays du Proche et Moyen-Orient ; \u2022 les pays d'Am\u00e9rique centrale et du Sud ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        },
        {
            "text": "\u2022 les pays d'Europe centrale et de l'Est y compris les pays de l'ex-URSS ; \u2022 dans l'Union europ\u00e9enne : Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, Portugal, Roumanie. Cette recommandation s'inscrit dans le cadre plus g\u00e9n\u00e9ral du programme de lutte contre la tuberculose en France et dont l'application sera essentielle si l'on veut \u00e9viter ou au moins r\u00e9duire l'augmentation du nombre de cas de tuberculose d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent anticip\u00e9e du fait de la suppression de la vaccination * CMU : couverture maladie universelle ; CMUc : CMU compl\u00e9mentaire ; AME : aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin BCG"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Relation of the course of HIV infection in children to the severity of the disease in their mothers at delivery",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "Bibliographie Blanche S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mayaux",
                    "middle": [],
                    "last": "Mj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouzioux C",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "308--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Morbidity and mortality in European children vertically infected by HIV-1",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanche S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mayaux",
                    "middle": [],
                    "last": "Newell Ml",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "442--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Reduction of maternal-infant transmission of human immunodefi ciency virus type 1 with zidovudine treatment. Pediatric AIDS Clinical Trials Group Protocol 076 Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "Connor",
                    "middle": [],
                    "last": "Em",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sperling Rs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelber R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "1173--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Reduction in mortality with availability of antiretroviral therapy for children with perinatal HIV-1 infection. Italian Register for HIV Infection in Children and the Italian National AIDS Registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tovo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Martino M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Balducci M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "190--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Interventions to prevent vertical transmission of HIV-1 : effect on viral detection rate in early infant samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "Simmonds",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunn D",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bultery M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1421--1429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The sensitivity of HIV-1 DNA polymerase chain reaction in the neonatal period and the relative contribution of intra-uterine and intra-partum transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunn Dt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandt Cd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Krinvine A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Failure of pediatric AIDS prevention despite maternal HIV screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "Faye",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Duval M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohrlich P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Acquir Immune Defi c Syndr Hum Retrovirol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "100--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Early multitherapy including a protease inhibitor for HIV infected infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Faye A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Teglas",
                    "middle": [],
                    "last": "Jp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "518--543",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "for the French Perinatal Study. Early versus deferred antiretroviral multitherapy in Human Immunodefi ciency Virus Type-1 infected infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "Faye",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Le Chenadec J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dollfus",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1692--1700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Effect of combination therapy including protease inhibitors on mortality among children and adolescents infected with HIV-1",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gortmaker",
                    "middle": [],
                    "last": "Sl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cervia",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "1522--1530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Cytomeglovirus infection and HIV-1 disease progression in infants born to HIV-1 infected women. Pediatric pulmonary and cardiovascular Complications of Vertically transmitted HIV infection study group",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kovacs A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schluter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Easley K",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "77--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Dynamics of human immunodeficiency virus type 1 replication in vertically infected infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Luzuriaga K",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmanus M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "73",
            "issn": "1",
            "pages": "362--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Lamivudinezidovudine combination for prevention of maternal-infant transmission of HIV-1",
            "authors": [
                {
                    "first": "Landreau-Mascaro A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandelbrot L",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "2083--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Perinatal HIV-1 transmission : interaction between zidovudine prophylaxis and mode of delivery in the French Perinatal Cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mandelbrot L",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chenadec J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrebi A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "280",
            "issn": "",
            "pages": "55--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Neonatal characteristics in rapidly progressive perinatally acquired HIV-1 disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaux Mj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Teglas",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgard M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "606--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The relationship between serum HIV-1 RNA level, CD4 lymphocyte percent and long term mortality risks in HIV-1 infected children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mofenson L",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Korelitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meyer",
                    "middle": [],
                    "last": "Wa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1067",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Disease progression in HIV-infected infants and children : predictive value of quantitative plasma HIV RNA and CD4 lymphocyte count",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Palumbo Pe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raskino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiscus S",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "756--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Maternal and infant factors predicting disease progression in human immunodefi ciency virus type 1-infected infants. Women and Infants Transmission Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rich",
                    "middle": [],
                    "last": "Kc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fowler",
                    "middle": [],
                    "last": "Mg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mofenson",
                    "middle": [],
                    "last": "Lm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Early Diagnosis of paediatric HIV-1 infection among African breast-fed children using a quantitative plasma HIV RNA assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouet F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Montcho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouzioux C",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1849--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Estimated timing of motherto-child human immunodefi ciency virus type 1 (HIV-1) transmission by use of a Markov model. The HIV Infection in Newborns French Collaborative Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouzioux C",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Costagliola D",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgard M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "142",
            "issn": "12",
            "pages": "1330--1337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Viral load and disease progression in infants infected with human immunodefi ciency virus type 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "Quinn",
                    "middle": [],
                    "last": "Shearer Wt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Larussa P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "1337--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Early detection of perinatal human immunodefi ciency virus type 1 infection using HIV RNA amplifi cation and detection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Abrams",
                    "middle": [],
                    "last": "Steketee Rw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Thea",
                    "middle": [],
                    "last": "Ej",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "707--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Antiretroviral therapy and mortality among children with perinatal HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mayaux",
                    "middle": [],
                    "last": "Teglas Jp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanche S",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "2871--2873",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Rapid disease progression in HIV-1 perinatally infected children born to mothers receiving zidovudine monotherapy during pregnancy",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "927--960",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Early antiretroviral therapy and mortality among HIV-infected infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Violari A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gibb",
                    "middle": [],
                    "last": "Cotton Mf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "2233--2277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "En cas d'absence compl\u00e8te de lymphocytes T il s'agit d'un d\u00e9fi cit immunitaire combin\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. Se mettre imm\u00e9diatement en contacte avec un immuno-p\u00e9diatre",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "faire des tests de prolif\u00e9rations lymphocytaires T (TTL) \u00e0 la recherche d'un d\u00e9fi cit immunitaire combin\u00e9 (anomalie de l'immunit\u00e9 cellulaire et humorale), se mettre en contact avec un immuno-p\u00e9diatre",
            "authors": [
                {
                    "first": "Si",
                    "middle": [],
                    "last": "Le Ph\u00e9notypage Lymphocytaire T Retrouve Une Lymphop\u00e9nie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Si le ph\u00e9notypage lymphocytaire T est normal (+ TTL normaux) : d\u00e9fi cit de l'immunit\u00e9 humorale isol\u00e9e. Le ph\u00e9notypage lymphocytaire B peut \u00eatre anormal et devra \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par une \u00e9tude des fonctions lymphocytaires B",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "En cas d'absence d'anomalie biologique : ne pas h\u00e9siter \u00e0 se mettre en contact avec un immuno-p\u00e9diatre pour orienter l'exploration du patient en fonction des signes cliniques et biologiques vers des explorations sp\u00e9cifi ques du d\u00e9fi cit immunitaire suspect\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "et 4 (si \u00e2ge > 2 ans), \u2022 si l'ensemble des explorations est normal : prendre contact avec un immuno-p\u00e9diatre pour rechercher un d\u00e9fi",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "En cas d'infections bact\u00e9riennes syst\u00e9miques s\u00e9v\u00e8res caus\u00e9es par des germes encapsul\u00e9s : \u2022 faire une \u00e9tude de la voie alterne du compl\u00e9ment : AP50, \u2022 doser les alloh\u00e9maglutinines de groupe sanguin et sous-classes d'IgG1",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "faire : \u2022 une \u00e9tude de l'explosion oxydative leucocytaire (NBT, DHR) pour rechercher une granulomatose septique chronique, \u2022 une \u00e9tude du chimiotactisme des polynucl\u00e9aires pour rechercher un d\u00e9faut des mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion leucocytaire, \u2022 un dosage des IgE pour rechercher des arguments biologiques en faveur d'un syndrome hyper-IgE",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "En cas d'infections s\u00e9v\u00e8res tissulaires bact\u00e9riennes et/ou fongiques (ex. abc\u00e8s cutan\u00e9s et/ou visc\u00e9raux, pneumopathie)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "En cas d'infections mycobact\u00e9riennes : se mettre en contact avec un immuno-p\u00e9diatre pour rechercher un d\u00e9fi cit de l'axe IL-12/IFN-gamma",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "NK : natural killer ; NBT : nitroblue tetrazolium ; DHR : dihydrorhodamine. les suivantes : \u2022 nature : anatoxine (ou toxo\u00efd) t\u00e9tanique (toxine purifi \u00e9e et d\u00e9toxifi \u00e9e par Ramon \u00e0 l",
            "authors": [],
            "year": 1923,
            "venue": "Institut Pasteur en",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "\u2022 voie d'administration : sous-cutan\u00e9e ou intramusculaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "\u2022 pr\u00e9sentation : isol\u00e9 ou combin\u00e9 avec d'autres valences vaccinales : dipht\u00e9rie, polio",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "\u2022 \u00e2ge : d\u00e8s l'\u00e2ge de 2 mois (disparition des anticorps transmis d'origine maternelle) en association avec dipht\u00e9rie, polio, coqueluche",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : 100 % apr\u00e8s 4 injections chez le sujet immunocomp\u00e9tent",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Vaccin antidipht\u00e9rique Ses caract\u00e9ristiques sont les suivantes : \u2022 nature : 30 UI d'anatoxine (ou toxo\u00efd) purifi \u00e9e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "administration : isol\u00e9e ou combin\u00e9e (cf. supra Vaccin antit\u00e9tanique)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2022 Voie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "\u2022 \u00e2ge : comme pour le vaccin antit\u00e9tanique",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : remarquable, disparition quasi totale de la maladie en France mais n\u00e9cessit\u00e9 du maintien d'une excellente couverture vaccinale, car le portage pharyng\u00e9 reste possible chez le sujet vaccin\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "\u2022 tol\u00e9rance : moins bonne, possibilit\u00e9 de r\u00e9action locale",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "La vaccination est recommand\u00e9e chez les jeunes femmes n'ayant pas eu de rapports sexuels ou au plus tard dans l'ann\u00e9e suivant le d\u00e9but de leur vie sexuelle",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Les enfants \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de tuberculose r\u00e9pondent \u00e0 l'un des crit\u00e8res suivants : n\u00e9s dans un pays de forte end\u00e9mie tuberculeuse ; dont au moins l'un des parents est originaire de l'un de ces pays",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": ") ; r\u00e9sidant en \u00cele-de-France ou en Guyane ; dans toute situation jug\u00e9e par le m\u00e9decin \u00e0 risque d'exposition au bacille tuberculeux notamment enfants vivant dans des conditions de logement d\u00e9favorables (habitat pr\u00e9caire ou surpeupl\u00e9) ou socio-\u00e9conomiques d\u00e9favorables ou pr\u00e9caires (en particulier parmi les b\u00e9n\u00e9fi ciaires de la CMU",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "les malformations des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ou inf\u00e9rieures, les malformations pulmonaires ou les malformations de la cage thoracique, -maladies respiratoires chroniques ne remplissant pas les crit\u00e8res de l'ALD mais susceptibles d'\u00eatre aggrav\u00e9es ou d\u00e9compens\u00e9es par une affection grippale, dont asthme, bronchite chronique, bronchiectasies, hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique, -dysplasies bronchopulmonaires, -mucoviscidose, -cardiopathies cong\u00e9nitales cyanog\u00e8nes ou avec une HTAP et/ou une insuffi sance cardiaque, -insuffi sances cardiaques graves, -valvulopathies graves, -troubles du rythme graves justifi ant un traitement au long cours, -maladies des coronaires, -ant\u00e9c\u00e9dents d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, -formes graves des affections neurologiques et musculaires (dont myopathie, poliomy\u00e9lite, myasth\u00e9nie, maladie de Charcot), -parapl\u00e9gies et t\u00e9trapl\u00e9gies avec atteinte diaphragmatique, -n\u00e9phropathies chroniques graves, -syndromes n\u00e9phrotiques, -dr\u00e9panocytoses, homozygotes et doubles h\u00e9t\u00e9rozygotes S/C, thalassodr\u00e9panocytoses, -diab\u00e8tes de type 1 et de type 2, -d\u00e9fi cits immunitaires primitifs ou acquis (pathologies oncologiques et h\u00e9matologiques, transplantation d'organe et de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques, d\u00e9fi cits immunitaires h\u00e9r\u00e9ditaires, maladies infl ammatoires et/ou auto-immunes recevant un traitement immunosuppresseur), except\u00e9 les personnes qui re\u00e7oivent un traitement r\u00e9gulier par immunoglobulines, personnes infect\u00e9es par le VIH quel que soit leur \u00e2ge et leur statut immunovirologique ; b/l'entourage familial des nourrissons \u00e2g\u00e9s de moins de 6 mois avec des facteurs de risque de grippe grave",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Sont concern\u00e9s : a/les enfants \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 mois s'ils sont atteints des pathologies sp\u00e9cifi ques suivantes : -affections bronchopulmonaires chroniques r\u00e9pondant aux crit\u00e8res de l'ALD 14 (asthme et BPCO), -insuffi sances respiratoires chroniques obstructives ou restrictives quelle que soit la cause, y compris les maladies neuromusculaires \u00e0 risque de d\u00e9compensation respiratoire",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Sont concern\u00e9s : a/les jeunes de plus de un an s\u00e9journant dans des structures collectives pour l'enfance et la jeunesse handicap\u00e9e ; b/les enfants atteints de mucoviscidose ou de pathologie h\u00e9patobiliaire chronique susceptibles d'\u00e9voluer vers une h\u00e9patopathie chronique (notamment dues aux virus de l'h\u00e9patite B",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "/les enfants des familles dont l'un au moins des membres est originaire d'un pays de haute end\u00e9micit\u00e9 et susceptibles d'y s\u00e9journer ; d/les personnes dans l'entourage familial d'un patient atteint d'h\u00e9patite A",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "24 heures qui suivent la naissance avec un vaccin autre que HBVAX Pro 5 \u03bcg et immunoglobulines anti-HBs administr\u00e9es simultan\u00e9ment en des points diff\u00e9rents. Deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me doses respectivement \u00e0 1 et 6 mois d'\u00e2ge. Sch\u00e9ma en 4 doses (0-1-2-6 mois) pour les pr\u00e9matur\u00e9s < 32 semaines ou de moins de 2 kg. L'effi cacit\u00e9 de cette pr\u00e9vention doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 partir de l",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "\u00c0 la naissance pour les enfants n\u00e9s de m\u00e8re Ag HBs positif : vaccination dans les",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Sont expos\u00e9s \u00e0 un risque particulier les adolescents : a/accueillis dans les services et institutions pour l'enfance et la jeunesse handicap\u00e9es ; b/accueillis dans les institutions psychiatriques ; c/ayant des relations sexuelles avec des partenaires multiples",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "insuffi sants r\u00e9naux, etc.) ; g/candidats \u00e0 une greffe d'organe, de tissus ou de cellules ; h/entourage d'une personne infect\u00e9e par le virus de l'h\u00e9patite B ou porteur chronique de l'antig\u00e8ne HBs (famille vivant sous le m\u00eame toit) ; i/partenaires sexuels d'une personne infect\u00e9e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "e/toxicomanes utilisant des drogues parent\u00e9rales ; f/susceptibles de recevoir des transfusions massives et/ou it\u00e9ratives ou de m\u00e9dicaments d\u00e9riv\u00e9s du sang (h\u00e9mophiles, dialys\u00e9s",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "La vaccination est recommand\u00e9e pour les personnes non vaccin\u00e9es contacts d'un cas d'infection invasive \u00e0 m\u00e9ningocoque C et pour les enfants (jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans) ayant un d\u00e9fi cit en compl\u00e9ment ou en properdine",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "selon le sch\u00e9ma suivant : pour les nourrissons entre l'\u00e2ge de 2 mois et 1 an : 2 doses \u00e0 au moins 2 mois d'intervalle et 1 rappel entre 12 et 24 mois",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "La vaccination est recommand\u00e9e, avec une dose du vaccin t\u00e9travalent conjugu\u00e9, pour les personnes (\u00e0 partir de l'\u00e2ge de 2 ans) ayant un d\u00e9fi cit en compl\u00e9ment ou en properdine",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Une dose compl\u00e9mentaire de vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 est recommand\u00e9e \u00e0 3 mois (avec un rappel entre 12 et 15 mois) pour les pr\u00e9matur\u00e9s et les nourrissons \u00e0 haut risque de faire une infection invasive \u00e0 pneumocoque, c'est-\u00e0-dire pr\u00e9sentant l'une des affections suivantes : aspl\u00e9nie fonctionnelle ou spl\u00e9nectomie ; dr\u00e9panocytose homozygote ; infection par le VIH ; d\u00e9fi cits immunitaires cong\u00e9nitaux ou secondaires \u00e0 une insuffi sance r\u00e9nale chronique ou un syndrome n\u00e9phrotique, \u00e0 un traitement immunosuppresseur ou une radioth\u00e9rapie pour n\u00e9oplasie, lymphome ou maladie de Hodgkin, leuc\u00e9mie, transplantation d'organe ; cardiopathie cong\u00e9nitale cyanog\u00e8ne ; insuffi sance cardiaque",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Pour les enfants \u00e0 risque de 24 \u00e0 59 mois (cf. ci-dessus note n\u00b0 15) non pr\u00e9alablement vaccin\u00e9s, la vaccination pneumococcique est recommand\u00e9e selon le sch\u00e9ma suivant : 2 doses de vaccin conjugu\u00e9 Pn13 \u00e0 2 mois d'intervalle suivies d'une dose de vaccin polyosidique 23",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "\u00c0 partir de l'\u00e2ge de 5 ans sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 d'infections \u00e0 pneumocoque les personnes atteintes de : a/aspl\u00e9nie fonctionnelle ou spl\u00e9nectomie ; b/dr\u00e9panocytose homozygote ; c/infection \u00e0 VIH",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "/insuffi sance cardiaque ; g/ant\u00e9c\u00e9dents d'infection pulmonaire ou invasive \u00e0 pneumocoque",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Le sch\u00e9ma vaccinal est de 2 doses espac\u00e9es de 4 \u00e0 8 semaines ou de 6 \u00e0 10 semaines selon le vaccin utilis\u00e9, quel que soit l'\u00e2ge ; recommand\u00e9 chez des enfants, sans ant\u00e9c\u00e9dent de varicelle et dont la s\u00e9rologie est n\u00e9gative",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "de 3 mois est recommand\u00e9e apr\u00e8s chaque dose de vaccin. depuis 2004 : \u2212 chez les adultes susceptibles de devenir parents dans les mois ou ann\u00e9es \u00e0 venir, \u2212 ainsi qu'\u00e0 l'occasion d'une grossesse, pour les membres du foyer (enfant qui n'est pas \u00e0 jour pour cette vaccination, adulte qui n'a pas re\u00e7u de vaccination contre la coqueluche au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es), selon les modalit\u00e9s suivantes : p\u00e8re et enfants : durant la grossesse de la m\u00e8re ; m\u00e8re : le plus t\u00f4t possible apr\u00e8s l'accouchement, \u2212 de m\u00eame, le rappel est recommand\u00e9 pour les professionnels en contact avec des nourrissons trop jeunes pour avoir re\u00e7u 3 doses de vaccins coquelucheux : maternit\u00e9s",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "un rattrapage coquelucheux est \u00e9galement propos\u00e9 chez l'adulte n'ayant pas re\u00e7u de vaccination contre la coqueluche au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment \u00e0 l'occasion du rappel d\u00e9cennal dipht\u00e9rie-t\u00e9tanos-poliomy\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2212",
                    "middle": [],
                    "last": "Depuis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : excellente, 90 'adulte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "excellente au niveau local et g\u00e9n\u00e9ral, avec moins au-del\u00e0 de 40 \u00b0C, choc, convulsion f\u00e9brile ou non, cris persistants, hypotonie-hypor\u00e9activit\u00e9). monde : \u2022 nature : suspension bact\u00e9rienne inactiv\u00e9e par la chaleur",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Tol\u00e9rance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "\u2022 pr\u00e9sentation : en r\u00e8gle, sous forme combin\u00e9e avec : dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, Haemophilus, h\u00e9patite B et m\u00e9ningocoque conjugu\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "\u2022 tol\u00e9rance : les r\u00e9actions sont essentiellement locales (douleur, oed\u00e8me au point d'injection pour 30 \u00e0 50 % des enfants), mais aussi g\u00e9n\u00e9rales (fi \u00e8vre dans les 24 heures apr\u00e8s l'injection d\u00e9passant rarement 38,5 \u00b0C, chez 30 \u00e0",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "plus rarement choc, b : m\u00e9ningite, \u00e9piglottite et arthrite : \u2022 nature : il s'agit de vaccins polyosidiques constitu\u00e9s par le polyribosyl-ribitol-phosphate ou PRP, d'origine capsulaire. Comme tout vaccin polyosidique, le vaccin anti-Haemophilus est thymo-ind\u00e9pendant et peu immunog\u00e8ne avant 24 mois. La conjugaison \u00e0 une prot\u00e9ine lui conf\u00e8re cette thymod\u00e9pendance et",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "3, 4 mois) combin\u00e9es avec les vaccines D, T, coquelucheux, Polio (\u00b1 h\u00e9patite B) avec un rappel \u00e0 un an. Entre 6 et 12 mois, 2 injections \u00e0 un mois d'intervalle avec rappel \u00e0 un an : apr\u00e8s un an une seule injection est suffi sante",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "\u2022 indication et nombre de doses : vaccination universelle recommand\u00e9e du nourrisson avec primovaccination \u00e0 3 doses \u00e0 partir de deux mois",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "un rattrapage vaccinal peut-\u00eatre effectu\u00e9 jusqu'\u00e0 5 ans",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "\u2022 tol\u00e9rance : tr\u00e8s bonne",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Tous les pays qui vaccinent largement constatent la quasi-disparition de la pathologie invasive \u00e0 Hib ainsi que l'effondrement du portage pharyng\u00e9 de l'Hib chez les jeunes enfants, qui explique la moindre circulation de l'Hib et un effet de protection",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e par des essais comparatifs en Finlande et aux \u00c9tats-Unis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "et 23F) conjugu\u00e9s \u00e0 la prot\u00e9ine CRM 197 qui est une toxine dipht\u00e9rique mutante non toxique (vaccin Prevenar 13) ; comme pour le vaccin Hib",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 Ses caract\u00e9ristiques sont les suivantes : \u2022 nature : vaccins contenant 13 s\u00e9rotypes",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "vaccination simultan\u00e9e en deux sites diff\u00e9rents et non en combinaison) aux vaccins penta ou hexavalents du nourrisson, et rappel \u00e0 12 mois, \u2212 vaccination cibl\u00e9e \u00e9galement recommand\u00e9e chez les enfants de 2 \u00e0 5 ans d\u00e9fi nis comme \u00e0 risque d'infection pneumococcique s\u00e9v\u00e8re invasive selon le sch\u00e9ma suivant : 2 doses de vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 s\u00e9par\u00e9es d'un mois suivies d'un rappel polyosidique 23-valent. Les sujets dits \u00e0 risque sont les suivants : aspl\u00e9nie fonctionnelle ou spl\u00e9nectomie ; dr\u00e9panocytose homozygote ; infection par le VIH ; d\u00e9fi cits immunitaires cong\u00e9nitaux ou secondaires \u00e0 une insuffi sance r\u00e9nale chronique ou \u00e0 un syndrome n\u00e9phrotique, \u00e0 un traitement immunosuppresseur ou \u00e0 une radioth\u00e9rapie pour n\u00e9oplasie, lymphome ou maladie de Hodgkin, leuc\u00e9mie, transplantation d'organe",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "\u2022 indications et nombre de doses : \u2212 vaccination universelle recommand\u00e9e du nourrisson avec primovaccination \u00e0 2 doses \u00e0 2 et 4 mois en association",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "excellente sur les bact\u00e9ri\u00e9mies et les m\u00e9ningites ; faible sur l'ensemble des otites (6 %) mais atteignant 50 % si l'otite est due \u00e0 un pneumocoque ayant un s\u00e9rotype contenu dans le vaccin",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "\u2022 effet rappel : si l'on vaccine ensuite avec le vaccin 23-valents. du vaccin BCG sont les suivantes : \u2022 nature : vaccin bact\u00e9rien vivant att\u00e9nu\u00e9 \u00e0 germes entiers",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "\u2022 voie d'administration : une seule possible depuis 2006, la voie intradermique : poudre lyophilis\u00e9e \u00e0 suspendre dans son diluant (vaccin BCG intradermique SSI, souche Copen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Risque d'ineffi cacit\u00e9 et d'abc\u00e8s si l'injection est pratiqu\u00e9e en intragraisseux ou en sous-cutan\u00e9. Le volume est de 0,1 mL (plus d'un an) ou de 0,05 mL (moins d'un an). Le test tuberculinique (Tubertest) n'est plus recommand\u00e9 apr\u00e8s vaccination",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "d\u00e8s la naissance en cas de situation \u00e0 risque : population immigr\u00e9e, contacts fr\u00e9quents avec des contaminateurs potentiels, voyages pr\u00e9visibles en zone de forte end\u00e9mie",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c2ge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "mois, un test tuberculinique n\u00e9gatif est n\u00e9cessaire avant vaccination",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : protection non absolue contre la tuberculose, notamment apr\u00e8s un contage massif, mais protection prouv\u00e9e contre les formes graves : 80 % pour m\u00e9ningite et miliaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "les suivantes : \u2022 nature : vivant att\u00e9nu\u00e9, souche Edmonston ou Schwarz selon les vaccins (ROR-vax ou Priorix) lyophilis\u00e9, \u00e0 utiliser dans les",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "\u2022 pr\u00e9sentation : combin\u00e9e avec les vaccins rub\u00e9ole et oreillons",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "\u2022 la vaccination d'un sujet qui aurait d\u00e9j\u00e0 fait la maladie ou qui aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 est d\u00e9nu\u00e9e de tout risque : en cons\u00e9quence, le vaccin triple Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole est particuli\u00e8rement indiqu\u00e9 quel que soit l'\u00e2ge, en vaccination de \u00ab rattrapage \u00bb si le sujet n'est pas immunis\u00e9 contre l'une des maladies, m\u00eame s'il l",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "\u2022 contre-indications : celles de tout vaccin vivant : immunod\u00e9pression de tout type chez le sujet vaccin\u00e9 ou bien dans son entourage, grossesse. On ajoute \u00e9galement l'injection d'immunoglobulines standard moins de 3 mois avant et jusqu'\u00e0 15 jours apr\u00e8s l'injection",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Vaccin oreillons Ce vaccin est non obligatoire mais recommand\u00e9. Ses caract\u00e9ristiques sont les suivantes : \u2022 nature : vivant att\u00e9nu\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "souche \u00ab Jeryl Lynn",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "\u2022 pr\u00e9sentation : combin\u00e9e dans le vaccin triple Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "\u2022 indication et nombre de doses : vaccination combin\u00e9e triple Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole universelle recommand\u00e9e \u00e0 2 doses avant 2 ans selon le m\u00eame sch\u00e9ma que pour la rougeole",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "\u2022 \u00e2ge : comme pour la vaccination rougeole",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : excellente, 98,8 % de s\u00e9roconversion avec le ROR, dur\u00e9e de protection estim\u00e9e \u00e0 15 ans minimum",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "\u2022 tol\u00e9rance : bonne, on peut observer entre le 10 e et le 20 e jour apr\u00e8s l'injection une parotidite d'\u00e9volution spontan\u00e9ment favorable",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "\u2022 contre-indications : celles de tout vaccin vivant, plus allergie confi rm\u00e9e aux prot\u00e9ines de l'oeuf ou \u00e0 la kanamycine. Vaccin rub\u00e9ole Vaccin non obligatoire mais recommand\u00e9, chez le gar\u00e7on comme chez la fi lle. Ses caract\u00e9ristiques sont : \u2022 nature : vivant att\u00e9nu\u00e9, souche Wistar RA-27/3 m, cultiv\u00e9 sur cellules diplo\u00efdes humaines",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "\u2022 pr\u00e9sentation : isol\u00e9 (Rudivax) ou associ\u00e9 dans un vaccin divalent (Rudi-Rouvax) ou trivalent (ROR)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "\u2022 indication et nombre de doses : vaccination combin\u00e9e triple Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole universelle recommand\u00e9e \u00e0 2 doses avant 2 ans selon le m\u00eame sch\u00e9ma que pour la rougeole",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "\u2022 \u00e2ge : comme pour la vaccination rougeole",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : 100 % de s\u00e9roconversion avec le ROR",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "\u2022 tol\u00e9rance : bonne, des arthralgies 15 jours apr\u00e8s l'injection peuvent s'observer surtout chez le grand enfant et l'adulte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "dont la grossesse. Cependant, aucun effet t\u00e9ratog\u00e8ne n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 ce jour. En Finlande et en Su\u00e8de, cette triple vaccination ROR a permis l'\u00e9limination virtuelle des trois maladies avec une politique vaccinale \u00e0 2 doses",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "\u2022 contre-indications : celles de tout vaccin vivant",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Vaccin m\u00e9ningococcique conjugu\u00e9 C Depuis 2009, la vaccination m\u00e9ningococcique C conjugu\u00e9e est recommand\u00e9e en en France chez les nourrissons de 1 \u00e0 2 ans avec une extension transitoire de la cible jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans selon un sch\u00e9ma \u00e0 une seule dose. les suivantes : \u2022 nature : sous-unit\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "\u2022 voie d'administration : sous-cutan\u00e9e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "\u2022 nombre de doses : une seule, mais n\u00e9cessit\u00e9 de rappels tous les 5 ans ; tous les 3 ans chez les dr\u00e9panocytaires SS et les spl\u00e9nectomis\u00e9s",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "\u2022 \u00e2ge : \u00e0 partir de 5 ans seulement chez les sujets spl\u00e9nectomis\u00e9s, dr\u00e9panocytaires, les patients atteints de syndrome n\u00e9phrotique ou porteurs de br\u00e8che ost\u00e9om\u00e9ning\u00e9e ; \u00e9galement recommand\u00e9 chez les sujets insuffi sants respiratoires",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : bien d\u00e9montr\u00e9e pour les infections invasives",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "\u2022 contre-indications : aucune. suivantes : \u2022 nature : sous-unit\u00e9, polyosidique (antig\u00e8ne capsulaire Vi)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "\u2022 pr\u00e9sentation : isol\u00e9, vaccin Typhim Vi",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "\u2022 nombre de doses : une seule",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "\u2022 \u00e2ge : \u00e0 partir de 2 ans",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : bonne, comprise entre 64 et 80 % selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes pratiqu\u00e9es en pays d'end\u00e9mie",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "\u2022 contre-indications : aucune. les suivantes : \u2022 nature : vivant att\u00e9nu\u00e9, souche Rockfeller 17D",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "\u2022 nombre de doses : une seule",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "\u2022 \u00e2ge : \u00e0 partir de 9 mois",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Dur\u00e9e de validit\u00e9 : 10 ans ; s\u00e9rogroupes C : \u2022 voyageurs en zone d'end\u00e9mie en contact avec la population",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "100 %, 10 jours apr\u00e8s primovaccination",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "\u2022 sujets \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 d'infection invasive m\u00e9ningococcique : d\u00e9fi cit en compl\u00e9ment, aspl\u00e9nie fonctionnelle ou anatomique, traitements anticompl\u00e9mentaires",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Vaccins de l'h\u00e9patite A Il existe des vaccins r\u00e9serv\u00e9s aux enfants jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans : \u2022 nature : vaccin viral inactiv\u00e9 (vaccin Havrix enfants 720, vaccin Avaxim chez l",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "\u2022 pr\u00e9sentation : isol\u00e9e ; vaccin Havrix 720 Enfant Nourrissons, vaccin Avaxim chez l'enfant de plus de 16 ans et l'adulte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "\u2022 voie d'administration : intramusculaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "\u2022 sch\u00e9ma : une premi\u00e8re dose unique suivie d'un rappel 6 \u00e0 12 mois plus tard n\u00e9cessaire pour obtenir une protection estim\u00e9e \u00e0 10 ans ; sch\u00e9ma \u00e0 3 doses avec les combinaisons h\u00e9patite A -h\u00e9patite B",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "\u2022 tol\u00e9rance : bonne, seule une douleur locale et de rares c\u00e9phal\u00e9es et malaises sont signal\u00e9s",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "\u2022 effi cacit\u00e9 : excellente, prouv\u00e9e par de larges \u00e9tudes en Tha\u00eflande",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Pour les enfants voyageurs en zone d'end\u00e9mie, pour les enfants des internats des \u00e9tablissements et services pour l'enfance et la jeunesse handicap\u00e9es, apr\u00e8s contage. Vaccins rotavirus Deux vaccins ont une AMM europ\u00e9enne : \u2022 le premier, \u00e9labor\u00e9 par les laboratoires Glaxo-Smith-Kline (Rotarix), est un vaccin monovalent humain att\u00e9nu\u00e9 \u00e0 partir d'une souche de type G1 qui conf\u00e8re une protection crois\u00e9e avec les autres souches circulantes humaines",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "\u2022 indications : la vaccination peut \u00eatre pratiqu\u00e9e d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 mois",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "est un vaccin pentavalent d'origine bovine r\u00e9assortant et incorporant les s\u00e9rotypes G1, G2, G3, G4 et P1a. La vaccination universelle est recommand\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et dans quelques autres pays, notamment en Europe mais non recommand\u00e9e en France",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "\u2022 le second vaccin \u00e9labor\u00e9 par les laboratoires Merck (Sanofi -Pasteur-MSD)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Le sch\u00e9ma de vaccination doit pr\u00e9f\u00e9rentiellement \u00eatre administr\u00e9 avant l'\u00e2ge de 16 semaines, et doit \u00eatre termin\u00e9 avant l'\u00e2ge de 24 semaines, \u2212 RotaTeq, sch\u00e9ma \u00e0 3 doses, 1 re dose entre 6 et 12 semaines",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e9ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "effi cacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 70 % contre toutes les formes de gastro-ent\u00e9rite \u00e0 rotavirus et sup\u00e9rieure \u00e0 90 % et souvent proche de 100 % pour les formes s\u00e9v\u00e8res de gastroent\u00e9rite \u00e0 Rotavirus des s\u00e9rotypes circulants couverts",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "\u2022 tol\u00e9rance : excellente ; risque possible d'invagination intestinale aigu\u00eb au d\u00e9cours de la 1 re dose dans un d\u00e9lai de 7 \u00e0 30 jours (risque estim\u00e9 \u00e0 1-2/million de doses)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "\u2022 contre-indications : immunod\u00e9pression, ant\u00e9c\u00e9dent d'invagination intestinale aigu\u00eb, malformation cong\u00e9nitale du tractus gastro-intestinal pouvant pr\u00e9disposer \u00e0 une invagination intestinale",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Fi\u00e8vre aigu\u00eb du nourrisson . . . . . . . . . . . . . . . . . 432 Fi\u00e8vres \u00e9ruptives . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 440 Fi\u00e8vre prolong\u00e9e du grand enfant . . . . . . . . . . . 447 Fi\u00e8vre prolong\u00e9e du nourrisson . . . . . . . . . . . . . 450 Fi\u00e8vres r\u00e9currentes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 451 Diagnostic d'un d\u00e9fi cit immunitaire h\u00e9r\u00e9ditaire Signes d'alerte devant faire \u00e9voquer un d\u00e9fi cit immunitaire h\u00e9r\u00e9ditaire . . . . . . . . . . . 524 Examens pour diagnostiquer un d\u00e9fi cit immunitaire h\u00e9r\u00e9ditaire . . . . . . . . . . . 525 Examens compl\u00e9mentaires utiles . . . . . . . . . . . . . . . . 526 Examens biologiques de deuxi\u00e8me intention. . . 527 Autres examens . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 527 Principes th\u00e9rapeutiques . . . . . . . . . . . . . . . . . . 527 Pr\u00e9vention \u00c9viction des maladies infectieuses. . . . . . . . . . . 528 Vaccinations de l'enfant . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 528 Donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales Sp\u00e9cifi cit\u00e9s infectieuses p\u00e9diatriques A. Bourrillon, R. Cohen, E. Bingen\u25a0 \u00c9pid\u00e9miologie et \u00e2ge L'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne en p\u00e9diatrie est largement conditionn\u00e9e par l'\u00e2ge, les ant\u00e9c\u00e9dents de l'enfant, notamment le statut vaccinal et la prise r\u00e9cente d'antibiotiques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "aussi de la probabilit\u00e9 pr\u00e9test (P) Elle peut se calculer en fonction des sensibilit\u00e9, sp\u00e9cifi cit\u00e9, et pr\u00e9valence P : VPN = Sp \u00d7 (1 -P)/[Sp \u00d7 (1 -P) + 1 -Se) \u00d7 P] Elle peut \u00eatre estim\u00e9e en pratique clinique en calculant la probabilit\u00e9 post-test \u2212 (PPT\u2212) : PPT \u2212 = P \u00d7 LR\u2212 VPN = 1 \u2212 [PPT\u2212]",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "et selon le contexte et les possibilit\u00e9s : procalcitonine ; \u2022 bandelette urinaire (\u00e2ge > 3 mois) et selon r\u00e9sultats : ECBU ; \u2022 selon l'analyse clinique d'une symptomatologie respiratoire associ\u00e9e : radiographie du thorax. (cf. Diagnostic d'une pneumonie de l'enfant et Imagerie thoracique chapitre 31, page 885).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "15. Maladie de Kawasaki : desquamation du si\u00e8ge. Fig 18.16. Maladie de Kawasaki : oed\u00e8me du visage. Fig 18.14. Maladie de Kawasaki : ch\u00e9ilite. Infections virales (rougeole, ad\u00e9novirus, ent\u00e9rovirus, Epstein-Barr virus). \u2212 Scarlatine. \u2212 Staphylococcal scalded skin syndrome. \u2212 Syndrome de choc toxinique. \u2212 Lymphad\u00e9nopathies bact\u00e9riennes. \u2212 R\u00e9actions d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse. \u2212 Syndrome de Stevens-Johnson. \u2212 AJI syst\u00e9mique (maladie de Still). \u2212 Fi\u00e8vre boutonneuse. \u2212 Leptospirose. \u2212 Intoxication mercurielle (acrodynie). D'apr\u00e8s Newburger J et al. Diagnosis, Treatment, and Long-Term Management of Kawasaki Disease. Pediatrics 2004.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Maladie de Kawasaki : an\u00e9vrisme coronaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "D\u00e9marche diagnostique devant des ad\u00e9nopathies superfi cielles localis\u00e9es.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "C\u00e9phalosporine de 1 re g\u00e9n\u00e9ration (C1G) : c\u00e9faclor (Alfatil) indication p\u00e9diatrique devenue exceptionnelle chez l'enfant. \u2022 C\u00e9phalosporine de 2 e g\u00e9n\u00e9ration (C2G) : c\u00e9furoxime (Zinnat) traitement rare des OMA. \u2022 C\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration (C3G) : \u2212 orales : \u2212 cefpodoxime-prox\u00e9til (Orelox) traitement devenu rare des OMA, \u2212 c\u00e9fi xime (Oroken) relais du traitement par C3G injectables des infections urinaires ; \u2212 injectables : ceftriaxone (Roc\u00e9phine) : c\u00e9fotaxime (Claforan) : traitement initial des m\u00e9ningites purulentes du nourrisson (association avec la vancomycine) et des py\u00e9lon\u00e9phrites aigu\u00ebs. Glycopeptides Vancomycine : Vancocine association aux C3G injectables en cas d'infection s\u00e9v\u00e8re \u00e0 pneumocoque. \u25a0 Inhibiteurs de la synth\u00e8se prot\u00e9ique (macrolides, lincosamides, streptogramines) \u2022 Macrolides : \u2212 C14 : clarithromycine : Zeclar ; \u2212 C15 : azithromycine : Zithromax ; infections \u00e0 mycoplasmes ; \u2212 C16 : josamycine : Josacine. \u2022 Lincosamides : clindamycine : Dalacine (voie injectable) : infections s\u00e9v\u00e8res \u00e0 streptoccoques A. \u2022 Aminoside : gentamycine : Gentalline (voie injectable) association aux C3G si infection s\u00e9v\u00e8re. \u25a0 Inhibiteurs de la synth\u00e8se des acides nucl\u00e9iques Ce sont : \u2022 les folates : sulfamides-trim\u00e9thoprime (Bactrim) : infections urinaires basses ; \u2022 la transcription de l'ADN : rifamycine (Rifampicine) : contage d'infections invasives \u00e0 m\u00e9ningocoque ; \u2022 l'inhibition de l'ADN gyrase : quinolones 2 e et 3 e g\u00e9n\u00e9rations (en pratique peu utilis\u00e9s chez l'enfant sauf infections s\u00e9v\u00e8res).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "D\u00e9marche diagnostique devant une pneumopathie infectieuse communautaire (pneumonie). 18.22. Foyer du lobe moyen droit.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "23. Pneumonies rondes (clich\u00e9s thoraciques de face et de profi l).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Prise en charge d'une pneumopathie infectieuse de l'enfant.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Deux situations exigent de diff\u00e9rer ou de ne pas r\u00e9aliser une ponction lombaire imm\u00e9diate : \u2212 le purpura fulminans et/ou une instabilit\u00e9 h\u00e9mo dynamique n\u00e9cessitant un remplissage vasculaire et injection de C3G ; \u2212 des signes neurologiques s\u00e9v\u00e8res conduisant en premier lieu \u00e0 la pratique d'une h\u00e9moculture (si possible) avant l'injection de C3G et la pratique de l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale (scanner)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "\u2022 coloration de Gram (r\u00e9sultat en 30 min mais op\u00e9rateurd\u00e9pendant) : \u2212 cocci Gram positif : pneumocoque, \u2212 diplocoque Gram n\u00e9gatif : m\u00e9ningocoque ; \u2022 Ag solubles Binax Now : S. pneumoniae.Fig 18.32. Purpura fulminans.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "et enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 5 ans En cas de germe identifi \u00e9 \u00e0 l'examen direct ou suspect\u00e9 sur la positivit\u00e9 des r\u00e9sultats des antig\u00e8nes solubles, l'antibioth\u00e9rapie peut \u00eatre imm\u00e9diatement adapt\u00e9e : \u2212 m\u00e9ningocoque : c\u00e9fotaxime 200 mg/kg/24 heures en 4 perfusions ou ceftriaxone 100 mg/kg/j en 1 ou 2 injections intraveineuses lentes ; \u2212 Haemophilus infl uenzae b (enfant non vaccin\u00e9) : c\u00e9fotaxime 200 mg/kg/j en 4 perfusions ou ceftriaxone 100 mg/kg/j en 1 \u00e0 2 injections intraveineuses lentes ; \u2212 Streptococcus pneumoniae (pneumocoque) : (identification dans 75 % des cas environ d\u00e8s l'examen direct). L'\u00e9ventualit\u00e9 d'un pneumocoque r\u00e9sistant et l'objectif d'obtenir une bact\u00e9ricidie rapide dans le LCR conduisent \u00e0 la prescription d'une association c\u00e9fotaxime 200 \u00e0 300 mg/kg/24 h en 4 perfusions ou ceftriaxone 100 mg/ kg/j en 1 \u00e0 2 injections intraveineuses lentes et de vancomycine (60 mg/kg/24 h en 4 injections intraveineuses lentes d'une heure)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "Fig 18.33. Traitement de premi\u00e8re et de seconde intention des m\u00e9ningites \u00e0 S. pneumoniae de l'enfant \u00e2g\u00e9 de plus de 3 mois. D'apr\u00e8s le texte long de la Conf\u00e9rence de consensus 2008.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "BIBLIOGRAPHIE GENDREL D, CHALUMEAU M, MOULIN F, RAYMOND J. Fluoroquinolones pediatrics Risk for the patients or for the community. Lancet Infect Dis 2003 ; 3 (9) : 537-46.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "mois -11 kg \u2212 Nettoyer les l\u00e9sions \u00e0 l'eau et au savon : \u2212 bien rincer \u00e0 l'eau claire, \u2212 matin et soir. \u2212 Mupiderm pommade : 1 application 3 fois/jour pendant 7 jours.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "36. Sch\u00e9ma th\u00e9rapeutique apr\u00e8s piq\u00fbre de tique. WB : Western Blot.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "phases : \u2022 infi ltration avec formations lympho\u00efdes et infi ltrats de cellules mononucl\u00e9\u00e9es ; \u2022 n\u00e9crose vers le 4 e -10 e jour et formation d'une escarre ; \u2022 ulc\u00e9ration par chute de l'escarre entra\u00eenant un risque de perforation ; \u2022 cicatrisation. La lyse bact\u00e9rienne dans les ganglions m\u00e9sent\u00e9riques lib\u00e8re une endotoxine \u00e0 l'origine de l'irritation du territoire splanchnique abdominal et des centres neurov\u00e9g\u00e9tatifs. Elle est responsable des signes toxiniques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "Courbe d'apparition et de dur\u00e9e des anticorps permettant d'interpr\u00e9ter un s\u00e9rodiagnostic. Pour les sujets non vaccin\u00e9s, sont consid\u00e9r\u00e9s positifs : \u2212 la pr\u00e9sence d'agglutinines O sup\u00e9rieures \u00e0 1/100 ; \u2212 la pr\u00e9sence d'agglutinines H sup\u00e9rieures \u00e0 1/200.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "Les salmonelloses majeures sont les fi \u00e8vres typho-paratypho\u00efdes s'accompagnant de septic\u00e9mie et d'endotoxin\u00e9mie. \u2212 Les salmonelloses mineures ou salmonelloses non typhiques sont responsables de gastro-ent\u00e9rites aigu\u00ebs sans endotoxin\u00e9mie mais se compliquant parfois de bact\u00e9ri\u00e9mies avec ou sans localisations et ne justifi ant pas d'antibioth\u00e9rapie. \u25a0 BIBLIOGRAPHIE B\u00c9GU\u00c9 P. Infections \u00e0 salmonelles. In : Pathologie Infectieuse de l'Enfant. Flammarion M\u00e9decine-Sciences, Paris, 1988. GENDREL D, RAYMOND J, MOULIN F et al. \u00c9radication du portage asymptomatique des salmonelles non typho\u00efdiques par deux doses de pefl oxacine. Arch P\u00e9diatr 1995 ; 2 : 418-22. HUMBERT G, LEMELAND JF, LECOMTE F. Salmonelloses non typhiques. EMC Maladies Infectieuses 1986 ; 8018, A10, 4. LALANDE M, GUYON G, MORIN C et al. Les infections \u00e0 salmonelles chez l'enfant : \u00e9tude r\u00e9trospective sur quatre ans. Arch P\u00e9diatr 2005 ; 12 : 23-7. PERELMAN R. Infections \u00e0 Salmonella. Salmonelloses. In : P\u00e9diatrie pratique. II. Maladies infectieuses, 2 e ed. Maloine, Paris, 1990. Conduite",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "La r\u00e9alisation de ce test \u00e0 titre de d\u00e9pistage syst\u00e9matique ou de contr\u00f4le post-vaccinal n'est plus justifi \u00e9e. Sa technique doit \u00eatre irr\u00e9prochable pour ne pas fausser son interpr\u00e9tation. L'injection s'effectue en r\u00e8gle sur l'avant-bras et doit \u00eatre strictement intradermique. Une bonne technique est attest\u00e9e par l'existence d'une papule apr\u00e8s l'injection. La lecture du r\u00e9sultat se fait 72 heures apr\u00e8s l'injection et porte habituellement sur le diam\u00e8tre transversal de l'induration. L'interpr\u00e9tation va d\u00e9pendre de la fr\u00e9quence attendue de l'infection dans la population test\u00e9e, c'est-\u00e0-dire en pratique du niveau de risque d'infection chez l'enfant test\u00e9. Le choix du seuil pour parler d'infection doit \u00e9galement tenir compte de possibles faux positifs li\u00e9s \u00e0 la vaccination par le BCG. Si l'on exige une valeur pr\u00e9dictive positive d'au moins 80 % pour le seuil choisi, la valeur de 10 mm ne peut \u00eatre retenue chez l'enfant vaccin\u00e9 que pour les situations o\u00f9 le risque d'infection d\u00e9passe 40 % chez l'enfant expos\u00e9, ce qui correspond en pratique \u00e0 une exposition familiale, \u00e9troite et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, \u00e0 un cas index fortement contaminant (BAAR+ [bacille acido-alcoolo-r\u00e9sistant] \u00e0 l'examen direct et/ou porteur de cavernes). Lorsque le risque estim\u00e9 est plus faible, un seuil de 15 mm doit \u00eatre maintenu pour porter le diagnostic d'infection tuberculeuse. En l'absence de vaccination BCG ant\u00e9rieure, les seuils consid\u00e9r\u00e9s sont respectivement de 5 et 10 mm. Les principaux facteurs infl uen\u00e7ant le risque d'infection chez l'enfant expos\u00e9, et devant \u00eatre syst\u00e9matiquement recueillis lors d'un d\u00e9pistage, sont r\u00e9sum\u00e9s dans l'encadr\u00e9 18.22. Encadr\u00e9 18.22 Principaux facteurs augmentant le risque d'ITL ou de TM chez l'enfant expos\u00e9 Contagiosit\u00e9 du cas index \u2212 Bacilles \u00e0 l'examen direct des expectorations. \u2212 Cavernes sur la radiographie de thorax.Conditions d'exposition \u2212 M\u00eame domicile que le contaminateur. \u2212 Contact dans pi\u00e8ce exigu\u00eb et non a\u00e9r\u00e9e. \u2212 Proximit\u00e9 du contact (parents).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "Tuberculose pulmonaire de l'enfant : atteintes parenchymateuses et ganglionnaires. constamment normale. L'endoscopie bronchique ne se justifi e pas \u00e0 vis\u00e9e uniquement microbiologique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF22": {
            "text": "Algorithme pour la prise en charge d'une suspicion de tuberculose chez l'enfant.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "S\u00e9rologie sp\u00e9cifi que de la mononucl\u00e9ose. 0 : r\u00e9sultats < 10 pour les anticorps anti-VCA ou anti-EA, < 2 pour les anticorps anti-EBNA. + : r\u00e9sultats \u2265 10 pour les anticorps anti-VCA ou anti-EA, \u2265 2 pour les anticorps anti-EBNA. EA : Early Antigens ; EBNA : Epstein-Barr Nuclear Antigens. D'apr\u00e8s Fleisher G et al. J Infec Dis 1979 ; 139 : 553-8.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "2 dTPolio : vaccin combin\u00e9 dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, poliomy\u00e9lite avec une dose r\u00e9duite d'anatoxine dipht\u00e9rique (d).3    Pn conj : vaccin pneumococcique conjugu\u00e9 13-valent.4 dTcaPolio : vaccin combin\u00e9 dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, poliomy\u00e9lite et coqueluche avec des doses r\u00e9duites d'anatoxine dipht\u00e9rique (d) et d'antig\u00e8nes coquelucheux (ca). 5 Ce sch\u00e9ma vaccinal \u00e0 2 doses n'est possible qu'avec les vaccins ayant l'AMM pour cette indication (Engerix B 20 \u03bcg ou Genhevac B Pasteur 20 \u03bcg) en respectant un intervalle de 6 mois entre les 2 doses. Le vaccin Engerix B 10 \u03bcg n'est pas adapt\u00e9 au sch\u00e9ma vaccinal \u00e0 2 doses. 6",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "traitement antibact\u00e9rien effi cace conduit \u00e0 une chute de la CRP de moiti\u00e9 toutes les 24 heures. 18.1. Tableau de contingence des tests diagnostiques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 18.2. Indices d'\u00e9valuation des m\u00e9thodes diagnostiques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "D\u00e9pend en grande partie du \u00ab test \u00bb consid\u00e9r\u00e9 mais aussi de l'op\u00e9rateur (conditions de pr\u00e9l\u00e8vements, etc.) et du patient (date de d\u00e9but des sympt\u00f4mes, \u00e2ge, etc.) Il exprime combien de fois un r\u00e9sultat positif du test est plus probable chez un malade que chez un non-malade (ratio > 1)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Il partage les effets ind\u00e9sirables des autres anti-infl ammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens, notamment les risques allergiques, digestifs et r\u00e9naux. On lui attribue : \u2022 la survenue du syndrome de Reye (dont l'incidence reste cependant tr\u00e8s faible en France 0,7/100 000 enfants en 1996) ; \u2022 la survenue de troubles de l'h\u00e9mostase : inhibition irr\u00e9versible de la cyclo-oxyg\u00e9nase plaquettaire, allongeant le temps de saignement ; \u2022 une toxicit\u00e9 aigu\u00eb : \u00e0 des doses sup\u00e9rieures \u00e0 100 mg/kg/j.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "La fi \u00e8vre ne doit jamais \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un sympt\u00f4me banal du fait d'un plus grand risque d'infections bact\u00e9riennes invasives d\u00e9crites \u00e0 cet \u00e2ge. Elle est d\u00e9fi nie par une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 38 \u00b0C, mesur\u00e9e par voie rectale. Les diffi -les nourrissons f\u00e9briles \u00e2g\u00e9s de moins de 3 mois n'ayant pas de signes de haut risque mais dont le milieu familial ne peut assurer la surveillance et le d\u00e9pistage des signes d'alarme du fait d'un faible niveau de compr\u00e9hension et/ou de mauvaises conditions socio-\u00e9conomiques et/ou d'une anxi\u00e9t\u00e9 trop importante.Fig 18.5. Conduite \u00e0 tenir devant une fi \u00e8vre > 38 \u00b0C chez un nourrisson de moins de 3 mois. Conduite \u00e0 tenir devant une fi\u00e8vre > 38 \u00b0C chez un nourrisson de moins de 3 mois Une telle attitude se con\u00e7oit si tous les crit\u00e8res de risques pr\u00e9alablement d\u00e9fi nis ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement et syst\u00e9matiquement \u00e9valu\u00e9s par des m\u00e9decins ayant l'exp\u00e9rience des tr\u00e8s jeunes nourrissons. Elle \u00e9vite alors le double \u00e9cueil : celui d'un traitement syst\u00e9matique \u00e0 l'aveugle comme celui d'un retard th\u00e9rapeutique face \u00e0 une infection potentiellement s\u00e9v\u00e8re. BIBLIOGRAPHIE Afssaps. Mise au point sur la prise en charge de la fi \u00e8vre chez l'enfant. BOURRILLON A. Fi\u00e8vre chez le nourrisson. In : Bourrillon A, Cheron G. Urgences p\u00e9diatriques, 3 e \u00e9dition. Masson, Paris, 2005. GAJDOS V, BELIAH M, BOMMENEL L. Fi\u00e8vre du nourrisson de moins de 3 mois. PANTEL RH, NEWMAN TB, BENZWEIG J et al. Management and outcomes of care of fever in early infancy. JAMA 2004 ; 29 (10) : 1203-12. Tableau 18.4. Principales \u00e9tiologies des fi \u00e8vres \u00e9ruptives de l'enfant selon le type d'\u00e9ruption.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Ils ont des causes vari\u00e9es, principalement infectieuses ou infl ammatoires exog\u00e8nes. sensation de malaise g\u00e9n\u00e9ral. L'\u00e9ruption d\u00e9bute au visage puis \u00e9volue en une seule pouss\u00e9e : elle se g\u00e9n\u00e9ralise en 24 heures en respectant les extr\u00e9mit\u00e9s. Des ad\u00e9nopathies occipitales et cervicales post\u00e9rieures sont fr\u00e9quentes. Il peut exister parfois une spl\u00e9nom\u00e9galie, des arthralgies des petites articulations (adolescent et adulte jeune). autre pendant quelques jours, avec une accentuation possible au soleil, \u00e0 la chaleur, ou \u00e0 l'occasion d'\u00e9motions ou de stress, avant de dispara\u00eetre. Des \u00ab rechutes \u00bb du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ruptif sont possibles pendant les semaines suivantes, apr\u00e8s un effort ou une exposition au soleil. NB : Une crise \u00e9rythroblastop\u00e9nique (an\u00e9mie aigu\u00eb profonde et non r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative) est possible chez le sujet atteint d'une an\u00e9mie h\u00e9molytique chronique (dr\u00e9panocytose, thalass\u00e9mie, etc.). Devant un tableau \u00e9vocateur de syndrome de Kawasaki, il convient d'effectuer en urgence un bilan infl ammatoire (NFS, CRP, VS) et une \u00e9chographie cardiaque (p\u00e9ricardite, \u00e9paississement ou dilatation des coronaires). Le traitement est urgent et consiste en l'administration de fortes doses de gammaglobulines intraveineuses.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "voir Varicelle-zona page 515)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Tableau 18.7. Principales caract\u00e9ristiques des fi \u00e8vres r\u00e9currentes h\u00e9r\u00e9ditaires.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "Diagnostic positif de PFAPA si les 6 crit\u00e8res majeurs sont remplis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "est un autre fait \u00e9pid\u00e9miologique remarquable. L'\u00e9tiologie est encore inconnue mais s'oriente sur la piste d'un virus \u00ab non classique \u00bb. Les signes cliniques de la MK ainsi que sa p\u00e9riodicit\u00e9 saisonni\u00e8re \u00e9voquent une infection par un pathog\u00e8ne ubiquitaire mais qui peut \u00eatre pr\u00e9valent dans certaines r\u00e9gions du globe. Ainsi de nombreux pathog\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9s : Yersinia enterocolitica, staphylocoques et streptocoques producteurs de toxines superantig\u00e8nes et, parmi les virus, les coronavirus, les ad\u00e9novirus, le virus d'Epstein-Barr, les parvovirus et certains herp\u00e8s virus. Les travaux les plus importants et les plus convaincants sont ceux de l'\u00e9quipe de A.H. Rowley qui travaille depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la mise en \u00e9vidence d'un agent viral pouvant infi ltrer les poumons et le tube digestif des malades ayant une MK. L'observation initiale d'un infi ltrat d'IgA pr\u00e9sentant",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "En pr\u00e9sence d'au moins 4 des crit\u00e8res principaux, le diagnostic de MK peut \u00eatre port\u00e9 \u00e0 J4 de la maladie. Les cliniciens exp\u00e9riment\u00e9s ayant trait\u00e9 beaucoup de MK peuvent \u00e9tablir le diagnostic avant J4. D'apr\u00e8s Newburger J et al. Diagnosis, Treatment, and Long-Term Management of Kawasaki Disease. Pediatrics 2004.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Autoimmun RevfKawasaki T, Kosaki F, Okawa S et al. A new infantile acute febrile mucocutaneous lymph node syndrome (MLNS) prevailing in Japan. Pediatrics 1974 ; 54:271-6. NEWBURGER JW, TAKAHASHI M, GERBER MA et al. ; Committee on Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease, Council on Cardiovascular Disease in the Young, American Heart Association.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "de s\u00e9rotype b a permis \u00e0 la fois d'\u00e9liminer le risque de m\u00e9ningite \u00e0 Hib et de diminuer le portage de ces souches virulentes. L'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des OMA varie consid\u00e9rablement d'un pays \u00e0 l'autre. En France, une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique effectu\u00e9e par des praticiens ORL de ville entre 1987 et 1991 montre la pr\u00e9dominance nette de H. infl uenzae (tableau 18.10). Aux \u00c9tats-Unis, le premier germe en cause est S. pneumoniae (cf. tableau 18.10). Ces variations peuvent \u00eatre expliqu\u00e9es par des diff\u00e9rences dans les indications des paracent\u00e8ses et les crit\u00e8res d'inclusion.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "D'apr\u00e8s Gehanno P et al. La lettre de l'Infectiologue 1991 ; 22HS : 114-29 et Bluestone CD et al. Pediatr Infect Dis 1988 ; 7 : S129-36. Tableau 18.11. \u00c9volution du taux de r\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline des pneumocoques responsables d'OMA de 2001 \u00e0 2008.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "Les cin\u00e9tiques d'index inhibiteur s\u00e9rique permettent d'int\u00e9grer une partie des donn\u00e9es bact\u00e9riologiques et pharmacocin\u00e9tiques et de comparer de fa\u00e7on simple le comportement de plusieurs antibiotiques d'une m\u00eame famille. La cin\u00e9tique est exprim\u00e9e sous forme d'une courbe de multiple de CMI en fonction du temps. Cette cin\u00e9tique d'index inhibiteur peut prendre en compte soit la concentration totale d'antibiotique, soit la forme libre qui th\u00e9oriquement est la seule biologiquement active et la CMI 50 ou la CMI 90 des bact\u00e9ries.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Tableau 18.14. Concentration d'antibiotiques dans le liquide auriculaire et CMI 90 de diff\u00e9rents antibiotiques vis-\u00e0-vis de souches de pneumocoque p\u00e9ni-I ou p\u00e9ni-R -Analyse de l'index inhibiteur.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "Une mauvaise compliance, et une dur\u00e9e de traitement insuffisante peuvent \u00eatre responsables d'\u00e9chec. Les m\u00e9canismes pharmacodynamiques peuvent \u00eatre \u00e9galement impliqu\u00e9s dans ces ph\u00e9nom\u00e8nes. L'activit\u00e9 des b\u00eatalactamines est dite \u00ab temps-d\u00e9pendante \u00bb, c'est-\u00e0-dire, d'une part, qu'au-dessus d'un certain seuil de concentration d'antibiotique, il n'existe pas d'augmentation de la vitesse de bact\u00e9ricidie et, d'autre part, qu'il n'y a plus d'activit\u00e9 antibact\u00e9rienne (donc une recroissance possible) lorsque la concentration d'antibiotique diminue au-dessous de la CMI. Ainsi, une mauvaise adaptation du rythme d'administration (1 \u00e0 2 prises/24 h pour un antibiotique \u00e0 demi-vie courte tel que l'amoxicilline, par exemple) risque d'induire au cours d'une p\u00e9riode prolong\u00e9e des concentrations inf\u00e9rieures \u00e0 la CMI, voire des concentrations nulles au niveau du site infectieux. Ceci est susceptible de laisser persister des bact\u00e9ri\u00e9mies avec un risque de localisations secondaires, comme ceci a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 pour Haemophilus infl uenzae s\u00e9rotype b \u00e0 partir de foyers ORL. L'espacement id\u00e9al des doses unitaires adapt\u00e9 \u00e0 la demi-vie doit permettre de maintenir des taux d'antibiotiques au-dessus de la CMI dans le sang et le site infectieux au moment de la vall\u00e9e.\u25a0 Causes li\u00e9es au foyer\u2022 La pr\u00e9sence d'un obstacle sur les voies a\u00e9riennes biliaires ou urinaires, ou d'un corps \u00e9tranger, compromet le drainage du foyer et favorise la persistance d'un foyer malgr\u00e9 une antibioth\u00e9rapie par ailleurs effi cace.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "Les causes d'\u00e9chec de l'antibioth\u00e9rapie restent rares. Cependant en pr\u00e9sence d'un \u00e9chec r\u00e9el, l'\u00e9valuation chez le patient des causes possibles doit permettre de modifi er le traitement antibiotique et d'assurer l'\u00e9radication du foyer bact\u00e9rien.\u25a0 BIBLIOGRAPHIE BINGEN E. \u00c9pid\u00e9miologie des germes et de la r\u00e9sistance au cours des OMA. M\u00e9decine th\u00e9rapeutique/P\u00e9diatrie 2007 ; 10 (3) : 163-71. CRAIG WA. Pharmacokinetic/pharmacodynamic parameters : rationale for antibacterial dosing of mice and men. Clin Infect Dis 1998 ; 26 : 1-10. GEHANNO P, LENOIR G, BERCHE P. In vivo coorelates for Streptococcus pneumoniae penicilline resistance in acute otitis media. Antimicrob Agents Chemother 1995 ; 39 : 271-2. Antiviraux (tableau 18.15) J.-M. Treluyer Tableau 18.15. Principaux antiviraux (\u00e0 l'exclusion des antir\u00e9troviraux) inhibiteurs de l'ADN-polym\u00e9rase. Ribavirine Inhibition de la transcriptase virale (virus \u00e0 ARN) Inhibition de la synth\u00e8se de GTP Inhibition des ARNm VRS, Infl uenza A et B Quelques virus des fi \u00e8vres h\u00e9morragiques Apr\u00e8s triphosphorylation intracellulaire, les analogues nucl\u00e9osidiques entrent en comp\u00e9tition avec les nucl\u00e9osides naturels pour le site actif de l'ADN-polym\u00e9rase entra\u00eenant un blocage de l'\u00e9longation. 2 Ces inhibiteurs ne sont pas actifs sur le virus \u00e0 l'\u00e9tat de latence. GTP : glutamate-pyruvate-transaminase ; ARNm : acide ribonucl\u00e9ique messager.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF32": {
            "text": "Le diagnostic des infections bronchopulmonaires et leur \u00e9valuation \u00e9tiologique n\u00e9cessitent une extr\u00eame rigueur d'analyse s\u00e9miologique, notamment clinique et radiologique. Les strat\u00e9gies antibiotiques doivent \u00eatre adapt\u00e9es selon des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques actualis\u00e9es mais de recueil souvent diffi cile. le plus souvent par voie a\u00e9rienne) et d'une alt\u00e9ration des m\u00e9canismes de d\u00e9fense. La malnutrition, l'immunod\u00e9pression, les infections virales r\u00e9centes et l'obstruction \u00ab m\u00e9canique \u00bb (bronchopneumonies) sont des facteurs favorisants (fi g.18.20).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": "Les bronchites aigu\u00ebs sont le plus souvent d'origine virale(VRS, virus infl uenzae, ad\u00e9novirus). traitement de la fi \u00e8vre si n\u00e9cessaire. Les traitements antitussifs sont le plus souvent inutiles ou contre-indiqu\u00e9s. L'antibioth\u00e9rapie n'est indiqu\u00e9e que dans les cas tr\u00e8s limit\u00e9s de suspicion de surinfection bact\u00e9rienne (fi \u00e8vre\u2265 38,5 \u00b0C) au cours d'une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 3 jours avec \u00e9ventuelle coexistence de signes d'atteinte alv\u00e9olaire cliniques ou radiologiques. Les antibiotiques prescrits sont alors adapt\u00e9s aux bact\u00e9ries pathog\u00e8nes habituelles de surinfection bronchique provenant des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (S. pneumoniae et Haemophilus infl uenzae : amoxicilline + acide clavulanique). L'\u00e9volution est spontan\u00e9ment favorable en 7 \u00e0 10 jours. L'\u00e9ventualit\u00e9 de leurs r\u00e9cidives est trait\u00e9e dans le chapitre 26.\u25a0 Bronchiolite aigu\u00eb du nourrissonCf. chapitre 30, page 795.Les pneumonies aigu\u00ebs traduisent une atteinte infectieuse du parenchyme pulmonaire (cf. fi g. 18.20). Leur caract\u00e8re \u00ab communautaire \u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'aspect collectif de l'infection transmise dans une population et ce, \u00e0 la diff\u00e9rence des pneumonies acquises en milieu hospitalier qualifi \u00e9es de nosocomiales. Les bronchopneumopathies aigu\u00ebs regroupent \u00e0 la fois les infections bronchiques et pulmonaires.Les agents infectieux les plus fr\u00e9quents au cours des pneumonies aigu\u00ebs de l'enfant sont : \u2022 avant l'\u00e2ge de 3 ans : \u2212 Streptococcus pneumoniae (pneumocoque), \u2212 virus : VRS infl uenzae A et B, para-infl uenzae, grippe ;Fig 18.20. Physiopathologie des pneumopathies infectieuses parmi les infections invasives \u00e0 S. pneumoniae. D'apr\u00e8s Bingen E. Place du pneumocoque en pathologie infectieuse p\u00e9diatrique. Pathol Biol 2002 ; 50 : 374-9.Redouter en 1 er lieu le pneumocoque \u00e0 tout \u00e2ge.La staphylococcie pulmonaire concerne plus particuli\u00e8rement le jeune nourrisson. Elle peut atteindre les enfants plus \u00e2g\u00e9s en particulier si S. aureus producteur de la leucocidine de Panton et Valentine est en cause (pneumonie n\u00e9crosante). La porte d'entr\u00e9e est avant tout respiratoire or, parfois par voie h\u00e9matog\u00e8ne \u00e0 point de d\u00e9part cutan\u00e9. Le tableau clinique n'est pas sp\u00e9cifi que mais volontiers s\u00e9v\u00e8re. Il existe fr\u00e9quemment des signes de d\u00e9tresse respiratoire et des signes g\u00e9n\u00e9raux marqu\u00e9s t\u00e9moignant souvent d'un sepsis s\u00e9v\u00e8re (tachycardie, TRC allong\u00e9). Les signes digestifs peuvent \u00eatre au premier plan notamment chez le jeune nourrisson avec un m\u00e9t\u00e9orisme abdominal \u00ab pseudo-occlusif \u00bb.Il est en g\u00e9n\u00e9ral suspect\u00e9 devant l'association : \u2022 d'une fi \u00e8vre habituellement \u00e9lev\u00e9e ; \u2022 d'une tachypn\u00e9e (avec ou sans signes de lutte) ; toujours compter la FR (fr\u00e9quence respiratoire) : > 40 \u00e0 50/min (selon l'\u00e2ge) ; \u2022 d'une toux (parfois retard\u00e9e) ;\u2022 d'autres signes d'appel parfois trompeurs (douleurs abdominales ou thoraciques \u00e9vocatrices d'une pneumonie \u00e0 pneumocoque) ; \u2022 d'anomalies auscultatoires pulmonaires le plus souvent focalis\u00e9es : diminution du murmure v\u00e9siculaire ; r\u00e2les cr\u00e9pitants alv\u00e9olaires ; voire souffl e tubaire.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "Tableau 18.16. Crit\u00e8res \u00e9vocateurs probabilistes de l'\u00e9tiologie d'une pneumopathie aigu\u00eb infectieuse virale, \u00e0 pneumocoque et \u00e0 M. Pneumoniae.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF35": {
            "text": "Les pneumonies ont une \u00e9pid\u00e9miologie diff\u00e9rente et variable selon l'\u00e2ge de l'enfant. Sch\u00e9matiquement : \u2022 avant l'\u00e2ge de 3 ans, elles sont le plus souvent d'origine virale. Le pneumocoque est ensuite l'agent bact\u00e9rien le plus fr\u00e9quent en France. Son taux de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline est actuellement de 30 %. Sa r\u00e9sistance aux macrolides est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 60 % (encadr\u00e9 18.11) ; \u2022 apr\u00e8s l'\u00e2ge de 3 ans, les pneumonies virales sont moins fr\u00e9quentes. Les deux bact\u00e9ries le plus fr\u00e9quemment en cause sont le pneumocoque et Mycoplasma pneumoniae ; \u2022 quel que soit l'\u00e2ge, et ce depuis la g\u00e9n\u00e9ralisation de la vaccination sp\u00e9cifi que, les Haemophilus infl uenzae b et, ind\u00e9pendamment de celle-ci, les Haemophilus non typables, Moraxella catarrhalis et Chlamydia pneumoniae, ne sont qu'exceptionnellement en cause.Tableau 18.17. Place des examens bact\u00e9riologiques pour le diagnostic des pneumopathies bact\u00e9riennes de l'enfant.On peut ainsi, de fa\u00e7on probabiliste, \u00e9valuer qu'un tiers des bronchopneumopathies communautaires de l'enfant est d'origine virale, un tiers d'origine exclusivement bact\u00e9rienne, un tiers peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 une co-infection (virale et bact\u00e9rienne). La fr\u00e9quence des infections (co-infections) bact\u00e9riennes au cours des pneumonies de l'enfant justifi e donc du caract\u00e8re syst\u00e9matique de l'antibioth\u00e9rapie dans ces pathologies.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": "). La toux se r\u00e9duit en quelques jours mais peut \u00eatre plus prolong\u00e9e notamment en cas d'infection \u00e0 mycoplasmes (hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique). Une \u00e9valuation clinique et \u00e9ventuellement radiologique \u00e0 48/72 heures de traitement n'est n\u00e9cessaire qu'en cas de permanence de la fi \u00e8vre et de signes fonctionnels respiratoires (fi g. 18.25). Une nouvelle radiographie thoracique n'est pas indiqu\u00e9e selon les recommandations de l'Afssaps si l'\u00e9volution clinique est satisfaisante (apyrexie et disparition des signes fonctionnels respiratoires). Un contr\u00f4le au terme d'un mois est cependant utile pour affi rmer la gu\u00e9rison de la pneumonie et permettre de d\u00e9fi nir en cas de nouvel \u00e9pisode le caract\u00e8re authentique d'une r\u00e9cidive. Mycoplasma pneumoniae se pr\u00e9cise et un macrolide est substitu\u00e9 au traitement ant\u00e9rieur ;\u2022 si le clich\u00e9 thoracique met en \u00e9vidence un \u00e9panchement pleural, l'hospitalisation est justifi \u00e9e pour pr\u00e9ciser sa nature (\u00e9cho-graphie thoracique et ponction), pour modifi er l'antibioth\u00e9rapie et \u00e9ventuellement associer des traitements adjuvants.Fig 18.24. Strat\u00e9gie diagnostique et th\u00e9rapeutique devant une pneumonie de l'enfant.Fig 18.25. Arbre d\u00e9cisionnel strat\u00e9gique dans les pneumonies aigu\u00ebs de l'enfant sans signe de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF40": {
            "text": "Fig 18.30. M\u00e9canismes d'envahissement des espaces m\u00e9ning\u00e9s \u00e0 partir d'une bact\u00e9rie de portage nasopharyng\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF44": {
            "text": "\u25a0 BIBLIOGRAPHIE Calendrier des vaccinations et les recommandations vaccinales 2011 selon l'avis du Haut conseil de la sant\u00e9 publique. BEH 2011 ; 10-11 : 101-56. EPIBAC Surveillance des infections invasives. INVS, 2010, http://www. invs.sante.fr/surveillance/epibac/fi ches.htm. FLORET D. Traitement des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes. Antibiotiques et traitement adjuvant. Arch P\u00e9diatr 2011 ; 18 : 90-7. LEVY C, VARON E, BINGEN E et al. ; GPIP (Groupe de pathologie infectieuse p\u00e9diatrique de la SFP). ACTIV et CNRPC (Centre national de r\u00e9f\u00e9rence du pneumocoque). SPILF. Prise en charge des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes aigu\u00ebs communautaires : conf\u00e9rence de consensus. 2008.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF46": {
            "text": "Cf. chapitres 10 et 30. de plus le meilleur temps au-dessus de la CMI (100 %), est ainsi l'antibiotique, par voie buccale, le plus adapt\u00e9 pourTableau 18.21. Bact\u00e9ries le plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es dans les infections cutan\u00e9es. Tableau 18.23. Avantages et inconv\u00e9nients des diff\u00e9rentes familles d'antibiotiques. Parmi l'ensemble des antibiotiques propos\u00e9s, et si l'on prend en compte le SGA et S. aureus, c'est l'amoxicilline-acide clavulanique qui a les meilleurs crit\u00e8res pharmacocin\u00e9tiques et pharmacodynamiques pr\u00e9dictifs d'effi cacit\u00e9. Parmi les p\u00e9nicillines M, c'est la cloxacilline qu'il faut privil\u00e9gier. Les avantages et inconv\u00e9nients des diff\u00e9rents antibiotiques sont r\u00e9sum\u00e9s dans le tableau 18.23.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF47": {
            "text": "COHEN R. Antibiotiques et infections de la peau et des parties molles. M\u00e9decine & Enfance 2003 ; 13 : 541-4. ZIMBELMAN J, PALMER A, TODD J. Improved outcome of clindamycin compared with beta-lactam antibiotic treatment for invasive Steptococcus pyogenes infection. Pediatr Infect Dis J 1999 ; 18 : 1 096-100.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF48": {
            "text": "\u2022 L'incubation est silencieuse (une dizaine de jours environ).\u2022 La maladie d\u00e9bute par une rhinite avec toux rapidement \u00e9m\u00e9tisante (phase catarrhale). La contagiosit\u00e9 est alors rapidement maximale. Il n'y a pas ou peu de fi \u00e8vre. \u2022 La phase des quintes lui succ\u00e8de. Les quintes sont des acc\u00e8s violents et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de toux, sans respiration effi cace,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF51": {
            "text": "Traitement au m\u00eame titre que tous les sujets contacts par 10 jours d'antibiotiques (macrolides). jour aux plis de fl exion et s'\u00e9tend en 24 heures en une seule pouss\u00e9e au niveau du tronc, des membres, en respectant les paumes et les plantes. Il atteint parfois la face lui donnant un aspect souffl et\u00e9 et caract\u00e9ristique par le respect de la zone du",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF53": {
            "text": "Elle est moins fr\u00e9quente que par le pass\u00e9 \u00e0 l'instar du RAA et probablement ici encore, du fait de l'am\u00e9lioration des conditions d'hygi\u00e8ne et du traitement antibiotique des infections pharyng\u00e9es et cutan\u00e9es.Les agents bact\u00e9riens (Rochalimaea henselae avant tout) sont h\u00e9berg\u00e9s dans la cavit\u00e9 buccale du pharynx de l'animal et d\u00e9pos\u00e9s pendant la toilette sur le pelage et les griffes. La contamination de l'enfant se fait essentiellement par \u00ab griffure \u00bb (95 %), en particulier par les chatons. L'incubation est de 1 \u00e0 2 semaines. Il survient ensuite une papule au point d'inoculation \u00e9voluant vers une v\u00e9sicule ou une pustule pr\u00e9c\u00e9dant la survenue d'une cro\u00fbte r\u00e9gressive (\u00e9pisode initial souvent m\u00e9connu). Tableau 18.25. Fr\u00e9quence des manifestations cliniques chez des sujets atteints de la maladie des griffes du chat.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF54": {
            "text": "Le risque de transmission de Borrelia est signifi cativement plus \u00e9lev\u00e9 si la tique est rest\u00e9e fi x\u00e9e \u00e0 la peau pendant plus de 48 heures.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF56": {
            "text": "\u25a0 BIBLIOGRAPHIE BROUQUI P, BACELLAR F, BARENTON G et al. Guidelines for the diagnosis of tick-borne bacterial diseases in Europe. NOEL G, RETOURNAZ K et al. Infections extrapulmonaires \u00e0 Mycoplasma pneumoniae. Arch P\u00e9diatr 2005 ; 12 : S2-S6. GENDREL D, BICARDI S, MARC E et al. Mycoplasma pneumoniae, pneumonies et asthme. Arch P\u00e9diatr 2005 ; 12 : S7-S11. Fi\u00e8vre typho\u00efde : bacille d'Eberth ou Salmonella typhi.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF64": {
            "text": "Tableau 18.26. Principaux antibiotiques utilis\u00e9s dans le traitement d'une primo-infection tuberculeuse.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF74": {
            "text": "de la langue ; \u2212 zona bucco-pharyng\u00e9 et pharyngolaryng\u00e9, de topographie complexe. L'\u00e9volution du zona est souvent b\u00e9nigne chez l'enfant \u00e0 la diff\u00e9rence de l'adulte, \u00e2g\u00e9 (douleurs post-zost\u00e9riennes s\u00e9v\u00e8res), mais elle se fait parfois au prix d'une cicatrice atrophique, dyschromique, m\u00eame en l'absence de surinfection. Le traitement du zona est symptomatique chez l'enfant. L'indication du traitement antiviral est limit\u00e9e au zona ophtalmique (zona nasal externe particuli\u00e8rement), au zona du sujet immunod\u00e9prim\u00e9 et de l'adulte du fait du risque plus \u00e9lev\u00e9 de complications.La mononucl\u00e9ose infectieuse (MNI) est la traduction clinique de la primo-infection par le virus d'Epstein-Barr. Ce virus \u00e0 ADN qui appartient au groupe des herp\u00e8s virus est par ailleurs incrimin\u00e9 dans la pathog\u00e9nie du lymphome de Burkitt africain et du carcinome nasopharyng\u00e9. La mononucl\u00e9ose infectieuse de l'enfant r\u00e9alise une infection fr\u00e9quente, souvent inapparente et classiquement r\u00e9put\u00e9e pour sa b\u00e9nignit\u00e9. Le recours plus syst\u00e9matique \u00e0 la pratique des s\u00e9rologies sp\u00e9cifi ques de l'EBV a permis d'identifi er r\u00e9cemment de nombreux aspects cliniques atypiques pouvant \u00eatre au premier plan de la symptomatologie chez l'enfant.La primo-infection par EBV est ubiquitaire, quasi obligatoire. La mononucl\u00e9ose infectieuse est une infection qui pr\u00e9domine chez l'adolescent et l'adulte jeune (75 % des sujets de 15 \u00e0 25 ans). Elle est rare avant l'\u00e2ge de 2 ans (r\u00f4le des anticorps transmis), et apr\u00e8s l'\u00e2ge de 40 ans. La fr\u00e9quence avec laquelle la s\u00e9rologie EBV est positive conduit \u00e0 supposer que l'infection est souvent inapparente chez l'enfant. La transmission du virus est interhumaine, soit par contact direct (\u00ab maladie du baiser \u00bb), soit par l'interm\u00e9diaire d'objets contamin\u00e9s (jouets suc\u00e9s, etc.) : le d\u00e9nominateur commun de ces deux modes de transmission est la salive. Le site initial de la p\u00e9n\u00e9tration de l'EBV est l'oropharynx. Clinique L'incubation de la maladie est estim\u00e9e de 30 \u00e0 50 jours chez l'adulte jeune et serait plus courte chez l'enfant. La mononucl\u00e9ose infectieuse r\u00e9alise chez le grand enfant un tableau clinique assez proche de celui de l'adulte jeune avec la Elle est quasi constante, comme en t\u00e9moigne le taux des transaminases s\u00e9riques, presque toujours \u00e9lev\u00e9. La survenue conjointe d'une h\u00e9patite aigu\u00eb \u00e0 virus B est possible. Le pronostic de l'h\u00e9patite est excellent dans la majorit\u00e9 des cas.Leur fr\u00e9quence est estim\u00e9e \u00e0 7 % de l'ensemble des complications de la maladie. Il s'agit le plus souvent d'affections du syst\u00e8me nerveux central : \u2022 m\u00e9ningite lymphocytaire ; \u2022 enc\u00e9phalite r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par des convulsions ; \u2022 m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite ; \u2022 my\u00e9lite transverse ; \u2022 atteinte des paires cr\u00e2niennes ; \u2022 ataxie aigu\u00eb c\u00e9r\u00e9belleuse ; \u2022 polyradiculon\u00e9vrite aigu\u00eb type syndrome de Guillain-Barr\u00e9 o\u00f9 la classique dissociation albuminocytologique peut \u00eatre mise en d\u00e9faut. Les atteintes neurologiques p\u00e9riph\u00e9riques sont exceptionnelles. Les examens s\u00e9rologiques sp\u00e9cifi ques ont ici tout leur int\u00e9r\u00eat pour relier ces manifestations \u00e0 leur \u00e9tiologie pr\u00e9cise.L'intensit\u00e9 du processus infl ammatoire concernant la muqueuse pharyng\u00e9e et les amygdales, jointe \u00e0 l'existence \u00e9ventuelle d'exsudats ou de fausses membranes rend compte de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de certaines pr\u00e9sentations de la maladie \u00e0 type d'obstruction aigu\u00eb des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Un tableau de d\u00e9tresse respiratoire obstructive haute est ainsi r\u00e9alis\u00e9, pouvant conduire \u00e0 l'injection imm\u00e9diate de cortico\u00efdes ou, en cas d'\u00e9chec, dans certaines formes s\u00e9v\u00e8res, \u00e0 une intubation trach\u00e9ale.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF75": {
            "text": "La mise en \u00e9vidence d'un syndrome mononucl\u00e9osique complet, classiquement requise pour le diagnostic de la maladie, fait souvent d\u00e9faut chez l'enfant. On peut ainsi \u00e9voquer le diagnostic devant une neutrop\u00e9nie relative (40 % des leucocytes circulants) et/ou une hyperlymphocytose (40 % des leucocytes circulants) et/ou une monocytose en l'absence de lymphocytes atypiques. La survenue d'une thrombop\u00e9nie mod\u00e9r\u00e9e est un argument possible (50 % des cas).La mononucl\u00e9ose infectieuse s'accompagne de la pr\u00e9sence d'anticorps h\u00e9t\u00e9rophiles, capables d'agglutiner les h\u00e9maties h\u00e9t\u00e9rologues. Deux techniques permettent de les mettre en \u00e9vidence : \u2022 le MNItest ; \u2022 la classique r\u00e9action de Paul-Bunnell-Davidsohn, mais elle n'est plus utilis\u00e9e. Le MNI-test est l'examen privil\u00e9gi\u00e9 car d'obtention rapide, de bonne sp\u00e9cifi cit\u00e9 et d'assez bonne sensibilit\u00e9. Il est positif d\u00e8s la 1 re semaine de l'infection et se n\u00e9gativise en 2 ou 3 semaines. Le MNI-test est en r\u00e8gle n\u00e9gatif avant l'\u00e2ge de 3 ans. le jeune enfant, les anticorps h\u00e9t\u00e9rophiles ne sont pas d\u00e9tect\u00e9s dans un tiers des cas. n\u00e9gativit\u00e9 du MNItest conduit, lorsqu'il appara\u00eet n\u00e9cessaire de confi rmer le diagnostic (forme compliqu\u00e9e dont l'\u00e9tiologie virale doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e), \u00e0 prescrire un examen s\u00e9rologique sp\u00e9cifi que (fi g.18.40). La primo-infection par EBV se caract\u00e9rise par l'apparition d'anticorps anti-VCA (IgM) puis de type IgG ; ces derniers persisteront toute la vie \u00e0 des valeurs moyennes (en France taux r\u00e9siduel \u00e0 195). Les taux d'anticorps anti-EBNA persisteront \u00e9galement toute la vie \u00e0 des valeurs plus faibles (en France taux \u00e0 45).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF76": {
            "text": "Grimprel (Voir aussi Embryofoetopathies virales chapitre 4, page 40) Les infections \u00e0 CMV sont le plus souvent asymptomatiques. Le diagnostic peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 chez un sujet immunocomp\u00e9tent dans un contexte de : \u2022 fi \u00e8vre prolong\u00e9e ; \u2022 asth\u00e9nie ; \u2022 arthralgies et myalgies ; \u2022 avec syndrome mononucl\u00e9osique et cytolyse h\u00e9patique. La confi rmation du diagnostic est assur\u00e9e par un examen s\u00e9rologique si s\u00e9roconversion ou pr\u00e9sence d'IgM. \u25a0 Diagnostic chez les enfants immunod\u00e9prim\u00e9s \u2022 Antig\u00e9n\u00e9mie pp65 ou PCR dans le sang dont la positivit\u00e9 peut pr\u00e9c\u00e9der les signes cliniques. \u2022 Techniques d'immunohistochimie pour d\u00e9tection directe du CMV dans les tisus. \u2022 Imagerie selon le site pr\u00e9sum\u00e9 d'atteinte. \u25a0 Traitement curatif uniquement chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s \u2022 Ganciclovir (Cym\u00e9van). \u2022 Foscarnet (Foscavir). \u2022 Valganciclovir (Rovalcyte) en cas de r\u00e9tinite. BIBLIOGRAPHIE Coll\u00e8ge des universitaires des maladies infectieuses et tropicales (CMIT). Le Popi : guide de traitement ; r\u00e9f\u00e9rence pour une bonne pratique m\u00e9dicale, 2007. Il s'agit d'une infection contagieuse de l'enfant d'\u00e2ge scolaire due au Parvovirus B19. La maladie est end\u00e9mique avec survenue d'\u00e9pid\u00e9mies hiverno-printani\u00e8res. La contamination est respiratoire, l'incubation est silencieuse et dure de 6 \u00e0 14 jours. La maladie consiste en une \u00e9ruption, typique, en trois phases : \u2022 \u00e9ryth\u00e8me bilat\u00e9ral et sym\u00e9trique des joues, souffl et\u00e9es, avec un halo p\u00e2le p\u00e9riph\u00e9rique, de petites ad\u00e9nopathies occipitales et un \u00e9nanth\u00e8me maculopapuleux rouge du palais et du pharynx. Elle dispara\u00eet spontan\u00e9ment en 4 \u00e0 5 jours. Parfois l'\u00e9ruption est atypique : morbilliforme, confl uente, papuleuse, v\u00e9siculeuse ou purpurique (pseudo-purpura rhumato\u00efde) ; \u2022 24-48 heures plus tard, survient l'\u00e9ryth\u00e8me maculeux des membres s'\u00e9tendant progressivement avec une majoration p\u00e9riph\u00e9rique avec aspect fi gur\u00e9 en carte de g\u00e9ographie. Dans 15 % des cas, l'\u00e9ruption s'accompagne d'un prurit. Cette phase peut durer de 1 \u00e0 3 semaines. \u00c0 cette \u00e9ruption peuvent s'ajouter des ph\u00e9nom\u00e8nes articulaires : arthralgies ou arthrites touchant pr\u00e9f\u00e9rentiellement les petites articulations distales des mains, mais \u00e9galement les genoux, les poignets avec une fr\u00e9quence variable (60 % au-del\u00e0 de 20 ans, 3 % avant 9 ans). La gu\u00e9rison est observ\u00e9e en quelques semaines ; \u2022 phase terminale, l'\u00e9ruption devient variable d'un moment \u00e0 l'autre avec accentuation possible par le soleil, la chaleur, les \u00e9motions, le stress et rechutes possibles pendant les mois suivants, \u00e0 l'effort ou au soleil. Les complications sont h\u00e9matologiques, en rapport avec la vir\u00e9mie et la multiplication du virus dans la moelle osseuse avec un effet cytolytique pour les cellules pr\u00e9curseurs de la lign\u00e9e rouge. Chez les sujets normaux, le m\u00e9gal\u00e9ryth\u00e8me \u00e9pid\u00e9mique n'a pas de traduction h\u00e9matologique clinique. Chez les sujets dont la demi-vie des globules rouges est raccourcie (dr\u00e9panocytose homozygote SS et SC, maladie de Minkowski-Chauffart, thalass\u00e9mie, etc.) survient une crise aigu\u00eb transitoire \u00e9rythroblastop\u00e9nique se traduisant par une an\u00e9mie aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative dont l'unique traitement est la transfusion en urgence. Chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s, l'infection est chronique (an\u00e9mie chronique ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative). Chez le foetus, la primo-infection maternelle \u00e0 Parvovirus B19 provoque pendant la grossesse des avortements spontan\u00e9s pr\u00e9coces (1 er trimestre) ou des an\u00e9mies foetales tardives avec anasarque foetoplacentaire et mort in utero. Le diagnostic repose sur la s\u00e9rologie sp\u00e9cifi que IgM et IgG. \u25a0 Infection \u00e0 VIH-1 chez l'enfant A. Faye Le nombre d'enfants vivants avec le VIH/sida \u00e9tait de plus de 2 millions \u00e0 la fi n de l'ann\u00e9e 2008 dont plus de 90 % infect\u00e9s par transmission m\u00e8re-enfant. Durant cette ann\u00e9e, 430 000 enfants ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s et environ 300 000 enfants sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans le monde. L'Afrique subsaharienne, o\u00f9 l'on d\u00e9nombre plus de 90 % des enfants infect\u00e9s, est particuli\u00e8rement touch\u00e9e. En France, l'infection \u00e0 VIH ne touche qu'un petit nombre d'enfants mais elle n\u00e9cessite une prise en charge m\u00e9dicale et psychosociale lourde. Le nombre total d'enfants infect\u00e9s par le VIH en France n'est pas connu avec pr\u00e9cision mais avoisine sans doute environ 1 000 cas p\u00e9diatriques. Deux grands \u00e9v\u00e9nements ont boulevers\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es la prise en charge de l'infection \u00e0 VIH chez l'enfant : la pr\u00e9vention de la transmission m\u00e8re-enfant du VIH par les antir\u00e9troviraux pendant la grossesse et l'utilisation large des multith\u00e9rapies antir\u00e9trovirales chez les enfants infect\u00e9s. Gr\u00e2ce au traitement pr\u00e9ventif de la transmission m\u00e8re-enfant durant la grossesse utilis\u00e9 largement en France depuis 1994, moins de 20 nourrissons naissent infect\u00e9s par le VIH chaque ann\u00e9e depuis 2000. Le taux de transmission m\u00e8re-enfant du VIH qui avoisinait les 15-20 % avant 1994 a diminu\u00e9 de fa\u00e7on consid\u00e9rable et se situe actuellement aux alentours de 1 %. Ainsi, la plupart des nouveaux enfants infect\u00e9s par le VIH nouvellement diagnostiqu\u00e9s en France sont des enfants n\u00e9s en pays de forte end\u00e9mie o\u00f9 les taux de transmission m\u00e8reenfant du virus restent \u00e9lev\u00e9s autour de 20-25 %. Cependant un certain nombre de nourrissons n\u00e9s en France sont infect\u00e9s par le VIH du fait d'un \u00e9chec du d\u00e9pistage chez la m\u00e8re (d\u00e9ni de la s\u00e9ropositivit\u00e9, primo-infection pendant la grossesse ou l'allaitement, refus du d\u00e9pistage, grossesse non suivie, etc.). Ceci doit inciter \u00e0 une vigilance accrue sur la possibilit\u00e9 d'une infection \u00e0 VIH chez des nourrissons \u00e0 risque dont les m\u00e8res ont une s\u00e9rologie n\u00e9gative en d\u00e9but de grossesse. L'utilisation large des multith\u00e9rapies antir\u00e9trovirales depuis 1996 dans les pays du Nord a permis de consid\u00e9rablement diminuer la mortalit\u00e9 et la morbidit\u00e9 de l'infection \u00e0 VIH chez l'enfant infect\u00e9. Dans une grande cohorte am\u00e9ricaine, on a pu constater une diminution de la mortalit\u00e9, essentiellement li\u00e9e \u00e0 l'introduction des inhibiteurs de prot\u00e9ase, de 5,3 % en 1996 \u00e0 0,7 % en 1999. Ceci a \u00e9t\u00e9 confi rm\u00e9 dans d'autres cohortes et registres nationaux. Cependant, bien que les r\u00e9sultats des multith\u00e9rapies soient satisfaisants sur le plan clinique et immunologique, les p\u00e9diatres sont confront\u00e9s \u00e0 de nombreux \u00e9checs virologiques associ\u00e9s \u00e0 des mutations de r\u00e9sistance du virus aux antir\u00e9troviraux. La complexit\u00e9 du traitement chez l'enfant, l'\u00e9volution rapide des connaissances et le faible nombre d'enfants infect\u00e9s en France imposent un suivi th\u00e9rapeutique dans un centre sp\u00e9cialis\u00e9 ou en collaboration \u00e9troite avec ce centre. S'il existe quelques particularit\u00e9s p\u00e9diatriques d'utilisation des antir\u00e9troviraux, l'essentiel des connaissances reste toutefois extrapol\u00e9 de l'exp\u00e9rience du traitement des adultes.\u25a0 Diagnostic de l'infection \u00e0 VIH chez le nourrisson et l'enfantLe diagnostic de l'infection \u00e0 VIH peut \u00eatre n\u00e9cessaire dans deux situations : chez un nourrisson de m\u00e8re s\u00e9ropositive pour le VIH et chez un nourrisson ou un enfant pr\u00e9sentant une pathologie qui pourrait \u00eatre en rapport avec une infection \u00e0 VIH. Une troisi\u00e8me situation qui ne sera pas d\u00e9taill\u00e9e est celle du diagnostic post-exposition \u00e0 une aiguille ou \u00e0 du mat\u00e9riel potentiellement contamin\u00e9 pour lequel aucune contamination n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite chez l'enfant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Les nourrissons de m\u00e8res s\u00e9ropositives sont porteurs des anticorps maternels anti-VIH jusqu'\u00e0 l'\u00e2gede 16-18  mois. Le diagnostic de contamination est donc effectu\u00e9 durant cette p\u00e9riode par des techniques de d\u00e9tection du virus. La recherche du virus peut se faire par PCR ADN \u00e0 partir des cellules sanguines pour la recherche de g\u00e9nome viral int\u00e9gr\u00e9, ou par d\u00e9tection de l'ARN VIH plasmatique avec les techniques habituelles de charge virale. La recherche de virus par culture reste int\u00e9ressante en cas de virus atypiques ou variants non reconnus par les techniques mol\u00e9culaires mais il s'agit d'une technique lourde et co\u00fbteuse. En l'absence de traitement antir\u00e9troviral pr\u00e9ventif de l'enfant, les sensibilit\u00e9s des deux techniques de PCR ADN et ARN VIH plasmatique sont \u00e9quivalentes. \u00c0 15 jours et \u00e0 3 mois de vie, ces techniques atteignent respectivement une sensibilit\u00e9 de 90 % et de 100 %. Pour poser le diagnostic d'infection il est n\u00e9cessaire d'avoir deux pr\u00e9l\u00e8vements positifs quels que soient la technique utilis\u00e9e et le moment du pr\u00e9l\u00e8vement. Inversement, pour poser un diagnostic de non-infection, il faut deux pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9gatifs apr\u00e8s l'\u00e2ge d'un mois (en pratique le diagnostic de non-contamination peut \u00eatre pos\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 3-4 mois). En cas de traitement pr\u00e9ventif de la transmission virale, le diagnostic est peu fi able tant que l'enfant est sous traitement antir\u00e9troviral. Il faut donc deux pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9gatifs hors p\u00e9riode de traitement pour consid\u00e9rer un enfant comme non infect\u00e9. Les pr\u00e9l\u00e8vements pr\u00e9coces, \u00e0 la naissance et dans la 1 re semaine de vie, peuvent \u00eatre informatifs en cas de r\u00e9sultats positifs, ils permettent notamment d'affi rmer une infection in utero en cas de positivit\u00e9 d\u00e8s la naissance. En pratique, la recherche du virus est effectu\u00e9e \u00e0 la naissance, \u00e0 1, 3 et 6 mois. En cas d'allaitement maternel, il est n\u00e9cessaire de rechercher l'infection dans les 3 mois qui suivent l'arr\u00eat d\u00e9fi nitif de l'allaitement. Au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de 18 mois, les techniques s\u00e9rologiques permettent de d\u00e9tecter la r\u00e9ponse anticorps de l'enfant, elles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es selon le m\u00eame algorithme que celui utilis\u00e9 pour le diagnostic de l'infection de l'adulte. \u25a0 Mortalit\u00e9 et de la morbidit\u00e9 avant \u00ab l'\u00e8re des multith\u00e9rapies \u00bb L'ensemble des \u00e9tudes effectu\u00e9es au sein de grandes cohortes avant l'utilisation large des multith\u00e9rapies a permis de d\u00e9crire une \u00e9volution bimodale de la maladie de l'enfant : \u2022 en l'absence de traitement, environ 15-20 % des enfants infect\u00e9s d\u00e9veloppent une forme \u00e9volutive pr\u00e9coce et s\u00e9v\u00e8re souvent avec enc\u00e9phalopathie et survenue rapide d'un d\u00e9fi cit immunitaire s\u00e9v\u00e8re compliqu\u00e9 d'infections opportunistes ; \u2022 80-85 % des enfants pr\u00e9sentent une forme \u00e9volutive lente comparable \u00e0 l'adulte, avec un risque cumulatif de sida de l'ordre de 4 \u00e0 5 % par an. La connaissance de l'\u00e9volution de l'infection \u00e0 VIH chez l'enfant avant l'utilisation large des multith\u00e9rapies est particuli\u00e8rement importante car elle permet d'orienter en partie les indications cliniques de traitement. Par exemple, en l'absence d'alt\u00e9ration signifi cative des marqueurs immunovirologiques, le traitement pourra \u00eatre retard\u00e9 chez un enfant peu ou pas symptomatique (stade N ou A du CDC) dont l'esp\u00e9rance de vie sans traitement avoisine 90 % \u00e0 8 ans. Il est possible que les multith\u00e9rapies permettent de diminuer voire d'\u00e9viter la forme pr\u00e9coce et s\u00e9v\u00e8re du nourrisson mais aucune conclusion d\u00e9fi nitive ne peut \u00eatre actuellement avanc\u00e9e. Par ailleurs la morbidit\u00e9, l'\u00e9volution vers le stade sida et la mortalit\u00e9 sont diminu\u00e9es dans les cohortes d'enfants sous multith\u00e9rapie. La classifi cation clinique p\u00e9diatrique du CDC est pr\u00e9sent\u00e9e dans le tableau 18.27. Comme chez l'adulte, l'\u00e9valuation pronostique repose sur la mesure du taux de lymphocytes CD4 circulants et de la charge virale. Chez l'enfant, le taux de lymphocytes CD4 est g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9 en pourcentage du nombre total de lymphocytes, \u00e0 cause des variations physiologiques du nombre de lymphocytes avec l'\u00e2ge (hyperlymphocytose progressivement d\u00e9croissante de 0 \u00e0 6 ans). Les seuils de d\u00e9fi cits immunitaires exprim\u00e9s en pourcentage sont ainsi les m\u00eames quel que soit l'\u00e2ge de l'enfant alors qu'ils varient de fa\u00e7on importante lorsqu'ils sont exprim\u00e9s en nombre absolu (cf. tableau 18.27). Chez l'enfant de plus de 2-3 ans, la morbidit\u00e9 infectieuse opportuniste est directement d\u00e9pendante, comme chez l'adulte, du degr\u00e9 de lymphop\u00e9nie CD4. La relation est moins nette chez le nourrisson, surtout avant 1 an, car des infections opportunistes peuvent \u00eatre observ\u00e9es malgr\u00e9 un pourcentage de lymphocytes CD4 sup\u00e9rieur \u00e0 15 %. Si la charge virale est un marqueur tr\u00e8s pr\u00e9dictif de l'\u00e9volution de la maladie, son interpr\u00e9tation para\u00eet plus diffi cile que chez l'adulte en particulier pour le nourrisson et le petit enfant avec un chevauchement important des charges virales entre les groupes de progresseurs et de non-progresseurs. Il appara\u00eet en effet que les valeurs de charge virale sont globalement plus \u00e9lev\u00e9es que chez l'adulte, avec pourtant une morbidit\u00e9 et une mortalit\u00e9 proches. Si la valeur pr\u00e9dictive de la charge virale n'est nullement remise en cause, l'interpr\u00e9tation individuelle doit reposer sur plusieurs tests et sur un profi l \u00e9volutif plut\u00f4t que sur une valeur. Chez l'enfant non trait\u00e9, une m\u00e9ta-analyse r\u00e9cente incluant les donn\u00e9es de plusieurs cohortes et \u00e9valuant le risque de progression \u00e0 un an en fonction du niveau de CD4 et de charge virale de l'enfant a mis en \u00e9vidence que le risque de progression pour un m\u00eame niveau de CD4 et de charge virale variait en fonction de l'\u00e2ge de l'enfant (fi g. 18.41). Ce risque de progression est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 chez le nourrisson quelles que soient les valeurs de CD4 et de charge virale. 18.27. Classifi cation p\u00e9diatrique de 1994 du CDC. Sympt\u00f4mes mineurs : lymphad\u00e9nopathie, h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie, dermatose, parotidite, infections ORL ou bronchiques r\u00e9cidivantes Cat\u00e9gorie B Sympt\u00f4mes mod\u00e9r\u00e9s (liste non limitative) : infection bact\u00e9rienne, pneumopathie lympho\u00efde, thrombop\u00e9nie, an\u00e9mie, neutrop\u00e9nie, zona, candidose ou herp\u00e8s buccal r\u00e9cidivant, n\u00e9phropathie, cardiopathie, l\u00e9iomyosarcome Cat\u00e9gorie C Sympt\u00f4mes s\u00e9v\u00e8res : infection opportuniste, infections bact\u00e9riennes s\u00e9v\u00e8res r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, enc\u00e9phalopathie, lymphome ou cancer, cachexie La classifi cation clinique (N, A, B, C) est crois\u00e9e avec une classifi cation biologique (I, II, III) ci-dessous B. \u00c9valuation du degr\u00e9 de d\u00e9fi cit immunitaire, bas\u00e9 sur le taux de lymphocytes CD4 en fonction de l'\u00e2ge (exprim\u00e9 en nombre absolu NA et en pourcentage) * Les normes sont probablement plus hautes pour l'enfant \u00e2g\u00e9 de 0 \u00e0 6 mois. Le nombre normal de lymphocytes CD4 \u00e0 la naissance est de l'ordre de 3 000/mm 3 . D'apr\u00e8s Centers for Disease Control and prevention. 1994 revised classifi cation system for human immunodefi ciency virus infection in children less than 13 years of age. MMWR 1994 ; 43 RR-12 : 1-10. Le profi l de l'infection \u00e0 VIH chez le nourrisson est comparable \u00e0 celui de la primo-infection de l'adulte. Dans 65 % des cas le virus est transmis pendant l'accouchement et dans 35 % des cas dans les semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent l'accouchement. Ainsi le moment du diagnostic de l'infection est souvent proche du moment de la contamination. La r\u00e9plication virale apr\u00e8s infection du nouveau-n\u00e9 atteint en quelques semaines des valeurs parfois tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es (> 10 7 copies d'ARN VIH/mL de plasma) avec une d\u00e9croissance nettement plus lente que chez l'adulte en primo infection. Il n'y a pas d'explication claire \u00e0 ces charges virales initialement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es. Un d\u00e9faut de clairance du virus chez le petit nourrisson et/ou une augmentation des cellules cibles ont parfois \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s. Les enfants atteints d'une forme pr\u00e9coce et s\u00e9v\u00e8re ont en moyenne des charges virales plus \u00e9lev\u00e9es dans les premi\u00e8res semaines et mois de vie mais la grande dispersion des valeurs rend l'analyse individuelle diffi cile. Une charge virale sup\u00e9rieure \u00e0 10 6 et un d\u00e9clin d\u00e8s les premi\u00e8res semaines des CD4 \u00e0 moins de 25 % sont toutefois consid\u00e9r\u00e9s empiriquement comme pouvant \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 une \u00e9volution d\u00e9favorable. Il existe par ailleurs des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9dictifs d'\u00e9volution vers une forme s\u00e9v\u00e8re d'infection \u00e0 VIH : les r\u00e9sultats virologiques positifs \u00e0 la naissance (isolement du virus et/ou quantifi cation possible avant J7, signant une infection in utero), la pr\u00e9sence de signes cliniques chez l'enfant d\u00e8s la naissance (h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie, ad\u00e9nopathie), des CD4 < 30 % ou une co-infection \u00e0 CMV ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9s comme pouvant \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 une \u00e9volution rapidement d\u00e9favorable. Certains facteurs maternels peuvent aussi \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 une progression rapide chez le nourrisson. Le stade clinique sida chez la m\u00e8re, une charge virale \u00e9lev\u00e9e des lymphocytes CD4 < 200/mm 3 pendant la grossesse constituent des facteurs de risques de formes s\u00e9v\u00e8res du nourrisson. Outre les \u00e9tudes de pharmacocin\u00e9tique, les donn\u00e9es disponibles en p\u00e9diatrie sont pour la plupart des analyses observationnelles non comparatives r\u00e9sumant l'exp\u00e9rience d'un centre, d'un r\u00e9seau ou celle acquise autour d'une mol\u00e9cule ou d'une association. Les \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es comparatives \u00e0 large \u00e9chelle sont rares, longues \u00e0 mener, et leurs r\u00e9sultats parfois obsol\u00e8tes au moment de leur publication. La plupart des questions sur les strat\u00e9gies d'utilisation des antir\u00e9troviraux chez l'enfant restent donc extrapol\u00e9es de l'exp\u00e9rience adulte. L'utilisation large des multith\u00e9rapies antir\u00e9trovirales chez l'enfant a permis d'am\u00e9liorer consid\u00e9rablement le pronostic de l'infection \u00e0 VIH. Chez le nourrisson infect\u00e9 par le VIH, des \u00e9tudes r\u00e9trospectives et une \u00e9tude r\u00e9trospective randomis\u00e9e men\u00e9e en Afrique du Sud mettent clairement en \u00e9vidence l'int\u00e9r\u00eat d'un traitement pr\u00e9coce initi\u00e9 avant l'\u00e2ge de 6 mois sur la survenue des \u00e9v\u00e9nements sida voire de l'enc\u00e9phalopathie \u00e0 VIH. La majorit\u00e9 des \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es chez l'enfant constate toutefois une proportion importante d'enfants en \u00e9chec virologique malgr\u00e9 une am\u00e9lioration clinique et immunitaire indiscutable. Ces \u00e9checs virologiques semblent plus fr\u00e9quents que chez l'adulte. Les diff\u00e9rentes \u00e9tudes p\u00e9diatriques montrent que la tol\u00e9rance des diff\u00e9rentes mol\u00e9cules chez l'enfant est proche de ce qui est d\u00e9crit chez l'adulte. La toxicit\u00e9 mitochondriale s\u00e9v\u00e8re avec acidose lactique a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez l'enfant. Une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e au syndrome lipodystrophique chez l'enfant. Les diff\u00e9rentes composantes du syndrome (lipoatrophie et/ou lipohypertrophie, hypertriglyc\u00e9rid\u00e9mie, hypercholest\u00e9rol\u00e9mie, insulinor\u00e9sistance) peuvent \u00eatre observ\u00e9es chez l'enfant. Leur incidence respective ainsi que d'\u00e9ventuelles sp\u00e9cifi cit\u00e9s p\u00e9diatriques sont en cours d'\u00e9valuation. L'impact \u00e0 long terme sur le syst\u00e8me cardiovasculaire reste lui aussi \u00e0 d\u00e9terminer. En fonction des donn\u00e9es cliniques et immunovirologiques pr\u00e9c\u00e9demment discut\u00e9es, deux tranches d'\u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9es pour \u00e9tablir ces recommandations : les nourrissons de moins de 24 mois et les enfants de plus de 24 mois. L'ensemble de ces recommandations est synth\u00e9tis\u00e9 dans l'encadr\u00e9 18.24. En r\u00e9sum\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, le traitement antir\u00e9troviral est syst\u00e9matique avant l'\u00e2ge de 2 ans et le plus souvent instaur\u00e9 chez l'enfant de plus de 2 ans avec un degr\u00e9 d'urgence variant en fonction de l'importance des sympt\u00f4mes et du d\u00e9fi cit immunitaire. \u25a0 Choix des mol\u00e9cules Les principes g\u00e9n\u00e9raux sont comparables \u00e0 ceux de l'adulte, bas\u00e9s sur une multith\u00e9rapie antir\u00e9trovirale comportant au moins 3 mol\u00e9cules avec pour objectif l'obtention d'une charge virale ind\u00e9tectable au seuil de 50 copies/mL. Le choix peut \u00eatre cependant limit\u00e9 par l'inad\u00e9quation de certaines formes gal\u00e9niques et/ou le manque de donn\u00e9es de pharmacocin\u00e9tiques p\u00e9diatriques et/ou de tol\u00e9rance. Le choix doit aussi tenir compte des facteurs de bonne adh\u00e9sion \u00e0 \u00e9valuer individuellement avec l'enfant et sa famille. En Tableau 18.28. Traitement antir\u00e9troviral de 1 re ligne chez l'enfant. INTI et d'un INNTI peut \u00eatre \u00e9ventuellement propos\u00e9e en alternative mais seulement en cas d'excellente observance pr\u00e9visible. D'apr\u00e8s Y\u00e9ni P et al. Prise en charge m\u00e9dicale des personnes infect\u00e9es par le VIH (Prise en charge de l'enfant et de l'adolescent). Recommandations du groupe d'experts. La Documentation Fran\u00e7aise et le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et des Sports, 2010.r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la premi\u00e8re prescription repose sur l'association classique de 2 inhibiteurs nucl\u00e9osidiques de la transcriptase inverse (INTI) + un inhibiteur de la prot\u00e9ase (IP) ou de deux IN et d'un inhibiteur non nucl\u00e9osidique de la transcriptase inverse (INNTI) (n\u00e9virapine ou \u00e9favirenz) ; cette derni\u00e8re association \u00e9tant plut\u00f4t une alternative n\u00e9cessitant une observance pr\u00e9visible parfaite (tableau 18.28). L'IP classiquement utilis\u00e9 en p\u00e9diatrie en premi\u00e8re ligne est le lopinavir/ritonavir (Kal\u00e9tra), essentiellement pour sa gal\u00e9nique moins mal adapt\u00e9e que les autres mol\u00e9cules. L'association habituelle d'INTI est AZT + 3TC ou 3TC + abacavir. Enfi n le traitement devra \u00eatre initi\u00e9 apr\u00e8s un bilan exhaustif des co-infections et d'\u00e9ventuelles atteintes visc\u00e9rales li\u00e9es au VIH. Concernant les co-infections, une recherche particuli\u00e8rement attentive du CMV et des mycobact\u00e9ries sera effectu\u00e9e chez des enfants pr\u00e9sentant un d\u00e9fi cit immunitaire s\u00e9v\u00e8re afi n de pr\u00e9venir les r\u00e9ponses infl ammatoires exacerb\u00e9es observ\u00e9es lors de la reconstitution immunitaire.Quand initier un traitement chez l'enfant ?Traitement \u00e0 initier sans d\u00e9lai \u2212 Enfant de moins de 2 ans, m\u00eame asymptomatique quel que soit le niveau de CD4 et de charge virale. \u2212 Enfant symptomatique au stade B ou C. \u2212 Ou CD4 < 20 % de 2 \u00e0 5 ans. \u2212 Ou CD4 < 15 % apr\u00e8s 5 ans. Traitement indiqu\u00e9 mais ne relevant pas de l'urgence \u2212 Enfant peu symptomatique (CDC A). \u2212 Ou charge virale > 100 000 copies/mL. \u2212 Pr\u00e9paration de l'enfant et de son entourage pour obtenir la meilleure \u00ab adh\u00e9sion \u00bb. Traitement \u00e0 discuter (indications restreintes) \u2212 Enfant > 2 ans. \u2212 Totalement asymptomatique (hors ad\u00e9nopathies), croissance normale, pas d'infections r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, activit\u00e9 physique normale (CDC N). \u2212 Et CD4 > 25 % et charge virale < 100 000 copies/mL. \u2212 Situation clinique et biologique \u00e0 \u00e9valuer de fa\u00e7on rapproch\u00e9e environ/3 mois. D'apr\u00e8s Y\u00e9ni P et al. Prise en charge m\u00e9dicale des personnes infect\u00e9es par le VIH (Prise en charge de l'enfant et de l'adolescent). Recommandations du groupe d'experts. La Documentation Fran\u00e7aise et le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et des Sports, 2010.Comme le montrent quelques \u00e9tudes observationnelles, un nombre important d'enfants sont cliniquement asymptomatiques, sans d\u00e9fi cit immunitaire mais en \u00ab \u00e9chec virologique \u00bb avec r\u00e9plication virale persistante et souvent pr\u00e9sence de mutations de r\u00e9sistances aux antir\u00e9troviraux. Chez l'enfant, une partie des \u00e9checs du traitement pourrait \u00eatre expliqu\u00e9e par les sp\u00e9cifi cit\u00e9s pharmacologiques p\u00e9diatriques des antir\u00e9troviraux. Les diffi cult\u00e9s d'observance constituent aussi en p\u00e9diatrie un des principaux d\u00e9terminants de l'\u00e9chec virologique. M\u00eame si l'observance est diffi cile \u00e0 \u00e9valuer, quelques \u00e9tudes mettent en \u00e9vidence une corr\u00e9lation entre la mauvaise observance et l'\u00e9chec th\u00e9rapeutique. L'inadaptation des formes gal\u00e9niques \u00e0 l'enfant, chez le nourrisson, les diffi cult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'adolescence sont par exemple des \u00e9l\u00e9ments responsables d'une mauvaise prise du traitement. Le p\u00e9diatre doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ces diffi cult\u00e9s afi n de les pr\u00e9venir ou de proposer des alternatives th\u00e9rapeutiques satisfaisantes.Du fait de l'am\u00e9lioration de l'\u00e9tat clinique des enfants infect\u00e9s par le VIH, l'essentiel de leur prise en charge se fait actuellement en consultation. Des h\u00f4pitaux de jour annuels peuvent \u00eatre propos\u00e9s au d\u00e9but de la prise en charge et en pr\u00e9sence d'un d\u00e9fi cit immunitaire \u00e0 la recherche de co-infections et/ou d'atteintes visc\u00e9rales li\u00e9es au VIH. Aux urgences p\u00e9diatriques, la prise en charge doit reposer sur l'importance du d\u00e9fi cit immunitaire. Une fi \u00e8vre chez un enfant pr\u00e9sentant un d\u00e9fi cit immunitaire s\u00e9v\u00e8re doit faire rechercher en premier lieu une bact\u00e9ri\u00e9mie ou une septic\u00e9mie en particulier \u00e0 pneumocoque. L'hospitalisation est en r\u00e8gle n\u00e9cessaire ainsi que l'initiation urgente d'une antibioth\u00e9rapie probabiliste \u00e0 large spectre (c\u00e9phalosporine de 3 e g\u00e9n\u00e9ration IV). D'autres infections doivent \u00eatre recherch\u00e9es en cas de fi \u00e8vre persistante : infection \u00e0 CMV, tuberculose, mycobact\u00e9rie atypique, cryptococcose, toxoplasmose, pneumocystose essentiellement. Chez un enfant f\u00e9brile ne pr\u00e9sentant pas de d\u00e9fi cit immunitaire, un foyer infectieux banal devra \u00eatre recherch\u00e9 avec soin. Les bact\u00e9ri\u00e9mies \u00e0 pneumocoque doivent \u00eatre aussi redout\u00e9es. La prise en charge est le plus souvent ambulatoire chez l'enfant sans d\u00e9fi cit immunitaire. La pr\u00e9vention des infections opportunistes les plus fr\u00e9quentes repose sur l'utilisation du trim\u00e9thoprime-sulfom\u00e9thoxazole. La pr\u00e9vention de la pneumocystose est syst\u00e9matique avant l'\u00e2ge de 1 an et adapt\u00e9e au chiffre de CD4 par la suite (si < 15 %). La posologie de 25 mg/kg de sulfom\u00e9thoxazole 3 fois/semaine permet la pr\u00e9vention effi cace de la pneumocystose et des infections bact\u00e9riennes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La toxoplasmose rare chez le petit enfant peut \u00eatre pr\u00e9venue par l'utilisation de cette mol\u00e9cule \u00e0 la m\u00eame posologie mais une fois/jour en cas de d\u00e9fi cit immunitaire tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re. Les vaccinations chez l'enfant infect\u00e9 par le VIH sans d\u00e9fi cit immunitaire sont les m\u00eames que chez les autres enfants du m\u00eame \u00e2ge, except\u00e9 pour le BCG qui reste contre-indiqu\u00e9. Chez l'enfant pr\u00e9sentant un d\u00e9fi cit immunitaire s\u00e9v\u00e8re, tous les vaccins vivants sont contre-indiqu\u00e9s. Dans tous les cas il faudra r\u00e9aliser de fa\u00e7on imp\u00e9rative chez l'enfant infect\u00e9 par le VIH le vaccin antipneumococcique conjugu\u00e9. Conclusion L'utilisation large des multith\u00e9rapies chez l'enfant a permis une am\u00e9lioration consid\u00e9rable de l'\u00e9volution de la maladie en p\u00e9diatrie. Cependant de nombreuses questions restent pos\u00e9es : quel est le meilleur moment pour d\u00e9buter un traitement ? \u00c0 quel moment changer le traitement en cas Diagnostic d'un d\u00e9fi cit immunitaire h\u00e9r\u00e9ditaire C. Picard Si les infections virales ou les surinfections bact\u00e9riennes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la sph\u00e8re ORL chez le jeune enfant sont un motif fr\u00e9quent de consultation p\u00e9diatrique, les d\u00e9fi cits h\u00e9r\u00e9ditaires de l'immunit\u00e9 sont des affections rares. Il est cependant important d'en faire pr\u00e9cocement le diagnostic car une prise en charge adapt\u00e9e et pr\u00e9coce permet un bien meilleur pronostic. La plupart des d\u00e9fi cits acquis sont actuellement li\u00e9s \u00e0 l'infection \u00e0 VIH qui sera \u00e0 rechercher chez la m\u00e8re et l'enfant. Ce sont (tableau 18.29) : \u2022 la pr\u00e9sence d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux de d\u00e9fi cit immunitaire ou de signes cliniques similaires : un arbre g\u00e9n\u00e9alogique est \u00e0 r\u00e9aliser lors de la consultation et une consanguinit\u00e9 doit \u00eatre recherch\u00e9e, ainsi que des d\u00e9c\u00e8s pour des causes infectieuses dans la famille. La majorit\u00e9 des d\u00e9fi cits immunitaires h\u00e9r\u00e9ditaires ont une transmission autosomique r\u00e9cessive, certains sont li\u00e9s au chromosome X et ne touchent que les gar\u00e7ons et d'autres plus rares ont une transmission autosomique dominante ; \u2022 la pr\u00e9sence d'infections r\u00e9currentes des voies respiratoires hautes et basses avec une fr\u00e9quence de plus de 8 otites/an pendant l'automne et l'hiver chez enfants de moins de 4 ans, plus de 4 otites/an (pendant l'automne et l'hiver) chez les enfants de plus de 4 ans, plus de 2 pneumonies par an et/ou plus de 2 sinusites/an. Les fr\u00e9quences donn\u00e9es ici le sont \u00e0 titre indicatif, il faudra les pond\u00e9rer en fonction du mode de garde de l'enfant ; en effet un enfant qui est gard\u00e9 en cr\u00e8che aura tendance \u00e0 d\u00e9velopper plus d'infections ORL qu'un enfant gard\u00e9 seul au domicile ; \u2022 toutes infections bact\u00e9riennes s\u00e9v\u00e8res et/ou r\u00e9currentes (ex. m\u00e9ningite, sepsis, ost\u00e9omy\u00e9lite, p\u00e9ritonite, abc\u00e8s profonds, etc. : un seul \u00e9pisode de m\u00e9ningite ou de sepsis caus\u00e9 par une bact\u00e9rie encapsul\u00e9e (pneumocoque, Haemophilus infl uenzae type b, Neisseria meningitidis) se doit d'\u00eatre explor\u00e9 ; \u2022 des infections inhabituelles et/ou d'\u00e9volution inhabituelle (ex. infection par un germe opportuniste, diarrh\u00e9e infectieuse persistante, muguet ou candidose cutan\u00e9omuqueuse r\u00e9cidivante, BCGite, infection virale respiratoire chronique, etc.) ; \u2022 une cassure de la courbe staturo-pond\u00e9rale et/ou une diarrh\u00e9e persistante ; \u2022 la pr\u00e9sence d'autres manifestations cliniques non infectieuses : un ecz\u00e9ma, une auto-immunit\u00e9 (ex. cytop\u00e9nie auto-immune), une infl ammation chronique ou une lymphoprolif\u00e9ration (ad\u00e9nopathies et h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie). Les infections urinaires et les infections virales r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sans gravit\u00e9 n'\u00e9voquent g\u00e9n\u00e9ralement pas un d\u00e9fi cit immunitaire h\u00e9r\u00e9ditaire. Les infections de la sph\u00e8re ORL ou des voies respiratoires, m\u00eame r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, mais de courte dur\u00e9e, ne t\u00e9moignent pas d'un d\u00e9fi cit immunitaire chez le nourrisson. Leurs facteurs favorisants sont actuellement mieux connus : \u2022 contage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 (cr\u00e8ches, \u00e9coles) ; \u2022 atopie ou pollution atmosph\u00e9rique (tabagisme) ; \u2022 refl ux gastro-oesophagien ; \u2022 carence en fer. Les examens \u00e0 r\u00e9aliser en premi\u00e8re intention sont des examens simples qui vont permettre d'orienter le diagnostic. Ces premiers examens \u00e0 r\u00e9aliser sont une NFS plaquettaire, un dosage pond\u00e9ral des immunoglobulines et des s\u00e9rologies post-vaccinales et/ou post-infectieuses et une \u00e9valuation de la voie classique du compl\u00e9ment (CH50) (tableau 18.30).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF77": {
            "text": "Ces dosages d'Ig doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s en fonction de l'\u00e2ge (cf. tableau 18.30 ; interpr\u00e9tation diffi cile du taux d'IgG, au cours des premiers mois de vie, car pr\u00e9sence des IgG maternelles). En cas d'anomalies des explorations de premi\u00e8re intention, un dosage des sousclasses des IgG (1, 2, 3 et 4) sera propos\u00e9 aux enfants de plus de 20 mois, cet examen \u00e9tant diffi cilement interpr\u00e9table avant cet \u00e2ge. 18.29. Symptomatologie des d\u00e9fi cits immunitaires h\u00e9r\u00e9ditaires pr\u00e9dominants. Tableau 18.30. Concentration s\u00e9rique des IgG, A et M \u00e9tudi\u00e9es par n\u00e9ph\u00e9lim\u00e9trie chez les enfants normaux.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF78": {
            "text": "\u2022 La voie classique du compl\u00e9ment est explor\u00e9e par le dosage du CH50. Un d\u00e9faut d'un des compos\u00e9s du Cl au C9 entra\u00eeneTableau 18.31. conduite du diagnostic devant une suspicion de d\u00e9fi cit immunitaire h\u00e9r\u00e9ditaire (DIH). Si le d\u00e9faut de production d'anticorps post-vaccinal est isol\u00e9 : revacciner, puis contr\u00f4ler le taux d'anticorps une baisse du CH50 et le diagnostic sera confi rm\u00e9 par le dosage sp\u00e9cifi que des divers composants. \u2022 La normalit\u00e9 de tels examens \u00e9limine la grande majorit\u00e9 des d\u00e9fi cits immunitaires s\u00e9v\u00e8res de l'immunit\u00e9 cellulaire, humorale ou du compl\u00e9ment. Dans la grande majorit\u00e9 des cas, l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments apport\u00e9s par les examens simples conjointement \u00e0 ceux apport\u00e9s par l'anamn\u00e8se et l'examen clinique permet de cibler les examens \u00e0 demander en deuxi\u00e8me intention. \u2022 Lorsqu'un d\u00e9fi cit de l'immunit\u00e9 cellulaire est \u00e9voqu\u00e9, il faut r\u00e9aliser un ph\u00e9notypage lymphocytaire. C'est un examen quantitatif qui permet \u00e9galement d'appr\u00e9cier la r\u00e9partition des diff\u00e9rentes populations lymphocytaires : lymphocytes T et les deux sous-populations lymphocytaires T (les cellules auxiliaires [CD4] et cytotoxiques [CD8]), les lymphocytes B et les lymphocytes NK. Cet examen pourra \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 dans un 2 e temps par des tests fonctionnels lymphocytaires T. L'\u00e9tude des prolif\u00e9rations lymphocytaires T en pr\u00e9sence de mitog\u00e8nes et d'antig\u00e8nes en choisissant les antig\u00e8nes que l'enfant a rencontr\u00e9s au cours d'infections (ex. Candida, CMV) ou des vaccins (ex. t\u00e9tanos, tuberculine). Les TTL permettent d'appr\u00e9cier la fonction lymphocytaire. \u2022 Lorsqu'un d\u00e9fi cit de l'immunit\u00e9 phagocytaire est \u00e9voqu\u00e9, devant des infections bact\u00e9riennes et/ou fongiques tissulaires, il est n\u00e9cessaire de prescrire une \u00e9tude des fonctions phagocytaires, comme le NBT test ou l'\u00e9tude par DHR qui appr\u00e9cient la production d'H 2 O 2 par les polynucl\u00e9aires neutrophiles. Cet examen permet de diagnostiquer la granulomatose septique chronique. Une \u00e9tude du chimiotactisme des polynu-cl\u00e9aires neutrophiles sera \u00e0 r\u00e9aliser en cas de leucocytose importante pour \u00e9carter un d\u00e9fi cit de l'adh\u00e9sion leucocytaire. \u2022 Une \u00e9tude des facteurs de la voie alterne du compl\u00e9ment sera propos\u00e9e en cas d'infections bact\u00e9riennes r\u00e9currentes (ex. d\u00e9fi cit en facteur I). \u2022 En cas d'absence d'anomalie biologique, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 se mettre en contact avec un immuno-p\u00e9diatre pour orienter l'exploration du patient en fonction des signes cliniques et biologiques vers des explorations sp\u00e9cifi ques du d\u00e9fi cit immunitaire suspect\u00e9. Devant une complication infectieuse comme : \u2022 une pneumonie interstitielle chez l'enfant atteint ou suspect de d\u00e9fi cit immunitaire, il est indispensable de rechercher par lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA) les micro-organismes suivants : CMV, ad\u00e9novirus, VRS, Pneumocystis jirovici, mycobact\u00e9ries et, plus rarement, en fonction du contexte, le toxoplasme ou les champignons. \u2022 De plus, une radiographie pulmonaire prescrite devant des diffi cult\u00e9s respiratoires peut permettre d'identifi er l'absence de l'ombre thymique ou la pr\u00e9sence de foyers interstitiels, \u00e9vocateurs d'un d\u00e9fi cit immunitaire combin\u00e9 ; \u2022 des troubles digestifs chroniques ou r\u00e9cidivants, il faut rechercher les micro-organismes suivants : Salmonella, Cryptosporidium, giardiase, CMV, ad\u00e9novirus, etc. Ils sont r\u00e9sum\u00e9s dans le tableau 18.32 ; la plupart sont institu\u00e9s uniquement en milieu sp\u00e9cialis\u00e9. 18.32. Principales th\u00e9rapeutiques des d\u00e9fi cits immunitaires h\u00e9r\u00e9ditaires.\u25a0 \u00c9viction des maladies infectieusesR. CohenLes conduites \u00e0 tenir en cas de risques de maladies transmissibles dans une collectivit\u00e9 d'enfants sont propos\u00e9es dans le tableau 18.33.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF79": {
            "text": "La posologie du cotrimoxazol est une posologie anti-pneumocystis pour ces d\u00e9fi cits immunitaires. ** La posologie du cotrimoxazol est une posologie anti-bact\u00e9rienne pour ces d\u00e9fi cits immunitaires. *** Seuls les patients hypogammaglobulin\u00e9miques encore symptomatiques, malgr\u00e9 une antibioth\u00e9rapie bien conduite (en g\u00e9n\u00e9ral par cotrimoxazole 20 \u00e0 25 mg/kg/jour), recevront un traitement substitutif par immunoglobulines polyvalentes. la fois humorale et cellulaire, sauf pour le BCG o\u00f9 elle exclusivement cellulaire. Elle peut \u00eatre \u00e9galement locale lorsque l'inoculation vaccinale se fait au niveau d'une muqueuse (IgA digestives avec le vaccin polio oral) ; \u2022 les vaccins inactiv\u00e9s ainsi que les sous-unit\u00e9s induisent classiquement une r\u00e9ponse essentiellement humorale. En fait, on conna\u00eet maintenant l'existence d'une r\u00e9ponse cellulaire puissante pour les vaccins anti-Haemophilus, de l'h\u00e9patite B et de la coqueluche. L'immunit\u00e9 cellulaire engendr\u00e9e par le vaccin de l'h\u00e9patite B est en outre tr\u00e8s prolong\u00e9, au moins 10 ans, ce qui a permis d'all\u00e9ger(1998)le calendrier vaccinal fran\u00e7ais ; Tableau 18.33. Conduites \u00e0 tenir en cas de risques de maladies transmissibles dans une collectivit\u00e9 d'enfants. apr\u00e8s d\u00e9but antibioth\u00e9rapie Non si l\u00e9sions peu nombreuses prot\u00e9g\u00e9es Oui 48 h apr\u00e8s d\u00e9but antibioth. si l\u00e9sions nombreuses ou non prot\u00e9g\u00e9es Pieds-mains-bouche Coxaskies virus A D : s\u00e9cr\u00e9tions nasales, oropharyng\u00e9es D : direct ; I : indirect ; OP : oropharyng\u00e9. 1 Souhait\u00e9e en phase symptomatique aigu\u00eb. 2 Non souhait\u00e9e en phase aigu\u00eb recommandations autour d'un cas. 3 Mesures pr\u00e9ventives \u00e0 conna\u00eetre : informations du personnel, lavage des mains (solut\u00e9s hydroalcooliques apr\u00e8s tout contact avec liquides + s\u00e9cr\u00e9tions).\u2022 les antig\u00e8nes prot\u00e9iques sont thymod\u00e9pendants (type anatoxine) et donnent lieu \u00e0 une r\u00e9ponse primaire faible (IgM), puis secondaire (IgG) qui se renforcera apr\u00e8s les inoculations ult\u00e9rieures (effet rappel). L'association \u00e0 des adjuvants chimiques (hydroxyde ou phosphate d'aluminium) stimule la r\u00e9ponse immunitaire en retardant la destruction de l'antig\u00e8ne et en majorant sa dispersion vers les cellules immunocomp\u00e9tentes ; \u2022 les antig\u00e8nes polysaccharidiques sont thymod\u00e9pendants et donnent lieu \u00e0 une r\u00e9ponse faible, lente, uniquement primaire et sans effet rappel. La combinaison avec des antig\u00e8nes prot\u00e9iques thymod\u00e9pendants augmente leur immunog\u00e9nicit\u00e9 dans la r\u00e9ponse primaire et leur conf\u00e8re un effet m\u00e9moire au moment du rappel qui amplifi e de fa\u00e7on durable la r\u00e9ponse initiale (ex. vaccins Haemophilus et pneumocoque conjugu\u00e9s).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF80": {
            "text": "risque d'injection intragraisseuse avec mauvaise effi cacit\u00e9 et d'atteinte du nerf sciatique, m\u00eame \u00e0 distance du point d'injection). Les vaccins att\u00e9nu\u00e9s (\u00e0 l'exception du BCG) et les vaccins polysaccharidiques peuvent \u00eatre faits en IM et en SC. Les vaccins inactiv\u00e9s et les autres vaccins sous-unit\u00e9s donnent une meilleure r\u00e9ponse et une meilleure tol\u00e9rance par voie IM que par voie SC. \u2022 Pour les vaccins combin\u00e9s inactiv\u00e9s comportant les valences Dipht\u00e9rie-T\u00e9tanos-Polio-Coqueluche et Haemophilus, un intervalle minimum de 4 semaines est recommand\u00e9 entre 2 injections successives de vaccin. En cas de retard, il est recommand\u00e9 de compl\u00e9ter les injections manquantes selon le sch\u00e9ma du calendrier et non de recommencer une vaccination compl\u00e8te. En cas d'intervalle inf\u00e9rieur \u00e0 3 semaines, la derni\u00e8re dose doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme non immunisante et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e avec un intervalle correct. \u2022 Pour les vaccins viraux att\u00e9nu\u00e9s, le m\u00eame intervalle de 4 semaines entre deux vaccins est recommand\u00e9. Le risque encouru en cas d'intervalle inf\u00e9rieur \u00e0 4 semaines est l'inactivation partielle du second vaccin par la r\u00e9ponse immune (interf\u00e9ron) induite par le premier vaccin. \u2022 Pour certains vaccins, un intervalle plus long est recommand\u00e9 entre deux injections afi n d'obtenir un meilleur effet rappel. Par exemple un d\u00e9lai de 5 \u00e0 12 mois est recommand\u00e9 entre la 2 e et la 3 e dose de vaccin h\u00e9patite. Le BCG peut \u00eatre associ\u00e9 aux autres vaccins bact\u00e9riens et viraux. Le d\u00e9lai de 1 mois entre BCG et les autres vaccinations n'est pas justifi \u00e9. vaccinales \u2022 Certains vaccins sont m\u00e9lang\u00e9s dans une m\u00eame seringue : ils sont dits combin\u00e9s et s'administrent en m\u00eame temps en une seule injection. Ex. le vaccin trivalent Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole, les combinaisons pentavalentes (Dipth\u00e9rie-T\u00e9tanos-Coqueluche-Polio-Haemophilus) et hexavalentes (avec en compl\u00e9ment le vaccin h\u00e9patite B).\u2022 D'autres s'administrent au m\u00eame moment mais en des sites s\u00e9par\u00e9s, on parle de vaccination simultan\u00e9e. Ces vaccins ne peuvent pas \u00eatre m\u00e9lang\u00e9s dans la m\u00eame seringue. Tous les vaccins inactiv\u00e9s peuvent \u00eatre administr\u00e9s de fa\u00e7on simultan\u00e9e. Les vaccins att\u00e9nu\u00e9s peuvent \u00eatre administr\u00e9s de fa\u00e7on simultan\u00e9e avec les vaccins inactiv\u00e9s. Certains vaccins att\u00e9nu\u00e9s peuvent \u00e9galement \u00eatre administr\u00e9s de fa\u00e7on simultan\u00e9e lors d'une m\u00eame s\u00e9ance, ex. BCG et Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole. D'autres n\u00e9cessitent un intervalle d'un mois entre leur administration (ex. fi \u00e8vre jaune et Rougeole-Oreillons-Rub\u00e9ole).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF81": {
            "text": "Le calendrier vaccinal d\u00e9fi nit la politique vaccinale du pays concern\u00e9. Il s'applique aux enfants et aux adultes. C'est un choix strat\u00e9gique qui tient compte de divers \u00e9l\u00e9ments : \u2022 \u00e9pid\u00e9miologie de la maladie en question dans le pays ; \u2022 disponibilit\u00e9 des vaccins et caract\u00e9ristiques de ceux-ci : effi cacit\u00e9, dur\u00e9e de protection ; \u2022 rapports b\u00e9n\u00e9fi ce/risque et co\u00fbt/effi cacit\u00e9 de la vaccination selon la strat\u00e9gie envisag\u00e9e ; \u2022 harmonisation avec les recommandations de l'OMS-Europe. Le calendrier est \u00e9labor\u00e9 et r\u00e9vis\u00e9 chaque ann\u00e9e en France par le Comit\u00e9 technique des vaccinations (CTV), comit\u00e9 permanent du Haut conseil de la sant\u00e9 publique (HCSP), propos\u00e9 au minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et publi\u00e9 chaque ann\u00e9e au Bulletin \u00c9pid\u00e9miologique Hebdomadaire, accessible sur le site www.invs.sante.fr/beh/ (tableau 18.34). Il pr\u00e9cise les nouvelles modifi cations des strat\u00e9gies, les recommandations \u00e9ventuelles concernant de nouveaux vaccins et est incorpor\u00e9 au carnet de sant\u00e9 et au Vidal. Certaines vaccinations ont un caract\u00e8re obligatoire en France selon le code de la sant\u00e9 publique. Elles sont d\u00e9sormais au nombre de trois : vaccination contre le t\u00e9tanos, la dipht\u00e9rie, la poliomy\u00e9lite avant 18 mois. D'autres sont recommand\u00e9es et fi gurent \u00e0 cet \u00e9gard au calendrier vaccinal. Seules les vaccinations recommand\u00e9es et obligatoires justifi ent d'une prise en charge fi nanci\u00e8re par la s\u00e9curit\u00e9 sociale. L'int\u00e9r\u00eat du caract\u00e8re obligatoire des vaccinations est actuellement d\u00e9battu en France, et on s'oriente vers une suppression de cette obligation au profi t d'une meilleure information des familles sur l'int\u00e9r\u00eat de la vaccination et l'obtention de leur libre consentement. 18.34. Calendrier vaccinal 2011 -Tableau synoptique. 2 doses \u00e0 au moins 1 mois d'intervalle si pas de vaccin ant\u00e9rieur ; 1 dose si une seule dose vaccinale ant\u00e9rieure Grippe 1 dose annuelle si personne \u00e0 risque 9 , \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 mois H\u00e9patite A 2 doses selon le sch\u00e9ma 0, 6 mois si exposition \u00e0 des risques particuliers 10 , \u00e0 partir d'un an H\u00e9patite B Nouveau-n\u00e9 de m\u00e8re Ag HBs positif 11 doses (plus rappel) selon l'\u00e2ge, si exposition \u00e0 un risque particulier 13 M\u00e9ningocoque ACYW135 1 dose si pr\u00e9sence de facteurs de risque particuliers 14 POPULATIONS PARTICULI\u00c8RES ET \u00c0 RISQUE Pneumocoque Si risque 15 : 1 dose de Pn conj \u00e0 2, 3 Si risque \u00e0 partir de 5 ans 17 : 1 dose de Pneumo 23 tous les 5 ans Varicelle 2 doses 18 selon un sch\u00e9ma d\u00e9pendant du vaccin utilis\u00e9, chez des enfants au contact de personnes \u00e0 risque ou candidats \u00e0 une greffe 2 doses chez adolescents 19 de 12 \u00e0 18 ans sans ant\u00e9c\u00e9dent et s\u00e9rologie n\u00e9gative (s\u00e9rologie facultative) NB : Les vaccins indiqu\u00e9s sur fond rose existent sous forme combin\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF82": {
            "text": "Pour les enfants jusqu'\u00e0 15 ans, le choix se pose entre le vaccin Engerix B 10, vaccin HBVax DNA ; au-del\u00e0 de 15 ans, c'est le vaccin Engerix B 20 ou le vaccin Genhevac B. Un vaccin combin\u00e9 associe vaccin de l'h\u00e9patite B et vaccin de l'h\u00e9patite A pour l'enfant (vaccin Twinrix Enfant) qui s'administre alors en 2 injections IM \u00e0 un mois d'intervalle avec un rappel 6 \u00e0 12 mois plus tard. et nombre de doses Depuis 1995, la vaccination universelle est recommand\u00e9e pour les adolescents et les nourrissons. Le sch\u00e9ma recommand\u00e9 chez le nourrisson et l'enfant comporte 2 injections \u00e0 au moins 1 mois d'intervalle suivies d'une dose de rappel au moins 5 mois apr\u00e8s la 2 e dose. Ce vaccin peut \u00eatre administr\u00e9 de fa\u00e7on combin\u00e9e avec dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, coqueluche, polio et Hib (vaccin hexavalent Infanrix hexa) \u00e0 2 et 4 mois avec rappel \u00e0 16-18 mois (DTCaIPV-Hib-HepB). Dans ce cas, l'injection de 3 mois ne comporte que le vaccin pentavalent (sch\u00e9ma : primovaccination hexa \u00e0 2 mois, penta \u00e0 3 mois, hexa \u00e0 4 mois, rappel hexa \u00e0 16-18 mois). Chez l'adolescent entre 11 et 15 ans, un sch\u00e9ma simplifi \u00e9 \u00e0 2 doses de vaccin h\u00e9patite B espac\u00e9es de 6 mois suffi t.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Les autres zonas se distinguent par la topographie de l'\u00e9ruption : \u2022 rachidiens (95 % des cas) ; \u2022 abdominaux : \u2212 lombo-inguinal (r\u00e9gion inguinale et organes g\u00e9nitaux externes), \u2212 lombof\u00e9moral (face sup\u00e9roexterne de la cuisse) ; \u2022 sacr\u00e9s : \u2212 sacro-ischiatique (fesse, sacrum et p\u00e9rin\u00e9e), \u2212 p\u00e9rin\u00e9o-g\u00e9nital (p\u00e9rin\u00e9e, marge anale, OGE, ur\u00e8tre) ; \u2022 cervicaux : \u2212 cervico-occipital C1-C2-C3 (nuque, cuir chevelu), \u2212 cervico-subclaviculaire C3-C4 (sterno-cl\u00e9ido-masto\u00efdien jusqu'\u00e0 la clavicule) ; \u2022 des membres, sup\u00e9rieurs ; \u2022 cr\u00e2niens : \u2212 ophtalmique : une seule ou plusieurs des 3 branches du nerf ophtalmique de Willis : \u2212 zona frontal : partie sup\u00e9ro-interne de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure, partie interne de l'h\u00e9mi-front, deux tiers ant\u00e9rieurs de l'h\u00e9mi-cuir chevelu, \u2212 zona lacrymal : moiti\u00e9 externe de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure et de la conjonctive, r\u00e9gion temporomalaire, hypers\u00e9cr\u00e9tion lacrymale ; \u2212 nasal : \u2022 zona nasal externe : racine du nez, partie inf\u00e9ro-interne de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure avec la conjonctive et parfois la corn\u00e9e, devant faire rechercher une anesth\u00e9sie corn\u00e9enne +++,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres zonas"
        },
        {
            "text": "Deux vaccins trivalents fabriqu\u00e9s \u00e0 partir des trois souches de virus polio 1, 2 et 3 sont utilis\u00e9s dans le monde : \u2022 le vaccin polio injectable type Salk-L\u00e9pine, seul disponible en France : \u2212 c'est un vaccin inactiv\u00e9, \u2212 voie d'administration : sous-cutan\u00e9e (ou intramusculaire), \u2212 pr\u00e9sentation : isol\u00e9 ou associ\u00e9 avec d'autres vaccins : dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, Haemophilus b, coqueluche, h\u00e9patite B (TPolio, DTPolio, DTCoq-Polio, DTCoq-Polio Haemophilus), \u2212 indications et nombre de doses : vaccination universelle et obligatoire avec primovaccination \u00e0 trois doses \u00e0 un mois d'intervalle (2, 3 et 4 mois) et rappel un an plus tard puis tous les 5 ans chez l'enfant, puis tous les 10 ans chez l'adulte, \u2212 tol\u00e9rance : excellente, \u2212 contre-indications : aucune ; \u2022 le vaccin polio oral type Sabin est att\u00e9nu\u00e9, donc vivant, et encore utilis\u00e9 dans certains pays en voie de d\u00e9veloppement. Il se distingue du vaccin polio injectable par : \u2212 sa voie d'administration orale, \u2212 sa pr\u00e9sentation : sous une seule forme, simple : vaccin poliomy\u00e9lite buvable Sabin, \u2212 sa tol\u00e9rance qui est bonne, mais il existe un risque rare (un cas pour un million de doses) de paralysie due au virus vaccinal (polio type 3) par mutation reverse. Ce risque incompressible justifi e la recommandation actuelle en France, o\u00f9 la poliomy\u00e9lite autochtone a quasiment disparu, de ne pas utiliser ce type de vaccin en primovaccination. En revanche, ce vaccin reste indiqu\u00e9 en situation d'\u00e9pid\u00e9mie (Tiers-Monde) compte tenu de son co\u00fbt faible et de l'avantage \u00e9pid\u00e9miologique d\u00fb \u00e0 l'excr\u00e9tion des virus vaccinaux dans les selles des sujets vaccin\u00e9s, permettant la vaccination des sujets contacts, \u2212 ses contre-indications : ce sont celles de tout vaccin vivant att\u00e9nu\u00e9 : immunosuppression chez le sujet \u00e0 vacciner ou bien dans son entourage, grossesse, maladie infectieuse aigu\u00eb en \u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin polio"
        },
        {
            "text": "Deux types de vaccins sont utilis\u00e9s dans le monde : les vaccins \u00e0 germes entiers et les vaccins acellulaires. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins de la coqueluche"
        },
        {
            "text": "Les papillomavirus humains sont responsables de la survenue de l\u00e9sions pr\u00e9canc\u00e9reuses et canc\u00e9reuses du col ut\u00e9rin chez la femme (HPV pr\u00e9sents dans 99,7 % des cancers du col). La contamination se fait par voie sexuelle et 75 % de la population en \u00e2ge de procr\u00e9er est infect\u00e9e par un HPV. Parmi les diff\u00e9rents HPV, les s\u00e9rotypes 16 et 18 repr\u00e9sentent 84 % des cancers invasifs (11,2 % de co-infections). \u00c0 un moindre degr\u00e9 certains s\u00e9rotypes (6 et 11 en particulier) sont responsables de verrues g\u00e9nitales (condylomes acumin\u00e9s ou cr\u00eates de coq) chez l'homme et la femme. La pr\u00e9vention est devenue possible par la vaccination avant l'\u00e2ge des premiers rapports sexuels. Deux vaccins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s et ont obtenu une AMM dans cette indication : ce sont deux vaccins viraux inactiv\u00e9s (tu\u00e9s) : (2007) concerne les jeunes fi lles \u00e0 partir de 14 ans avant qu'elles ne soient expos\u00e9es au risque de l'infection HPV et un rattrapage est propos\u00e9 aux jeunes fi lles et jeunes femmes de 15 \u00e0 23 ans qui n'auraient pas eu de rapports sexuels ou au plus tard, dans l'ann\u00e9e suivant le d\u00e9but de la vie sexuelle ; \u2022 tol\u00e9rance : bonne, r\u00e9action locale et fi \u00e8vre transitoire sont signal\u00e9es ; \u2022 effi cacit\u00e9 : le recul actuel (2011) est de 9 ans et montre une effi cacit\u00e9 de 100 % sur le d\u00e9veloppement des l\u00e9sions pr\u00e9canc\u00e9reuses du col g\u00e9nital chez la femme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccins HPV (Human Papillomavirus)"
        }
    ]
}