{
    "paper_id": "858be9467eb7d9c5f4f4dafb8afa968a4501da10",
    "metadata": {
        "title": "El s\u00edndrome respiratorio agudo grave: primera pandemia del siglo XXI",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [
                    "Fina"
                ],
                "last": "Avil\u00e9s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Preventiva y Epidemiolog\u00eda. Hospital Universitario Vall d'Hebron. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. P.\u00ba Vall d'Hebron",
                    "institution": "Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "addrLine": "119-129",
                        "postCode": "08035",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "Vaqu\u00e9"
                ],
                "last": "Rafart",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Preventiva y Epidemiolog\u00eda. Hospital Universitario Vall d'Hebron. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. P.\u00ba Vall d'Hebron",
                    "institution": "Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "addrLine": "119-129",
                        "postCode": "08035",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En noviembre de 2002 se produjeron en la provincia china de Guangdong una serie de casos de neumon\u00eda at\u00edpica, de unas y caracter\u00edsticas tanto cl\u00ednicas como epidemiol\u00f3gicas desconocidas hasta ese momento. A principios de 2003 la epidemia de neumon\u00eda se hab\u00eda extendido a Hong Kong, Vietnam, Singapur, Canad\u00e1 y otras partes del mundo. La nueva enfermedad fue bautizada como \"s\u00edndrome respiratorio agudo grave\" (SRAG) o SARS en sus siglas inglesas, y suscit\u00f3 gran preocupaci\u00f3n en los gobiernos, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y otras instituciones internacionales, adem\u00e1s de alcanzar una repercusi\u00f3n medi\u00e1tica sin precedentes en los \u00faltimos a\u00f1os. El inter\u00e9s en hallar soluciones curativas y preventivas condujo a un impresionante desarrollo de la investigaci\u00f3n que en pocos meses consigui\u00f3 notables avances de los conocimientos sobre la etiolog\u00eda, epidemiolog\u00eda, sintomatolog\u00eda, prevenci\u00f3n y control de la infecci\u00f3n, aunque en el terreno del tratamiento han sido pobres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En mayo de 2003 tres grupos por separado hab\u00edan aislado el agente causal del SRAG 1-3 , un coronavirus (SARS-CoV) desconocido hasta entonces, que por sus diferenciales caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas respecto a los tres tipos de virus corona (CoV) conocidos, fue incluido provisionalmente en un nuevo cuarto grupo. Poco despu\u00e9s, el virus fue secuenciado de forma completa 4 . Hasta el momento los coronavirus eran conocidos por provocar leves procesos respiratorios e intestinales en seres humanos. El hecho de que estudios recientes no hayan detectado anticuerpos en la poblaci\u00f3n general frente al nuevo virus, hace suponer que \u00e9ste no hab\u00eda infectado previamente a nuestra especie, y que probablemente pas\u00f3 hace poco al ser humano desde un reservorio animal. Esta sospecha se ve apoyada por el hecho de que la seroprevalencia de anticuerpos fuera relativamente alta entre los trabajadores aparentemente sanos de un mercado de Shenzen (Guangdong) en que se comercializaban animales vivos 5 . El virus se ha aislado en especies animales ind\u00edgenas del sur de la China, vendidas en mercados de Guangdong 6 , pero no se conoce con exactitud el reservorio natural del microorganismo, ni las circunstancias de c\u00f3mo y cu\u00e1ndo cruz\u00f3 la barrera de especie para infectar al ser humano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 367,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Tras su inicio en noviembre en pocas semanas se desencaden\u00f3 una epidemia mundial propagada de persona a persona que hasta el 11 de julio de 2003 produjo 8.437 afectados, en 29 pa\u00edses 7 . A finales de la primavera la epidemia empez\u00f3 a declinar con intensidad en la mayor parte de pa\u00edses afectados, seguramente debido a las medidas de control aplicadas, aunque no puede descartarse el efecto de la estacionalidad t\u00edpica de muchos virus respiratorios 8 . Del total de afectados murieron 813, que representa una tasa de letalidad del 9,6 %; proporci\u00f3n nada despreciable pero mucho menor a la temida inicialmente. En las personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os la letalidad fue mucho m\u00e1s alta, pues super\u00f3 el 40 % 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En septiembre y noviembre de 2003 se produjeron 2 casos de la enfermedad en investigadores que trabajaban con el SARS-CoV, debidos a transmisiones accidentales ocurridos en el laboratorio, pero desde primeros de julio no hubo nuevos casos atribuibles a transmisi\u00f3n entre seres humanos o de animales a seres humanos. Sin embargo, en diciembre de 2003 y enero de 2004 se han detectado tres nuevos casos comunitarios de SRAG no relacionados entre s\u00ed, en la provincia china de Guangdong, precisamente el entorno donde se inici\u00f3 la epidemia un a\u00f1o antes. Este hecho hizo saltar la alarma y el gobierno chino decidi\u00f3 sacrificar a miles de animales que pudieran propagar la infecci\u00f3n y prohibi\u00f3 los mercados de animales vivos, pues exist\u00edan sospechas fundamentadas de que el virus fue adquirido por el contacto con animales de las especies infectadas. Los enfermos tuvieron una gravedad moderada y fueron asistidos y aislados r\u00e1pidamen-te en hospitales de manera que no hubo propagaciones secundarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hasta donde sabemos hoy en d\u00eda s\u00f3lo las personas con fiebre y s\u00edntomas evidentes de SRAG son capaces de transmitir la infecci\u00f3n [8] [9] [10] [11] . Esto significa que durante el per\u00edodo de incubaci\u00f3n los enfermos no son infectivos y que, si bien existe la posibilidad de que haya sujetos infectados con escasos s\u00edntomas o pacientes convalecientes portadores del virus, \u00e9stos no ser\u00edan capaces de propagar la infecci\u00f3n, todo lo cual facilita su control.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n desde un enfermo a una persona sana se realiza b\u00e1sicamente a trav\u00e9s de gotitas de mediano (> 5-25 m) o gran tama\u00f1o (> 25 m) producidas al toser o estornudar, que s\u00f3lo son capaces de recorrer peque\u00f1as distancias (no m\u00e1s all\u00e1 de 1 m) y que en principio no pueden llegar directamente al alv\u00e9olo pulmonar del receptor, pues son retenidas en las v\u00edas respiratorias altas de forma similar a lo que sucede con los rinovirus o el neumococo 12 . A este mecanismo de gotitas se une la transmisi\u00f3n por contacto directo con las mucosas de una persona afectada o con fomites contaminados. Estas dos formas de transmisi\u00f3n explican que en la mayor\u00eda de los casos se haya documentado un contacto pr\u00f3ximo con un caso, ya sea en el hogar o en el hospital si no se hab\u00edan tomado las medidas de aislamiento pertinentes 9,13 . Contactos espor\u00e1dicos pero relativamente cercanos (p. ej., en aviones, taxis, etc.) tambi\u00e9n pueden transmitir la enfermedad. La transmisi\u00f3n en la comunidad fue inicialmente m\u00e1s frecuente en los pa\u00edses asi\u00e1ticos, al no disponer de un sistema de protecci\u00f3n sanitaria f\u00e1cilmente accesible, no realizar una detecci\u00f3n precoz de los casos o por convivir en condiciones de hacinamiento. En cambio, la transmisi\u00f3n hospitalaria se produjo tanto en los pa\u00edses asi\u00e1ticos como en Canad\u00e1, cuando a\u00fan no se conoc\u00edan correctamente las medidas de aislamiento necesarias o \u00e9stas no se aplicaban con el rigor necesario; el personal sanitario es especialmente susceptible a esta transmisi\u00f3n por su proximidad con los enfermos y al manipular sus secreciones y fomites. La particularidad de que la carga viral m\u00e1xima en las secreciones respiratorias se registre a los 10-12 d\u00edas del inicio de los s\u00edntomas, es un factor que ha propiciado la transmisi\u00f3n nosocomial, pues este retraso de la infectividad es poco com\u00fan en las infecciones virales agudas 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1850,
                    "end": 1852,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n por v\u00eda a\u00e9rea a distancia mediante gotitas de muy peque\u00f1o tama\u00f1o o n\u00facleos goticulares (\u0545 5 m), con capacidad de llegar al alv\u00e9olo pulmonar, y que pueden alcanzar una docena de metros, como en la varicela, es mucho menos frecuente, aunque efectivamente puede producirse en algunos procedimientos asistenciales como la intubaci\u00f3n traqueal, la ventilaci\u00f3n con presi\u00f3n positiva y la aspiraci\u00f3n de secreciones respiratorias, entre otras, que en los enfermos con SRAG siempre deben evitarse o, en todo caso, realizar bajo condiciones de rigurosa protecci\u00f3n del personal. La v\u00eda fecal-respiratoria podr\u00eda haber intervenido en el brote de Amoy Gardens en Hong Kong; sin embargo, el impacto de esta v\u00eda, as\u00ed como de la fecal-oral se hallan pendientes de ser investigadas 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 778,
                    "end": 779,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Una notable consecuencia de las particularidades de propagaci\u00f3n descritas es que el SRAG posee una transmisibilidad baja o moderada, con un n\u00famero b\u00e1sico de reproducci\u00f3n, Ro, que oscila entre 1 y 4 9 , lo que significa que cada caso da origen a un m\u00e1ximo de 4 casos secundarios. Esta cifra es muy inferior a la de otras infecciones que se propagan de persona a persona como, por ejemplo, el sarampi\u00f3n, en el que la Ro prevacunal era de 15. Esta limitada transmisibilidad explica que la epidemia se haya mantenido relativamente estable en ciertas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, sin llegar a producir una diseminaci\u00f3n internacional mucho m\u00e1s extensa al estilo de la gripe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En este momento, la infecci\u00f3n podr\u00eda resurgir en el \u00e1rea asi\u00e1tica donde existe el reservorio natural y hay animales infectados, y aparecer casos en individuos que contacten con estos animales, aunque si se aplican las oportunas medidas de control, tanto sobre los animales, como sobre los eventuales casos en seres humanos, la enfermedad no deber\u00eda diseminarse en la comunidad ni en los hospitales, ni extenderse a otras partes del mundo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A pesar que las v\u00edas de transmisi\u00f3n mencionadas son las que han intervenido en la mayor\u00eda de los casos, se han descrito unos pacientes de SRAG llamados \"s\u00faper-diseminadores\", que son capaces de generar gran cantidad de casos secundarios, con una Ro cercana a 20, y en alguna ocasi\u00f3n con m\u00e1s de 100 transmisiones directas. No se conoce el sustrato patog\u00e9nico de tan elevada transmisibilidad; se han elaborado diversas interpretaciones. Para algunos se trata de enfermos graves capaces de emitir directamente n\u00facleos goticulares, otros explican que han sido personas j\u00f3venes de gran movilidad y muchos contactos, para otros se trata de pacientes mayores que han pasado desapercibidos, y otras. Es un fen\u00f3meno epidemiol\u00f3gico pendiente de dilucidar 9, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 745,
                    "end": 747,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 750,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La media del per\u00edodo de incubaci\u00f3n ha sido de 4 a 6 d\u00edas, con un m\u00ednimo de un d\u00eda y un m\u00e1ximo de 13 9 ; en Hong Kong la media fue de 6,4 d\u00edas 14 . Transcurrido este lapso de tiempo, se instaura la sintomatolog\u00eda caracter\u00edstica consistente en fiebre elevada, tos y disnea. Estos s\u00edntomas principales pueden ir acompa\u00f1ados de cefalea, mialgia, escalofr\u00edos o mareo. La fiebre, considerada inicialmente como un s\u00edntoma cardinal presente en todos los casos, puede no aparecer en algunos pacientes, sobre todo en los m\u00e1s ancianos, lo cual puede dificultar el control de la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n, tanto en la comunidad como en el medio hospitalario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 101,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La enfermedad afecta a todas las edades, pero un hecho ha llamado poderosamente la atenci\u00f3n: en ni\u00f1os y Fina Avil\u00e9s F y Vaqu\u00e9 Rafart J. S\u00edndrome respiratorio agudo grave adolescentes se han detectado muy pocos casos. No se conoce con exactitud el n\u00famero de casos que ha habido en edad pedi\u00e1trica, pero en la epidemia de Hong Kong no llegaron al 10 % del total 15 . Este hecho contrasta vivamente con lo que sucede con otros virus respiratorios de mecanismos de transmisi\u00f3n similares, como el virus respiratorio sincitial. \u00c9ste causa enfermedad de forma mucho m\u00e1s frecuente y grave en menores que en adultos, y los ni\u00f1os constituyen el principal mecanismo de propagaci\u00f3n de las epidemias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Una posible explicaci\u00f3n a la falta de casos en ni\u00f1os, hecho excepcional trat\u00e1ndose de una enfermedad v\u00edrica, puede ser la menor expresividad cl\u00ednica de la enfermedad durante la infancia (el motivo es a\u00fan desconocido), y a la falta de especificidad de los s\u00edntomas, lo que l\u00f3gicamente dificulta la detecci\u00f3n de los casos 15 . A pesar de que la menor sintomatolog\u00eda podr\u00eda suponer un peligro pues podr\u00eda facilitar la extensi\u00f3n inadvertida de la enfermedad, los ni\u00f1os no parecen desempe\u00f1ar un papel importante en la transmisi\u00f3n del virus 9 . Los casos descritos de SRAG en la edad pedi\u00e1trica se han debido a contactos \u00edntimos con adultos enfermos, sin haberse descrito transmisi\u00f3n cruzada entre ni\u00f1os, ni tampoco brotes en escuelas u otras instituciones infantiles 9, 16 . Se han descrito s\u00f3lo dos posibles casos de transmisi\u00f3n desde ni\u00f1os a adultos. Este hecho se debe probablemente a que los ni\u00f1os expulsan menos virus al presentar menos s\u00edntomas respiratorios que los adultos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 536,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 764,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 767,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os el per\u00edodo de incubaci\u00f3n parece ser similar al de los adultos, pero como ya se ha dicho, las manifestaciones cl\u00ednicas se presentan de forma mucho m\u00e1s atenuada y consisten en fiebre, tos seca y rinorrea, s\u00edntomas indistinguibles de los presentes en otros procesos infecciosos de v\u00edas respiratorias altas 17 . Otros s\u00edntomas frecuentes en los adultos no suelen aparecer en la edad pedi\u00e1trica. Hasta la fecha no consta ninguna muerte debida al SRAG en edad pedi\u00e1trica, y s\u00f3lo un caso requiri\u00f3 soporte ventilatorio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La auscultaci\u00f3n respiratoria suele presentar ruidos inspiratorios en la base en los pacientes adultos, pero en los ni\u00f1os es estrictamente normal en la mayor\u00eda de los casos. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax inicial es normal en m\u00e1s de la mitad de los casos afectados 17 , a diferencia de lo que parece ocurrir en los adultos. Entre los que presentan alguna alteraci\u00f3n, \u00e9sta suele consistir en una condensaci\u00f3n unilateral del espacio a\u00e9reo, hallazgo indistinguible del que presentan otras neumon\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los hallazgos de laboratorio m\u00e1s frecuentes son neutrofilia y especialmente linfopenia, con un descenso del recuento de linfocitos CD4 y CD8; este hecho, caracter\u00edstico en los adultos con afectaci\u00f3n grave, es menos espec\u00edfico en los ni\u00f1os. De forma mucho menos frecuente puede presentarse trombocitopenia o ligeros incrementos de lactato deshidrogenasa (LDH) 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 361,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n del virus por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en muestras respiratorias es muy poco sensible, sobre todo en las primeras fases de la enfermedad, donde es positivo en s\u00f3lo una tercera parte de los casos 18 . Existe tambi\u00e9n una importante proporci\u00f3n de falsos positivos, por lo que la detecci\u00f3n deber\u00eda s\u00f3lo intentarse en casos con alta sospecha de SRAG. El virus, adem\u00e1s de en secreciones respiratorias, puede encontrarse tambi\u00e9n en heces, orina y otros tejidos, demostrando que la enfermedad no se confina \u00fanicamente al pulm\u00f3n 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 552,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El mejor m\u00e9todo para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico es la serolog\u00eda, que es positiva en m\u00e1s del 90 % de los casos a los 28 d\u00edas del inicio de los s\u00edntomas 19 , pero este m\u00e9todo evidentemente no es \u00fatil durante la primera valoraci\u00f3n del paciente. Los estudios serol\u00f3gicos han demostrado que existen personas sin s\u00edntomas que han sufrido la infecci\u00f3n por el SARS-CoV, aunque probablemente no hayan sido capaces de transmitir la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Desde el diagn\u00f3stico, la enfermedad evoluciona en tres fases, de aproximadamente una semana de duraci\u00f3n cada una 20 . La primera se caracteriza por la presencia de fiebre y leves s\u00edntomas respiratorios. Durante la segunda semana van aumentando los s\u00edntomas neum\u00f3nicos y aproximadamente el 25 % de los pacientes desarrollan un s\u00edndrome de dificultad respiratoria que requiere ingreso en una unidad de cuidados intensivos (UCI) y que condicionar\u00e1 la letalidad de la enfermedad 17 . Durante la tercera semana se produce una mejor\u00eda progresiva hasta la curaci\u00f3n del paciente, momento en el cual parecen dejar de ser contagiosos aunque algunos pacientes conservan el virus en el organismo y pueden excretarlo durante algunas semanas por las heces y la orina, sin que no est\u00e9 claro a\u00fan el papel que pueden desempe\u00f1ar los individuos convalecientes o los colonizados de forma asintom\u00e1tica en futuras reapariciones de la epidemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 115,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Esta presentaci\u00f3n t\u00edpica de los adultos no se reproduce en los ni\u00f1os, los cuales suelen presentar s\u00f3lo s\u00edntomas de v\u00edas respiratorias altas sin progresi\u00f3n a formas graves 15 . La fiebre suele desaparecer al final de la primera semana, y los cambios en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, en caso de existir, desaparecen durante la segunda semana. La proporci\u00f3n de casos asintom\u00e1ticos diagnosticados por serolog\u00eda podr\u00eda ser superior que en los adultos 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 443,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ante un posible diagn\u00f3stico de SRAG, la primera medida que se debe adoptar es la remisi\u00f3n del paciente a un centro de referencia donde se proceda a su aislamiento, y la puesta en cuarentena de los contactos pr\u00f3ximos durante 10 d\u00edas para cortar la cadena epidemiol\u00f3gica. El aislamiento debe incluir la adopci\u00f3n de precauciones de contacto (lavado de manos; guantes, bata o delantal, gorro, de un solo uso) y de gotas respiratorias (mascarilla protectora, gafas o visera) por parte de los sanitarios y visitantes, pero tambi\u00e9n de aislamiento a\u00e9reo (mascarilla FFP3) si el enfermo presenta tos intensa, o en aquellos ca-sos que deban ser sometidos a intubaci\u00f3n, u otros procedimientos asistenciales sobre v\u00edas respiratorias. De he-cho, como frente a un paciente con SRAG no es posible saber de antemano si presentar\u00e1 o no crisis de tos, o si requerir\u00e1 alguna instrumentaci\u00f3n respiratoria, es muy aconsejable que los sanitarios usen siempre en la asistencia de los enfermos mascarillas de alta eficacia, FFP3, que protegen frente a la transmisi\u00f3n por v\u00eda a\u00e9rea, y adem\u00e1s que el aislamiento se realice en habitaciones que dispongan de presi\u00f3n negativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El aislamiento de los enfermos, la cuarentena de los expuestos, la trazabilidad de los casos, junto con la pertinente informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n para que consulte r\u00e1pidamente ante la aparici\u00f3n de fiebre para permitir una detecci\u00f3n precoz de los casos, han contribuido sin duda al declive de la infecci\u00f3n. A pesar de que hasta el momento no se ha demostrado que los ni\u00f1os puedan transmitir la enfermedad, los pacientes pedi\u00e1tricos deben ser tambi\u00e9n aislados hasta que exista una absoluta seguridad de que no son infectivos 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 524,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dada la escasa gravedad que han revestido hasta ahora los casos pedi\u00e1tricos, el \u00fanico tratamiento que requieren es puramente de soporte. S\u00f3lo los adolescentes mayores, que pueden presentar cuadros m\u00e1s graves similares a los de los adultos, podr\u00edan beneficiarse de alg\u00fan tratamiento 20 . La experiencia en adultos, sin embargo, ha sido desalentadora, ya que ninguna terapia ha mostrado hasta el momento ser eficaz para modificar el curso de la enfermedad. Se han probado m\u00faltiples f\u00e1rmacos, de entre los que destacan la ribavirina, los corticoides, el interfer\u00f3n \u2423 y \u2424, y la glicirricina. La disponibilidad de la secuencia gen\u00f3mica del virus permitir\u00e1 definir objetivos estrat\u00e9gicos para el desarrollo de medicamentos y vacunas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 284,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En resumen, entre noviembre de 2002 y julio de 2003 se ha asistido a la eclosi\u00f3n, amplia diseminaci\u00f3n y posterior declive de una enfermedad emergente respiratoria, causada por un coronavirus desconocido hasta el momento, que ha mostrado poseer un tropismo pulmonar desconcertante. Muy acertadamente se ha denominado la primera pandemia del siglo XXI 10 . Se transmite de persona a persona por gotitas producidas al toser o estornudar, y a trav\u00e9s del contacto directo con las secreciones y fomites de los enfermos. Afecta de forma poco frecuente y leve a los ni\u00f1os, que parecen haber tenido una escasa implicaci\u00f3n en la extensi\u00f3n del problema. La r\u00e1pida movilizaci\u00f3n de la OMS y de muchas instituciones internacionales hizo que el conocimiento cient\u00edfico sobre la infecci\u00f3n aumentara de forma espectacular en poco tiempo, a la vez que se aplicaban m\u00faltiples medidas de control para bloquear su transmisi\u00f3n. De todas maneras, s\u00f3lo el paso del tiempo dir\u00e1 si la enfermedad es capaz de resurgir cuando se produzcan las condiciones id\u00f3neas para ello, y si los conocimientos actualmente disponibles son suficientes para lograr su inmediato control.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "SARS study group. Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The genome sequence of he Sars-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Astell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks-Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Butterfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Prevalence of IgG antibody to SARS-associated coronavirus in animal traders -Guandong province",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "986--993",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Isolation and characterization of viruses related to the SARS coronavirus from animals in southern China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Zhuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "276--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Cumulative Number of Reported Probable Cases of SARS",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "\u00bfVolver\u00e1 el s\u00edndrome respiratorio agudo grave?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaqu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Calic\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "700--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Consensus document on the epidemiology of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The Severe Acute Respiratory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Importancia de la transmisi\u00f3n nosocomial en el s\u00edndrome respiratorio agudo grave y su prevenci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaqu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Armadans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "102--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "How contagious are common respiratory tract infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1256--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rwh",
                    "middle": [],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS) in children: Epidemiology, presentation and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "334--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kle",
                    "middle": [],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wtf",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pks",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wcw",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome in children: Experience in a regional hospital in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sugunan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Luk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "279--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Detection of SARS coronavirus in plasma by real-time RT-PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tedder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2468--2477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Clinical progression and viral load in a community outbreak of coronavirus-associated SARS pneumonia: A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1767--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS): Epidemiology, diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "558--60",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}