{
    "paper_id": "85a77e94ca349fd3bbb97b8ee9571349dbc1ff3e",
    "metadata": {
        "title": "Respiratory tract infections Infecciones respiratorias",
        "authors": [
            {
                "first": "Nicol\u00e1s",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez Velilla",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Geriatr\u00eda. Hospital de Navarra. Pamplona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Iraizoz",
                "middle": [],
                "last": "Apeztegu\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Geriatr\u00eda. Hospital de Navarra. Pamplona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [
                    "Alonso"
                ],
                "last": "Renedo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Geriatr\u00eda. Hospital de Navarra. Pamplona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bego\u00f1a",
                "middle": [],
                "last": "Fern\u00e1ndez Infante",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Secci\u00f3n de Neumolog\u00eda. Hospital de Navarra. Pamplona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Respiratory tract infection is a leading cause of mortality and hospitalization in nursing home residents. As a result, interest has increased in the epidemiology of these infections. However, several issues remain to be systematically evaluated due to the lack of clinical trials. Few studies have compared different antibiotic treatment strategies and outcomes. Nursing home residents with pneumonia are frequently hospitalized and these transfers are associated with the multiple hazards of hospitalization as well as with economic costs. Several predictive models have been developed to help clinicians identify residents at low and high risk of mortality. This present article analyzes the relevant literature and attempts to provide information of help in dayto-day decision-making in nursing homes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias son una de las principales causas de mortalidad y hospitalizaci\u00f3n en personas ingresadas en residencias de ancianos. Como resultado de ello hay un creciente inter\u00e9s en su epidemiolog\u00eda aunque todav\u00eda diversos aspectos no han sido evaluados de manera sistem\u00e1tica debido a la falta de ensayos cl\u00ednicos. Pocos estudios han comparado diferentes estrategias terap\u00e9uticas antibi\u00f3ticas y resultados. Los ancianos institucionalizados que presentan neumon\u00eda son habitualmente hospitalizados y estos ingresos est\u00e1n asociados con los m\u00faltiples riesgos inherentes a la propia hospitalizaci\u00f3n, as\u00ed como con importantes costes econ\u00f3micos. Se han desarrollado diferentes modelos predictivos para identificar a los residentes con bajo y alto riesgo de mortalidad. El siguiente trabajo revisa la literatura e intenta ayudar en las decisiones diarias en una residencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Las infecciones del tracto respiratorio est\u00e1n entre las m\u00e1s frecuentes y fatales infecciones en los ancianos 1 . En el caso de ancianos institucionalizados, \u00e9stas suponen un claro desaf\u00edo para el m\u00e9dico debido a las importantes limitaciones que se presentan para el diagn\u00f3stico y tratamiento. Adem\u00e1s, el importante impacto que suponen en la situaci\u00f3n funcional nos obliga a replantearnos estrategias que mediante una pol\u00edtica activa de control de infecciones pudieran repercutir en la prevenci\u00f3n de la discapacidad de estos ancianos 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 110,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Las personas mayores son m\u00e1s vulnerables a la infecci\u00f3n que el resto de la poblaci\u00f3n adulta. Contribuye a esta susceptibilidad una serie de cambios que van a mermar su capacidad de defensa frente a las agresiones externas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENVEJECIMIENTO DEL APARATO RESPIRATORIO Y SUS REPERCUSIONES EN CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "Las alteraciones de la fisiolog\u00eda respiratoria con el envejecimiento normal son en general leves y cl\u00ednicamente no son importantes (tabla 1). Sin embargo, los s\u00edntomas respiratorios no deben infravalorarse s\u00f3lo por la edad avanzada. Las personas de edad avanzada tienen un umbral excepcionalmente elevado para la sintomatolog\u00eda respiratoria y puede que no aprecien los efectos del broncospasmo agudo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ENVEJECIMIENTO DEL APARATO RESPIRATORIO Y SUS REPERCUSIONES EN CL\u00cdNICA"
        },
        {
            "text": "Son las infecciones respiratorias m\u00e1s frecuentes. En la mayor\u00eda de las ocasiones est\u00e1n causadas por una gran variedad de virus y aunque las bacterias pueden producir infecciones primarias, habitualmente s\u00f3lo causan complicaciones secundarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones del tracto respiratorio superior"
        },
        {
            "text": "Se trata de la infecci\u00f3n respiratoria alta m\u00e1s frecuente. Los rinovirus son los agentes causales habituales. Otros virus causantes son el virus Influenzae y Parainfluenzae, as\u00ed como el virus respiratorio sincitial. Una m\u00ednima parte de las rinitis es de origen bacteriano. Los virus permanecen en las secreciones durante d\u00edas y se contagian con facilidad, tanto por v\u00eda a\u00e9rea como por contacto directo, lo que explica los brotes epid\u00e9micos que aparecen en los centros sociales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis aguda o resfriado com\u00fan"
        },
        {
            "text": "Tras un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 2-3 d\u00edas, el picor nasal, los estornudos y la rinorrea no purulenta son las principales manifestaciones cl\u00ednicas. Ocasionalmente, puede haber tos, cefalea y fiebre (< 38 \u00baC), m\u00e1s generalmente febr\u00edcula. Habitualmente los s\u00edntomas ceden en 5-7 d\u00edas, aunque la tos puede prolongarse durante m\u00e1s tiempo. Las principales complicaciones bacterianas afectan a los senos paranasales, el o\u00eddo medio y los bronquios. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico; el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico s\u00f3lo se utiliza en caso de brotes; es importante el diagn\u00f3stico diferencial con la gripe. Deberemos considerar a un paciente con gripe cuando presente fiebre > 37,9 \u00baC y al menos 3 de los siguientes s\u00edntomas: escalofr\u00edos, nueva cefalea o dolor ocular, mialgias, malestar general o anorexia, dolor de garganta, aumento o nueva tos irritativa, y siempre durante la \u00e9poca gripal 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis aguda o resfriado com\u00fan"
        },
        {
            "text": "El tratamiento del resfriado com\u00fan es sintom\u00e1tico. Se emplean antiinflamatorios, vasconstrictores nasales (durante como m\u00e1ximo 5 d\u00edas), antitus\u00edgenos o antihistam\u00ednicos, y no deben usarse antibi\u00f3ticos, salvo en las complicaciones bacterianas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinitis aguda o resfriado com\u00fan"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de las ocasiones, la sinusitis se debe a una complicaci\u00f3n de infecciones virales de las v\u00edas respiratorias altas tras una obstrucci\u00f3n del drenaje de los senos que favorece el sobrecrecimiento bacteriano. Habitualmente, los agentes etiol\u00f3gicos son S. pneumoniae y H. influenzae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "La rinorrea mucopurulenta es el s\u00edntoma m\u00e1s t\u00edpico y suele acompa\u00f1arse de obstrucci\u00f3n nasal, fiebre, cefalea o molestias faciales. Cuando hay dolor retroorbitario o alteraci\u00f3n de los movimientos oculares, debemos sospechar que la infecci\u00f3n se ha extendido a la \u00f3rbita, y ante el aumento de cefalea o alteraci\u00f3n del nivel de consciencia debemos pensar en trombosis del seno cavernoso, empiema subdural, meningitis o absceso cerebral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico hay que basarlo en criterios cl\u00ednicos y en los hallazgos radiol\u00f3gicos, cuando estos estudios est\u00e9n disponibles o sean posibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n del tratamiento no debe ser inferior a 10-14 d\u00edas y podemos utilizar las siguientes pautas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "-Amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico: 875/125 mg/8-12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "-Cefuroxima axetilo: 500 mg/12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "-En al\u00e9rgicos a penicilinas: eritromicina: 500 mg/8 h, azitromicina 500 mg/d\u00eda, roxitromicina 300 mg/d\u00eda o claritromicina 500 mg/12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "-Otras opciones terap\u00e9uticas incluyen las fluoroquinolonas (levofloxacino 500 mg/d\u00eda o moxifloxacino 400 mg/d\u00eda) y telitromicina 800 mg/d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "Los virus respiratorios son los agentes etiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes; entre los bacterianos, el m\u00e1s importante es Streptococcus betahemol\u00edtico del grupo A o Streptococcus pyogenes. En las infecciones virales, la sintomatolog\u00eda es m\u00e1s leve, salvo en el caso de los adenovirus, donde puede existir linfadenopat\u00eda regional y exudado far\u00edngeo m\u00e1s prolongado de lo habitual. La odinofagia y el eritema far\u00edngeo est\u00e1n habitualmente presentes. Pueden existir complicaciones importantes, fundamentalmente relacionadas con infecciones bacterianas como los abscesos peritonsilares, la angina de Vincent y la enfermedad de Lemierre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis o faringoamigdalitis"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las faringitis virales es sintom\u00e1tico, excepto en el caso del virus del herpes simple, cuyo tratamiento es con aciclovir, tras confirmar el diagn\u00f3stico. En el caso del S. pyogenes, la penicilina y sus derivados, en cualquiera de sus formulaciones, sigue siendo el tratamiento de elecci\u00f3n. Cualquier pauta debe prescribirse al menos durante 7-10 d\u00edas. Si la infecci\u00f3n por este \u00faltimo germen es recurrente (segundo episodio en un tiempo",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringitis o faringoamigdalitis"
        },
        {
            "text": "Osteoporosis y aplastamientos vertebrales Calcificaci\u00f3n de cart\u00edlagos costales Sarcopenia y disminuci\u00f3n del tono de musculatura accesoria Aumento de la rigidez y reducci\u00f3n de la luz traqueal Disminuci\u00f3n del n\u00famero, velocidad y eficacia de los cilios Aumento del n\u00famero y tama\u00f1o de las gl\u00e1ndulas mucosas Par\u00e9nquima pulmonar Disminuci\u00f3n de capacidad de retracci\u00f3n el\u00e1stica Disminuci\u00f3n de la distensibilidad pulmonar Disminuci\u00f3n del calibre bronquiolar V\u00edas a\u00e9reas perif\u00e9ricas m\u00e1s colapsables Dilataci\u00f3n de espacios a\u00e9reos distales Disminuci\u00f3n de superficie de intercambio gaseoso Cambios arterioscler\u00f3ticos en la vasculatura pulmonar, con engrosamiento de la \u00edntima y p\u00e9rdida de vasos perif\u00e9ricos Cambios funcionales Disminuci\u00f3n de la capacidad pulmonar total, capacidad vital forzada y del volumen espiratorio forzado Aumento del volumen residual y de la capacidad funcional residual Disminuci\u00f3n de flujos espiratorios m\u00e1ximos Trastorno ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n Modificaci\u00f3n del control de la ventilaci\u00f3n con menor respuesta a hipoxemia e hipercapnia Disminuci\u00f3n de la respuesta al ejercicio TABLA 1. Cambios en la fisiolog\u00eda respiratoria relacionados con el envejecimiento normal menor a 3 meses), generalmente se debe a una pauta inadecuada o a incumplimiento terap\u00e9utico. En estos casos suele emplearse amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, clindamicina, telitromicina o penicilina asociada a rifampicina o metronidazol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cambios estructurales Componentes extrapulmonares"
        },
        {
            "text": "La bronquitis aguda, las agudizaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) y la neumon\u00eda son las principales infecciones del tracto respiratorio causantes de mortalidad en el anciano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones del tracto respiratorio inferior"
        },
        {
            "text": "Su diagn\u00f3stico es fundamentalmente de exclusi\u00f3n, puesto que presenta caracter\u00edsticas cl\u00ednicas inespec\u00edficas de infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas (tos, expectoraci\u00f3n, dolor retroesternal y febr\u00edcula) que no se asocian a alteraciones radiogr\u00e1ficas, o en la exploraci\u00f3n f\u00edsica, indicativas de neumon\u00eda. Los estudios basados en la evidencia concluyen que la ausencia de anomal\u00edas en los signos vitales (frecuencia card\u00edaca > 100 latidos/min, frecuencia respiratoria mayor de 24 respiraciones/min, o temperatura mayor de 38 \u00baC), y en ausencia de consolidaci\u00f3n focal o asimetr\u00eda en la auscultaci\u00f3n, reducen mucho la posibilidad de neumon\u00eda, por lo que no estar\u00eda indicada la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda de t\u00f3rax de forma rutinaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda es infecciosa en la mayor\u00eda de las ocasiones y predominantemente viral (rinovirus, coronavirus, Influenzae y adenovirus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda"
        },
        {
            "text": "El uso rutinario de antibi\u00f3ticos en la bronquitis aguda no complicada no est\u00e1 indicado, ya que no se ha demostrado acortamiento de los d\u00edas de enfermedad. Adem\u00e1s, no hay datos cl\u00ednicos que distingan las infecciones virales de las bacterianas. Dada la alta incidencia de infecci\u00f3n por influenza, podr\u00eda plantearse el tratamiento con antivirales (amantadina, rimantadina o inhibidores de la neuraminidasa-zanamivir inhalado u oseltamivir). Para que sean eficaces, el tratamiento debe administrarse en las primeras 48 h tras el comienzo de los s\u00edntomas. El tratamiento sintom\u00e1tico con antit\u00e9rmicos, antitus\u00edgenos, descongestivos y broncodilatadores en casos de hiperreactividad bronquial puede ser \u00fatil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda"
        },
        {
            "text": "La EPOC es un proceso definido por una disminuci\u00f3n de flujos espiratorios mantenida, generalmente progresivo, y que puede ser parcialmente reversible. En Espa\u00f1a, la prevalencia de la EPOC es del 9% en la poblaci\u00f3n entre 40 y 70 a\u00f1os, y asciende al 16% en mayores de 70 a\u00f1os, seg\u00fan el estudio IBEREPOC 4 . Asociadas en proporci\u00f3n variable a este concepto, se incluyen 3 entidades: la bronquitis cr\u00f3nica, el enfisema y la enfermedad de peque\u00f1a v\u00eda. Para el diagn\u00f3stico de certeza de esta enfermedad es necesaria la medici\u00f3n de flujos respiratorios mediante espirometr\u00eda. Este hecho implica un primer problema en la identificaci\u00f3n del paciente con EPOC en una residencia, por lo que los hallazgos cl\u00ednicos y la historia cl\u00ednica son fundamentales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones en el paciente con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Las exacerbaciones son un hecho unido a la evoluci\u00f3n natural de esta enfermedad. En la pr\u00e1ctica, una exacerbaci\u00f3n supone cualquier empeoramiento reciente de la situaci\u00f3n respiratoria basal, que se manifiesta, habitualmente, como aumento de la disnea y que requiere un cambio en la medicaci\u00f3n habitual en el paciente con EPOC. A medida que aumentan la gravedad y la obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo, aumentan tambi\u00e9n la frecuencia y la gravedad de las agudizaciones, con claro predominio estacional (invierno).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones en el paciente con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Los 3 microorganismos causantes del 75% de las reagudizaciones son H. influenzae, S. pneumoniae y Moraxella catarrhalis. Las enterobacterias y P. aeruginosa son menos importantes en n\u00famero, aunque suelen producir cuadros m\u00e1s graves a medida que se deteriora la funci\u00f3n pulmonar, incluidas cepas de neumococo resistente (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones en el paciente con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es complicado, ya que la radiolog\u00eda tor\u00e1cica aporta poco, salvo que exista una neumon\u00eda u otro proceso como tuberculosis, neoplasia, etc. El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico en el \u00e1mbito residencial s\u00f3lo suele realizarse en los pacientes que no responden al tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico. El dato que mejor indica que la exacerbaci\u00f3n est\u00e1 producida por una infecci\u00f3n bacteriana es la coloraci\u00f3n amarillo-verdosa del esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones en el paciente con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "El uso de antibi\u00f3ticos es controvertido en esas exacerbaciones, pero en l\u00edneas generales se aconseja instaurar tratamiento antibi\u00f3tico cuando el paciente presente, al menos, 2 de estos s\u00edntomas: aumento de la disnea, aumento de la cantidad de expectoraci\u00f3n, aparici\u00f3n de esputo purulento (criterios de Anthonisen). Utilizaremos las mismas pautas terap\u00e9uticas que las razonadas para el tratamiento de la neumon\u00eda. La elecci\u00f3n de la pauta emp\u00edrica m\u00e1s apropiada deber\u00eda basarse en los siguientes factores: a) la edad del paciente; b) la gravedad de la enfermedad (definida en funci\u00f3n del volumen espiratorio m\u00e1ximo en el primer segundo [FEV 1 ]); c) la presencia o no de comorbilidad significativa, y d) el riesgo de infecci\u00f3n por P. aeruginosa, establecido por dos de los siguientes criterios: administraci\u00f3n reciente de antibi\u00f3ticos (\u00faltimos 3 meses) o frecuente (m\u00e1s de 4 veces durante el a\u00f1o previo), gravedad de la EPOC (FEV 1 < 30%), aislamiento previo de P. aeruginosa durante una exacerbaci\u00f3n, colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Pseudomonas u hospitalizaci\u00f3n reciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones en el paciente con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antimicrobiano estar\u00e1 condicionado por las resistencias bacterianas de los microorganismos que con m\u00e1s frecuencia causan las exacerbaciones, y la posible participaci\u00f3n de P. aeruginosa. Las penicilinas han dejado de ser el tratamiento de elecci\u00f3n frente a H. influenzae debido a la producci\u00f3n de betalactamasas que hidrolizan su anillo betalact\u00e1mico. En los \u00faltimos tres estudios multic\u00e9ntricos realizados en Espa\u00f1a, la producci\u00f3n de betalactamasas por H. influenzae oscil\u00f3 entre el 20 y el 30%. La resistencia a penicilinas por alteraci\u00f3n de las prote\u00ednas ligadas a la penicilina es un mecanismo de resistencia mucho menos prevalente que en nuestro entorno: no supera el 1,2-12%. Pero la resistencia de H. influenzae no s\u00f3lo es a la penicilina, sino que afecta a otros muchos antibi\u00f3ticos orales, como las cefalosporinas de primera generaci\u00f3n, el cotrimoxazol y los macr\u00f3lidos, con la excepci\u00f3n de azitromicina. Con respecto a S. pneumoniae, la resistencia a la penicilina y a los macr\u00f3lidos supera el 30% en Espa\u00f1a y es cruzada en muchas ocasiones. En estudios en el \u00e1mbito nacional, se ha evidenciado que la tasa de resistencia a la penicilina se ha reducido al 20%; sin embargo, se mantiene la de los macr\u00f3lidos en un 34,5%. El porcentaje de cepas resistentes a las cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n contin\u00faa siendo elevado (> 25%). Con respecto a las quinolonas y amoxicilina\u00e1cido clavul\u00e1nico, la p\u00e9rdida de sensibilidad no super\u00f3 el 5%, y a\u00fan fue mejor el comportamiento de cefotaxima, con tan s\u00f3lo un 0,4% de resistencias. M. catarrhalis expresa el mismo mecanismo de resistencia que H. influenzae, pero en este caso las betalactamasas est\u00e1n presentes en m\u00e1s del 90% de las cepas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones en el paciente con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "A pesar del desarrollo de antibi\u00f3ticos, la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la vacunaci\u00f3n antigripal y antineumoc\u00f3cica, la neumon\u00eda contin\u00faa siendo una infecci\u00f3n especialmente mortal en el anciano. La neumon\u00eda es la primera causa de muerte de etiolog\u00eda infecciosa en mayores de 65 a\u00f1os 4 y ocupa el quinto lugar entre las causas de mortalidad global y el cuarto entre los motivos de hospitalizaci\u00f3n de los mayores de 65 a\u00f1os 5 . En el \u00e1mbito comunitario, la incidencia de la neumon\u00eda es 3 a 5 veces superior en los individuos mayores de 75 a\u00f1os 6 . En el \u00e1mbito residencial, la incidencia es de 1 por 1.000 pacientes/d\u00eda 7 , aproximadamente 10 veces la incidencia de neumon\u00eda adquirida en la comunidad en la poblaci\u00f3n anciana no institucionalizada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 535,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se ha considerado que las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, la etiolog\u00eda, el pron\u00f3stico y la aproximaci\u00f3n terap\u00e9utica presentan aspectos particulares, aunque la atenci\u00f3n a estos pacientes, cuando son hospitalizados, no difiere sustancialmente de la de aquellos con neumon\u00eda estrictamente comunitaria. En general, el paciente institucionalizado tiene mayor carga de comorbilidad, mayores \u00edndices de discapacidad y dependencia en las actividades de la vida diaria, polifarmacia y tratamiento farmacol\u00f3gico con un riesgo superior de adquisici\u00f3n de infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Es dif\u00edcil establecer la etiolog\u00eda, teniendo en cuenta que muchos estudios se basan en resultados de cultivos de esputo y hay bacilos aerobios gramnegativos colonizadores habituales de la orofaringe en m\u00e1s del 50% de los ancianos. Se considera que los agentes etiol\u00f3gicos son una mezcla de comunitarios y nosocomiales. Aunque los m\u00e1s frecuentes son S. pneumoniae y H. influenzae, cada vez son m\u00e1s habituales los bacilos gramnegativos, principalmente Klebsiella pneumoniae as\u00ed como Legionella y Staphylococcus aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los principales factores predisponentes para la presentaci\u00f3n de neumon\u00eda en el anciano son: -Colonizaci\u00f3n de la orofaringe por g\u00e9rmenes gramnegativos (uso de antibi\u00f3ticos, intubaci\u00f3n orotraqueal, tabaquismo, malnutrici\u00f3n, cirug\u00eda, cualquier enfermedad m\u00e9dica grave, disminuci\u00f3n de la salivaci\u00f3n por efecto anticolin\u00e9rgico de medicamentos, situaci\u00f3n s\u00e9ptica de cavidad oral y placa dental).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Aspiraci\u00f3n silente de secreciones orofar\u00edngeas (se relaciona con alcoholismo, uso de sedantes, enfermedad cerebrovascular, trastornos esof\u00e1gicos y el uso de sonda nasog\u00e1strica). Las enfermedades neurol\u00f3gicas son globalmente el mayor factor de riesgo y se ha demostrado que el infarto cerebral en los ganglios basales se relaciona con un mayor riesgo de neumon\u00eda aspirativa que el infarto cerebral cortical, debido a una alteraci\u00f3n de la neurotransmisi\u00f3n relacionada con el reflejo tus\u00edgeno y deglutorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Malnutrici\u00f3n proteicoenerg\u00e9tica (predispone a la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea por enterobacterias y produce deterioro de la inmunidad celular y humoral).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Otros: encamamiento, incontinencia urinaria, afectaci\u00f3n grave del estado general (\u00edndice de Karnofsky < 40%), dificultad para deglutir, aparici\u00f3n de un evento inusual, como confusi\u00f3n, agitaci\u00f3n o ca\u00eddas, EPOC, traqueostom\u00eda, edad avanzada y sexo masculino.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, en las residencias existe proximidad f\u00edsica entre enfermos, lo que favorece la diseminaci\u00f3n de determinados pat\u00f3genos respiratorios como el virus de la gripe. Tambi\u00e9n es posible la eventual transmisi\u00f3n de g\u00e9rmenes resistentes, como S. aureus resistente a meticilina, el personal sanitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Es muy frecuente tambi\u00e9n confundir un infiltrado radiol\u00f3gico debido a neumonitis por aspiraci\u00f3n con neumon\u00eda, e iniciar tratamiento antibi\u00f3tico. Esta distinci\u00f3n es importante y tiene consecuencias en el \u00e1mbito terap\u00e9utico y pron\u00f3stico. Puede ser dif\u00edcil diferenciar entre ambas, especialmente si la aspiraci\u00f3n no ha sido presenciada. La presencia de tos o v\u00f3mitos durante las comidas, seguido por dificultad respiratoria y fiebre varias horas despu\u00e9s pueden indicarnos que se ha producido aspiraci\u00f3n. Mylotte et al 8 realizaron un estudio en el que se objetiv\u00f3 que los pacientes institucionalizados que ingresaban en un hospital por una neumon\u00eda el diagn\u00f3stico de neumonitis aspirativa ocurr\u00eda m\u00e1s frecuentemente de lo esperado y desarrollaron un algoritmo cl\u00ednico de manejo pr\u00e1ctico interesante ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 798,
                    "end": 804,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica y diagn\u00f3stico. La presentaci\u00f3n de la enfermedad en la poblaci\u00f3n anciana puede ser at\u00edpica, especialmente en los ancianos fr\u00e1giles. La presentaci\u00f3n t\u00edpica con fiebre de comienzo s\u00fabito, dolor tor\u00e1cico de caracter\u00edsticas pleurales, expectoraci\u00f3n herrumbrosa, semiolog\u00eda de condensaci\u00f3n, leucocitosis o leucopenia e imagen radiogr\u00e1fica de condensaci\u00f3n lobar puede estar ausente; en ocasiones el cuadro confusional, el malestar inespec\u00edfico o el deterioro de la funci\u00f3n basal son los \u00fanicos s\u00edntomas presentes, lo que conlleva muchas veces retraso en el diagn\u00f3stico y en la instauraci\u00f3n de un tratamiento eficaz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "La tinci\u00f3n de Gram y el cultivo de esputo son muy limitados, sobre todo en ancianos institucionalizados, dadas las dificultades de obtenci\u00f3n de una muestra adecuada. La frecuente colonizaci\u00f3n de estos enfermos por enterobacterias, S. pneumoniae o S. aureus resistente a meticilina, dificultan a\u00fan m\u00e1s la valoraci\u00f3n del cultivo de esputo. En determinadas ocasiones, a pesar de las rese\u00f1adas limitaciones diagn\u00f3sticas en el medio residencial, deber\u00edamos realizar estudios microbiol\u00f3gicos ya que esto nos permitir\u00e1 realizar una selecci\u00f3n m\u00e1s precisa del tratamiento antimicrobiano e identificar organismos con repercusiones epidemiol\u00f3gicas o microorganismos resistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "No se recomienda realizar hemocultivos de forma sistem\u00e1tica por la baja rentabilidad diagn\u00f3stica de \u00e9stos en este medio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda de t\u00f3rax (cuando existe esta posibilidad) es el procedimiento de elecci\u00f3n para el diagn\u00f3stico de la neumon\u00eda, sin \u00e9sta no puede establecerse de forma definitiva; adem\u00e1s, permite determinar la existencia de otras enfermedades que provoquen los s\u00edntomas. La resoluci\u00f3n radiol\u00f3gica de la neumon\u00eda es lenta en el paciente de edad avanzada y m\u00e1s acusada cuando existe deterioro funcional de base, afectaci\u00f3n multilobar, neumon\u00eda por gramnegativos e \u00edndice de comorbilidad elevado, factores presentes de forma predominante en el paciente institucionalizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "La elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva (PCR) es muy sensible en la neumon\u00eda aunque poco espec\u00edfica, pero unos valores de PCR normales hacen menos probable el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda. Cuando se mantienen elevados a pesar del tratamiento, hacen sospechar que el tratamiento antibi\u00f3tico es ineficaz o que se desarrollan complicaciones como derrame pleural o empiema, lo cual es un marcador de mal pron\u00f3stico en los pacientes mayores de 65 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las concentraciones de d\u00edmero D se han mostrado como un par\u00e1metro predictivo de mortalidad y gravedad en pacientes con neumon\u00eda comunitaria ingresados en el hospital, pero no se ha estudiado concretamente en pacientes procedentes de centros residenciales asistidos 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. El manejo de la neumon\u00eda adquirida en una residencia contin\u00faa siendo motivo de debate debido a la falta de ensayos cl\u00ednicos y controversias respecto a su etiolog\u00eda. Esta \u00faltima se debe, en parte, a estudios que utilizaron cultivos de esputo sin valoraci\u00f3n de la calidad de las muestras. Estos estudios hallaron una alta proporci\u00f3n de bacilos aer\u00f3bicos gramnegativos, as\u00ed como S. aureus. Sin embargo, en estudios que valoraron la fiabilidad de los esputos, esos g\u00e9rmenes eran aislados con poca frecuencia, mientras que S. pneumoniae y H. influenzae eran los m\u00e1s importantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Hay diversos factores que se deben considerar en el manejo de estas neumon\u00edas, adem\u00e1s de las diversas opciones terap\u00e9uticas: decisi\u00f3n sobre hospitalizaci\u00f3n, ruta inicial de administraci\u00f3n del f\u00e1rmaco y momento de cambio a v\u00eda oral. Estos factores y las decisiones terap\u00e9uticas se han valorado en una revisi\u00f3n reciente 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 320,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Tras revisar las diferentes propuestas terap\u00e9uticas de la Sociedad Tor\u00e1cica Americana, la Sociedad de Enfermedades Infecciosas de Am\u00e9rica, la Sociedad Brit\u00e1nica Tor\u00e1cica y la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica [11] [12] [13] , se objetiv\u00f3 que \u00e9stas no especifican datos para el manejo de las neumon\u00edas en las residencias, por tanto su uso no es extrapolable. De hecho, la distinci\u00f3n entre neumon\u00eda t\u00edpica y at\u00edpica a veces es imposible de establecer debido al perfil de los ancianos institucionalizados. En este sentido, algunos autores, como Naughton et al 14 , han desarrollado unas gu\u00edas para el tratamiento de los pacientes institucionalizados con neumon\u00eda basadas en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica habitual. En ese trabajo se objetivaron las importantes diferencias terap\u00e9uticas que exist\u00edan y la importancia de consensuar unas directrices. Existe una evidencia cada vez mayor de que los pacientes con neumon\u00eda podr\u00edan tratarse satisfactoriamente en los propios centros residenciales sin que se objetive diferencia significativa de la mortalidad a los 30 d\u00edas. Estos datos sugieren que en los pacientes con infecci\u00f3n ligera o moderada ser\u00eda preferible realizar el tratamiento en su centro institucional, en parte debido al impacto negativo en el estado funcional en los pacientes tratados en el hospital (deterioro progresivo entrando en la escalada de la dependencia). Lo que s\u00ed parece claro es que el tratamiento apropiado y temprano mejora considerablemente el pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "De manera general, podremos utilizar las siguientes pautas de tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico. La elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco se har\u00e1 bas\u00e1ndose en circunstancias individuales y epidemiol\u00f3gicas, dependiendo de la presentaci\u00f3n cl\u00ednica (neumon\u00eda t\u00edpica o at\u00edpica), la gravedad y la existencia de comorbilidad o factores que sugieran un microorganismo poco habitual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico: 500-875/125 mg/8-12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Cefuroxima-axetilo: 250-500 mg/8-12 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Macr\u00f3lido: azitromicina (500 mg/d\u00eda), eritromicina (500 mg/8 h), claritromicina (500 mg/12 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Levofloxacino (500 mg/d\u00eda), moxifloxacino (400 mg/d\u00eda) especialmente cuando hay m\u00e1s de 3 episodios anuales, disminuci\u00f3n del FEV 1 o sospecha de neumococo resistente a penicilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Cet\u00f3lido: telitromicina (800 mg/d\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Ante sospecha de aspiraci\u00f3n se recomienda amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico o bien a\u00f1adir clindamicina (600 mg/8 h) a cualquiera de las otras pautas previas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Ante la duda de etiolog\u00eda bacteriana \u00abat\u00edpica\u00bb se puede realizar el tratamiento con una quinolona o bien con la asociaci\u00f3n de betalact\u00e1mico y un macr\u00f3lido. La duraci\u00f3n del tratamiento es de al menos 7-10 d\u00edas, excepto con azitromicina que son 3 d\u00edas. Las infecciones por Mycoplasma pneumoniae y Chlamydia pneumoniae requieren tratamientos m\u00e1s prolongados, entre 10 y 14 d\u00edas, y las infecciones por Legionella, de 14-21 d\u00edas. Alternativas como amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico o cefuroxima no son efectivas frente a M. pneumoniae, C. pneumoniae o Legionella. Podemos usar la v\u00eda subcut\u00e1nea para la administraci\u00f3n de algunos antibi\u00f3ticos como ceftriaxona, especialmente en pacientes agitados y con tratamiento anticoagulante. La v\u00eda subcut\u00e1nea se perfila cada vez m\u00e1s como importante coadyuvante, e incluso sustituto, de la v\u00eda oral, principalmente en el paciente paliativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "De todas maneras, existe una amplia variaci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos usados y se necesita realizar esfuerzos para optimizar su uso y evitar la aparici\u00f3n de resistencias, como las que est\u00e1n apareciendo, de S. pneumoniae a penicilina, macr\u00f3lidos, tetraciclinas, trimetoprimsulfametoxazol y clindamicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "En 1997 se public\u00f3 un estudio que analizaba, cuantificaba y clasificaba los factores pron\u00f3sticos en pacientes con neumon\u00eda comunitaria 15 . Ese estudio analizaba diversas variables cl\u00ednicas, anal\u00edticas, de comorbilidad y demogr\u00e1ficas, y estratificaba a los pacientes seg\u00fan \u00e9stas. Bas\u00e1ndose en este estudio de cohorte, no exist\u00edan diferencias estad\u00edsticamente significativas en la mortalidad en los 5 grupos de riesgo, pero s\u00ed en las hospitalizaciones subsecuentes, la admisi\u00f3n en unidad de cuidados intensivos y el promedio de d\u00edas de ingreso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 137,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 pacientes deben derivarse al nivel hospitalario?"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan este estudio, la mayor parte de los ancianos institucionalizados deber\u00edan remitirse al hospital, pero la realidad es bien diferente. En muchas ocasiones el ingreso hospitalario tiene m\u00e1s riesgos, gastos y complicaciones 16, 17 que beneficios. Adem\u00e1s, en el trabajo descrito no se ten\u00eda en cuenta la situaci\u00f3n funcional y se requer\u00edan pruebas diagn\u00f3sticas que no siempre pueden realizarse en una residencia. En relaci\u00f3n con la neumon\u00eda comunitaria, tiene peor pron\u00f3stico cuando la mortalidad se ajusta por gravedad cl\u00ednica, pero no cuando se ajusta por situaci\u00f3n funcional o por tipo de tratamiento antibi\u00f3tico, lo cual indica la importancia del estado funcional en el pron\u00f3stico del paciente de edad avanzada con neumon\u00eda 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 pacientes deben derivarse al nivel hospitalario?"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo de mortalidad 19 son el estado funcional previo del paciente con dependencia para las actividades de la vida diaria, edad muy avanzada, grado de comorbilidad, demencia 20 , aspiraci\u00f3n presenciada, insuficiencia card\u00edaca, insuficiencia renal, leucocitosis marcada (> 15.000 leucocitos/ml), taquicardia, taquipnea, tratamiento con sedantes, cambio en el estado mental, temperatura elevada (> 38,2 \u00baC) o hipotermia (< 36,1 \u00baC), hipotensi\u00f3n arterial, linfopenia, hipoalbuminemia, hipocolesterolemia, anemia, hipoxemia, hiponatremia y malnutrici\u00f3n. Mehr et al 21 desarrollaron un modelo bas\u00e1ndose en datos cl\u00ednicos y anal\u00edticos para distinguir a aquellos ancianos institucionalizados con bajo riesgo de mortalidad a los 30 d\u00edas debido a infecciones del tracto respiratorio inferior; el pron\u00f3stico fue peor cuantos m\u00e1s puntos se obten\u00edan (tabla 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 pacientes deben derivarse al nivel hospitalario?"
        },
        {
            "text": "Entre los criterios biol\u00f3gicos y radiol\u00f3gicos a la hora de derivar a un paciente a un nivel hospitalario destacan los siguientes: leucopenia (< 4.000 leucocitos/ml) o leucocitosis severa (> 20.000 leucocitos/ml), empeoramiento de la funci\u00f3n renal, hipoxemia, alteraciones de la coagulaci\u00f3n indicativas de coagulaci\u00f3n intravascular diseminada o afectaci\u00f3n multilobar, derrame pleural o cavitaci\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. En el \u00e1mbito pr\u00e1ctico, la utilizaci\u00f3n de un pulsiox\u00edmetro puede ser muy \u00fatil, tanto para valorar la situaci\u00f3n cl\u00ednica como la respuesta terap\u00e9utica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 pacientes deben derivarse al nivel hospitalario?"
        },
        {
            "text": "Si no se desea derivar al paciente pero es preferible una v\u00eda alternativa a la oral por la dificultad para la ingesta o por precisar un rango terap\u00e9utico mayor, podemos optar tratamientos alternativos como la serie de f\u00e1rmacos descritos en la tabla 4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 pacientes deben derivarse al nivel hospitalario?"
        },
        {
            "text": "Un caso particular es el de los ancianos con demencia que presentan neumon\u00edas aspirativas repetidas. Existe una amplia variaci\u00f3n a la hora de considerar el tratamiento \u00f3ptimo entre diferentes naciones 22 determinaci\u00f3n de reg\u00edmenes antimicrobianos \u00f3ptimos e identificaci\u00f3n de criterios que ayuden a los m\u00e9dicos y familias a tomar decisiones a la hora de derivar a pacientes al hospital y en la retirada o abstinencia terap\u00e9utica en situaciones de demencias avanzadas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 203,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfQu\u00e9 pacientes deben derivarse al nivel hospitalario?"
        },
        {
            "text": "Casi el 90% de las muertes atribuidas a gripe y neumon\u00eda ocurre en adultos mayores de 65 a\u00f1os; los que viven en residencias son a\u00fan m\u00e1s susceptibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Las vacunas han demostrado ser de gran utilidad en la profilaxis de las enfermedades infecciosas y sus complicaciones. Actualmente, s\u00f3lo se administra de modo sistem\u00e1tico la vacunaci\u00f3n antigripal y aun as\u00ed s\u00f3lo la reciben en torno al 30-60% de los pacientes en los que est\u00e1 indicada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "La vacuna antigripal ha demostrado su eficacia en la poblaci\u00f3n anciana, independientemente de su grado de salud. Disminuye las tasas de hospitalizaci\u00f3n por neumon\u00eda y gripe en torno al 50-60%, previene el ingreso hospitalario por enfermedad card\u00edaca y respiratoria, y disminuye la mortalidad hasta un 80% 23 . La principal funci\u00f3n de la vacuna es evitar las complicaciones de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 307,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 indicada en todas las personas mayores de 65 a\u00f1os, especialmente en las que presentan enfermedades cardiovasculares o pulmonares cr\u00f3nicas, los ancianos institucionalizados y en el personal que los atiende. Est\u00e1 disponible una vacuna parenteral de virus inactivados o una intranasal de virus atenuados (para menores de 50 a\u00f1os); esta \u00faltima debe evitarse en el personal sanitario y en personas en contacto con pacientes muy inmunodeprimidos. La \u00fanica contraindicaci\u00f3n son los al\u00e9rgicos a la vacuna o al huevo. El efecto secundario m\u00e1s frecuente es el dolor en el brazo (10-64%), que raramente interfiere con las actividades diarias. La vacunaci\u00f3n del personal fue valorada en algunos casos como la intervenci\u00f3n m\u00e1s efectiva para evitar la morbilidad y la mortalidad de la gripe en los pacientes ingresados 24 . En el caso de epidemia de influenza A en la comunidad, es apropiado el uso de amantadina o rimantadina para los pacientes ingresados en residencias. Las dosis de amantadina deben ajustarse a la edad y a la funci\u00f3n renal, por lo que 100 mg diarios ser\u00eda la dosis normal en pacientes de edad avanzada ingresados en residencias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 810,
                    "end": 812,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "La eficacia de la vacuna antineumoc\u00f3cica es controvertida. Se ha demostrado la eficacia sobre la incidencia y mortalidad de la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva. Aun-TABLA 4. Antibi\u00f3ticos con posibilidad de administraci\u00f3n intramuscular (elaboraci\u00f3n propia) En alguna gu\u00eda cl\u00ednica se aconseja que los residentes deber\u00edan recibir la vacuna antineumoc\u00f3cica sin tener en cuenta su edad, salvo que sean al\u00e9rgicos a la vacuna, al menos una vez. No se ha definido claramente el papel de la revacunaci\u00f3n a los 5 a\u00f1os. Se acepta volver a vacunar a los pacientes que han recibido la vacuna antes de los 65 a\u00f1os, en los esplenectomizados, en los inmunodeprimidos y, para algunos expertos, en pacientes con insuficiencia renal cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Con el objetivo de reducir el uso de antibi\u00f3ticos, deber\u00edamos buscar otras maneras de disminuir las infecciones respiratorias en ancianos. La alteraci\u00f3n del reflejo tus\u00edgeno provoca la aspiraci\u00f3n silente de microorganismos. El mecanismo por el que se altera el reflejo deglutorio y el tus\u00edgeno es por el descenso de la sustancia P. Se cree que una sustancia llamada capsaicina es un potente estimulador de la liberaci\u00f3n de sustancia P; tambi\u00e9n la amantadina se ha utilizado como sustancia P. Algunos autores sugieren que el empleo de inhibidores de la enzima de conversi\u00f3n de la angiotensina podr\u00eda disminuir el riesgo de neumon\u00eda, dado que aumentan la sensibilidad del reflejo de la tos y mejoran el reflejo de la degluci\u00f3n en los ancianos que son propensos a la aspiraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Otras estrategias incluyen la prevenci\u00f3n de enfermedad vascular cerebral, la correcta higiene oral 26 , prevenci\u00f3n del reflujo gastroesof\u00e1gico, evitar sustancias psicotropas previas al sue\u00f1o, potenciar la inmunidad 20 y el manejo de la depresi\u00f3n. Contradictoriamente, las sondas para alimentaci\u00f3n no previenen la aspiraci\u00f3n de pacientes con disfagia y demencia avanzada, y deber\u00edan utilizarse s\u00f3lo cuando son estrictamente necesarias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 101,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de infecciones respiratorias"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Epidemiology and unique aspects of aging and infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "931--934",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Infections and functional impairment in nursing home residents: A reciprocal relationship",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "B\u00fcla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghilardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wistlisbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Petignat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Francioli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "700--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Definitions of Infection for Surveillance in long-term facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Emori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hierholzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nicolle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Estudio IBERPOC en Espa\u00f1a: prevalencia de s\u00edntomas respiratorios habituales y de limitaci\u00f3n cr\u00f3nica al flujo a\u00e9reo",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sobradillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Viejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fernando",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "159--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1066--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Neumon\u00eda en el anciano",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "446--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Nursing home-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1205--1216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Pneumonia versus aspiration pneumonitis in nursing home residents: Prospective application of a clinical algorithm",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodnough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gould",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "755--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Plasma D-dimer levels correlate with outcomes in patients with community-acquired peumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Querol-Ribelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tenias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1087--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Nursing Home-Acquired Pneumonia: Update on Treatment Options",
            "authors": [
                {
                    "first": "Joseph",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Drugs Aging",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "377--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Community-acquired pneumonia in adults: Guidelines for management. Guidelines from the Infectious Disease Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Guidelines for the management of community acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "British Thoracic Society",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Normativas para el diagn\u00f3stico y el tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SE-PAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfageme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Border\u00edas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "272--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Treatment guideline for nursing home-acquired pneumonia based on community practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Naughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "82--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Does Hospitalization Impact Survival After Lower Respiratory Infection in Nursing Home Residents?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Boles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "860--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Outcomes of Infection in Nursing Home Residents with and without Early Hospital Transfer",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Boockvar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gruber-Baldini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Conrad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "590--596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Disability and cognitive impairment are risk factors for pneumonia-related mortality in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salive",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Satterfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ostfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Public Health Rep",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "314--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Antibiotic treatment and survival of nursing home patients with lower respiratory infection: a cross-national analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Der Steen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ooms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Nutritional Formula Improved Immune Profiles of Seniors Living in Nursing Homes",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Langkamp-Henken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Herlinger-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stechmiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bender",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1861--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Predicting mortality in nursing home residents with lower respiratory tract infection. The Missouri LRI Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zweig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Popejoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "2427--2463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Treatment of nursing home residents with dementia and lower respiratory tract infection in the United States and the Netherlands: An ocean apart",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Der Steen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ooms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ribbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Wal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heintz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "691--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Influenza vaccination in community-dwelling elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Voordouw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van Der Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Lei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sturkenboom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Striker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1089--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Effectiveness of an influenza vaccine programme for care home staff to prevent death, morbidity, and health service use among residents: cluster randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Munro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smedley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "1241--1247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Effectiveness of pneumococcal polysaccharide vaccine in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1747--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Systematic review of the association between respiratory diseases and oral health",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Azarpazhooh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Leake",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Periodontol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "1465--82",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Etiolog\u00eda microbiol\u00f3gica de la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Figura 1. Algoritmo para el diagn\u00f3stico y manejo de neumonitis y neumon\u00eda en ancianos institucionalizados con sospecha de neumon\u00eda. Adaptado de Mylotte et al8 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ", as\u00ed como disparidad de criterios de interpretaci\u00f3n de una situaci\u00f3n cl\u00ednica aparentemente id\u00e9ntica.Estudios futuros deber\u00edan potenciar el desarrollo de m\u00e9todos r\u00e1pidos de identificaci\u00f3n diagn\u00f3stica etiol\u00f3gica, TABLA 3. Sistema de puntuaci\u00f3n para estimar la mortalidad a los 30 d\u00edas por infecciones del tracto respiratorio inferior Tomada de Mehr et al21 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}