{
    "paper_id": "87173bec40b4257b3f1ee2ed3167076ff58b92be",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Texte d'expert 04 -Apport des explorations microbiologiques au diagnostic des infections des voies respiratoires basses Contribution of microbiological investigations to the diagnosis of lower respiratory tract infections O. Leroy Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses, h\u00f4pital G.-Chatiliez, 135, rue du Pr\u00e9sident-Coty, 59208 Tourcoing, France Re\u00e7u le 2 juin 2006 ; accept\u00e9 le 21 juillet 2006 Disponible sur internet le 13 novembre 2006",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Les crit\u00e8res usuels du diagnostic positif d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire sont cliniques et radiologiques. La confirmation microbiologique de l'infection n'est donc pas n\u00e9cessaire au diagnostic. Malgr\u00e9 la multiplicit\u00e9 des techniques microbiologiques actuellement disponibles, aucune n'a suffisamment de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 pour influencer l'antibioth\u00e9rapie initiale qui demeure donc le plus souvent probabiliste. En cas de documentation microbiologique positive, une adaptation secondaire du traitement peut toutefois \u00eatre envisag\u00e9e. Au cours des exacerbations aigu\u00ebs des bronchopneumopathies chroniques obstructives, le seul examen utile est l'analyse cytobact\u00e9riologique des s\u00e9cr\u00e9tions bronchiques qui sera r\u00e9alis\u00e9e dans certaines circonstances (antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure, hospitalisation, \u00e9chec du traitement probabiliste). \u00a9 2006 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The diagnosis of community-acquired pneumonia is usually based on clinical and radiological criteria. The identification of a causative organism is not required for the diagnosis. Although numerous microbiological techniques are available, their sensitivity and specificity are not high enough to guide first-line antimicrobial therapy. Consequently, this treatment remains most often empiric. If the causative organism is identified, the antimicrobial treatment is adapted. Sputum analysis may be proposed as a diagnostic tool for patients with an acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease, in specific cases (prior antibiotherapy, hospitalization, failure of the empiric antimicrobial treatment).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les infections respiratoires basses de l'adulte peuvent correspondre \u00e0 des tableaux cliniques tr\u00e8s diff\u00e9rents selon que l'infection touche le parenchyme pulmonaire ou l'arbre bronchique, selon l'\u00e9tat sous-jacent de ce dernier (sain, asthme, bronchite chronique, bronchiectasies, mucoviscidose\u2026), selon communautaire, c'est-\u00e0-dire acquise en milieu extrahospitalier ou se r\u00e9v\u00e9lant au cours des 48 premi\u00e8res heures du s\u00e9jour hospitalier [2] . Puis celui de l'exacerbation des bronchopneumopathies chroniques obstructives (BPCO).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 435,
                    "end": 438,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "De nombreuses explorations compl\u00e9mentaires sont disponibles pour isoler l'agent causal d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire (PAC). Bien \u00e9videmment, ne serait ce que pour des raisons logistiques et \u00e9conomiques, il est illusoire de penser qu'une recherche \u00e9tiologique exhaustive s'av\u00e8re n\u00e9cessaire pour tous les patients souffrant d'une PAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Pour tenter de clarifier l'expos\u00e9, les points suivants seront successivement \u00e9voqu\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 analyse critique des examens microbiologiques disponibles ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 indications selon le type de patients (ambulatoire, en m\u00e9decine, en r\u00e9animation, en institution pour personnes \u00e2g\u00e9es) et les situations (voyage, contexte \u00e9pid\u00e9mique) ; \u2022 strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation en ville, \u00e0 l'h\u00f4pital ; \u2022 prospective : m\u00e9thodes de diagnostic rapide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Pour des raisons th\u00e9rapeutiques \u00e9videntes, l'enqu\u00eate microbiologique au cours d'une PAC a pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e9t\u00e9 exclusivement centr\u00e9e sur la recherche d'agents bact\u00e9riens. En l'absence d'antiviraux efficaces sur les virus \u00e0 tropisme respiratoire, la recherche de ces pathog\u00e8nes est longtemps apparue sans impact th\u00e9rapeutique pratique et a peut\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9e par les cliniciens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Actuellement, les donn\u00e9es se modifient avec d'une part la mise sur le march\u00e9 de traitements antiviraux, et d'autre part, la reconnaissance accrue de la responsabilit\u00e9 de nombreux virus \u00e0 l'origine d'infections du tractus respiratoire inf\u00e9rieur. Toutefois, le caract\u00e8re r\u00e9cent de cette recherche d'agents viraux \u00e0 l'origine de PAC fait que les techniques utilis\u00e9es sont encore souvent du domaine de laboratoires hautement sp\u00e9cialis\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il nous est donc apparu plus ais\u00e9 d'envisager dans les trois premiers chapitres de l'expos\u00e9 uniquement le versant bact\u00e9riologique du diagnostic des PAC. Le versant virologique sera uniquement envisag\u00e9 dans le quatri\u00e8me et dernier chapitre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Pour les exacerbations des BPCO, nos propos seront tr\u00e8s limit\u00e9s dans la mesure o\u00f9 il existe des recommandations consensuelles tr\u00e8s r\u00e9centes \u00e0 propos du r\u00f4le des explorations microbiologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Avant toute chose, il importe de souligner le point suivant : Il n'existe pas de \u00ab gold standard \u00bb pour le diagnostic microbiologique d'une PAC. Ce point fondamental explique que, pour la plupart des techniques microbiologiques, les valeurs de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 qui seront rapport\u00e9es pourront \u00eatre difficiles \u00e0 comparer d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre et seront, parfois, soumises \u00e0 caution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires : analyse critique des explorations microbiologiques disponibles"
        },
        {
            "text": "Sur un \u00e9chantillon de s\u00e9cr\u00e9tions trach\u00e9obronchiques obtenu par expectoration, de nombreuses techniques microbiologiques, plus ou moins complexes, peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es. Dans ce chapitre, seules les techniques simples que sont l'examen direct apr\u00e8s coloration de Gram et la culture sur milieux usuels seront \u00e9voqu\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "Cet examen cytobact\u00e9riologique simple, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, rev\u00eat en fait de nombreux \u00e9cueils. Tout d'abord, techniquement, il n'est pas toujours ais\u00e9 d'obtenir une expectoration correcte, sans souillure par les s\u00e9cr\u00e9tions oropharyng\u00e9es. Ensuite, il n'est pas simple microbiologiquement de diff\u00e9rencier une colonisation des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures d'une infection parenchymateuse pulmonaire. Enfin, l'absence de standard diagnostique rend illusoire la comparaison d'\u00e9tudes n'ayant pas utilis\u00e9 la m\u00eame r\u00e9f\u00e9rence pour chiffrer les valeurs de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "Ces difficult\u00e9s expliquent peut-\u00eatre les variations consid\u00e9rables dans les r\u00e9sultats des diverses \u00e9tudes \u00e0 notre disposition et s\u00fbrement dans l'id\u00e9e que chacun se fait de cet examen. Ainsi, \u00e0 titre d'exemple, dans une m\u00e9ta-analyse publi\u00e9e en 1996 et prenant en compte des donn\u00e9es publi\u00e9es entre 1966 et 1993, Reed et al. [3] notent que la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'examen direct du crachat pour le diagnostic des PAC \u00e0 pneumocoque varient respectivement de 15 \u00e0 100 et de 11 \u00e0 100 %\u2026 Avant d'\u00eatre analys\u00e9 et mis en culture, l'\u00e9chantillon bact\u00e9riologique doit \u00eatre valid\u00e9. Il faut, en effet, s'assurer qu'il s'agit bien d'un pr\u00e9l\u00e8vement issu du tractus respiratoire inf\u00e9rieur. Bien que les crit\u00e8res varient parfois d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre, la plupart des auteurs consid\u00e8rent que lorsqu'il y a moins de dix cellules \u00e9pith\u00e9liales squameuses et plus de 25 leucocytes par champ \u00e0 faible grossissement, l'\u00e9chantillon est valide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "Cette validation ne semble pas toutefois facile comme en t\u00e9moignent les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude de Cooper et al. [4] . Cinquante \u00e9chantillons cons\u00e9cutifs de secr\u00e9tions trach\u00e9obronchiques (expectoration ou aspiration endotrach\u00e9ale) ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une pr\u00e9paration sur lame en double exemplaire. Trois bact\u00e9riologistes ont lu la lame initiale, sa copie, puis \u00e0 nouveau l'original. Ainsi, 450 lectures ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es. Une concordance concernant le nombre de neutrophiles et de cellules \u00e9pith\u00e9liales par champ a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8te dans respectivement 76 et 57 % des cas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "La difficult\u00e9 de pr\u00e9paration de l'\u00e9chantillon pour l'examen direct et la culture a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e. Nagendra et al. [5] ont \u00e9valu\u00e9 la reproductibilit\u00e9 de l'examen direct de l'expectoration et de la culture lors de l'\u00e9laboration de la lame et de la mise en culture. Dix \u00e9chantillons d'expectoration ont \u00e9t\u00e9 fournis pendant quatre mois par cinq centres hospitaliers. Chaque \u00e9chantillon a donn\u00e9 lieu \u00e0 une pr\u00e9paration technique par trois techniciens diff\u00e9rents qui chacun pr\u00e9parait une lame pour l'examen direct et la culture. Pour \u00eatre valides, les \u00e9chantillons d'expectoration devaient contenir moins de 25 cellules \u00e9pith\u00e9liales. Ainsi, 26 \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme tels. Dans 56 % des cas, il existait des variations dans l'identification, par l'examen direct, d'au moins un des morphotypes bac-t\u00e9riens. De m\u00eame, dans 38 % des cas, il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 des variations dans le r\u00e9sultat des cultures pour au moins un des germes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le de la quantification bact\u00e9rienne dans la prise en compte du r\u00e9sultat de la culture doit \u00eatre \u00e9galement discut\u00e9. Selon les recommandations usuelles fran\u00e7aises, un r\u00e9sultat positif ne doit \u00eatre pris en compte que \u00ab s'il existe une culture pure d'un micro-organisme unique ou au moins 10 7 CFU/ml \u00bb [6] . Bien \u00e9videmment, une telle exigence n'est requise que si le pathog\u00e8ne isol\u00e9 peut \u00eatre un germe colonisant usuel des voies a\u00e9riennes. Toutefois, il faut souligner que ce seuil bact\u00e9rien n'est pas requis dans les recommandations usuelles nordam\u00e9ricaines ou britanniques. De m\u00eame, dans la plupart des publications \u00e9manant d'\u00e9quipes non fran\u00e7aises, la mise en \u00e9vidence en culture d'un pathog\u00e8ne est consid\u00e9r\u00e9e comme valide, quel que soit le nombre de colonies identifi\u00e9es, d\u00e8s lors que l'\u00e9chantillon est microscopiquement valide. Enfin, malgr\u00e9 d'importantes recherches, je dois avouer mon incapacit\u00e9 \u00e0 retrouver le travail princeps qui avait permis de fixer ce seuil de 10 7 CFU/ml comme \u00e9tant celui en de\u00e7\u00e0 duquel le r\u00e9sultat devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme invalide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "Abstraction faite de ces probl\u00e8mes d'interpr\u00e9tation, l'int\u00e9r\u00eat de l'examen direct et la culture de l'expectoration, en termes de r\u00e9sultat positif, semble hautement d\u00e9pendant de la gravit\u00e9 de la pneumonie. Quatre publications r\u00e9centes illustrent ce propos :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dans une s\u00e9rie de 507 patients trait\u00e9s en ambulatoire, Marrie et al. [7] notent que seuls 241 ( (19,5 %) des \u00e9chantillons avec examen direct n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 74,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 97,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 106,
                    "text": "(19,5 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "Dans la plupart des cas, le pathog\u00e8ne retrouv\u00e9 par l'examen direct et/ou la culture est le pneumocoque. Au vu des donn\u00e9es de la litt\u00e9rature [9, [11] [12] [13] [14] , les pourcentages de r\u00e9sultats positifs au cours des PAC \u00e0 pneumocoque bact\u00e9ri\u00e9miques varient entre 20 et 69 % pour l'examen direct et entre 29 et 94 % pour la culture de l'expectoration (Tableau 1). Ces r\u00e9sultats pourraient appara\u00eetre \u00e0 premi\u00e8re vue relativement d\u00e9cevants. Toutefois, il s'agit le plus souvent de travaux anciens, comportant peu de patients et n'ayant pas toujours exclu les patients d\u00e9j\u00e0 sous antibiotiques au moment du pr\u00e9l\u00e8vement. Un travail r\u00e9cent de Musher et al. [15] relativise ces pourcentages bruts et fournit des r\u00e9sultats plus encourageants. Dans un collectif de 105 patients ayant une PAC \u00e0 pneumocoque bact\u00e9ri\u00e9mique, les auteurs ont \u00e9tudi\u00e9 les fr\u00e9quences de positivit\u00e9 de l'examen direct et de la culture de l'expectoration selon que cet examen \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9, valide et en fonction de la dur\u00e9e de l'\u00e9ventuelle antibioth\u00e9rapie instaur\u00e9e avant que le pr\u00e9l\u00e8vement soit r\u00e9alis\u00e9. Les crit\u00e8res de validit\u00e9 de l'\u00e9chantillon \u00e9taient plus de dix polynucl\u00e9aires/cellule \u00e9pith\u00e9liale au grossissement \u00d7 400. Trentetrois examens directs et 46 Ces donn\u00e9es montrent que l'examen direct et la culture de l'expectoration d\u00e8s lors qu'ils sont correctement effectu\u00e9s chez un patient sans antibioth\u00e9rapie sont fr\u00e9quemment positifs au cours des PAC \u00e0 pneumocoque les plus graves, c'est-\u00e0-dire bact\u00e9ri\u00e9miques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 656,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1225,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration"
        },
        {
            "text": "Si l'on fait abstraction des probl\u00e8mes d'interpr\u00e9tation li\u00e9s aux r\u00e9sultats faussement positifs cons\u00e9cutifs \u00e0 des souillures, l'h\u00e9moculture est usuellement reconnue comme une m\u00e9thode diagnostique fiable et sp\u00e9cifique en pathologie infectieuse. Tableau 1 Pourcentage d'isolement du pneumocoque par l'examen direct et la culture de l'expectoration au cours des PAC \u00e0 pneumocoque bact\u00e9ri\u00e9miques [9, [11] [12] [13] [14] Ann\u00e9e",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 394,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 414,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures"
        },
        {
            "text": "Nombre La relation entre la gravit\u00e9 de la pneumonie, non plus appr\u00e9ci\u00e9e par le lieu d'hospitalisation, mais par un \u00e9l\u00e9ment objectif tel que le \u00ab pneumonia severity index \u00bb (PSI = score de Fine) a fait l'objet d'au moins deux \u00e9tudes qui malheureusement apportent des r\u00e9sultats contradictoires. Une premi\u00e8re \u00e9tude, publi\u00e9e en 2001 [17] , portant sur 209 patients, retrouve une augmentation de la fr\u00e9quence de positivit\u00e9 de l'h\u00e9moculture avec celle du risque de d\u00e9c\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par la classe de risque \u00e9tablie selon le PSI initial. La seconde [21] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures"
        },
        {
            "text": "Jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la d\u00e9tection d'antig\u00e8nes pneumococciques au niveau urinaire par les techniques telles que la contre-immuno\u00e9lectrophor\u00e8se, l'agglutination sur latex, la coagglutination ou les tests enzymatiques s'\u00e9tait toujours av\u00e9r\u00e9e d\u00e9cevante. La sensibilit\u00e9 de ces techniques est usuellement inf\u00e9rieure \u00e0 50 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antig\u00e8nes urinaires pneumococciques"
        },
        {
            "text": "R\u00e9cemment est apparu sur le march\u00e9 un test immunochromatographique (Binax NOW \u00ae ) capable de d\u00e9tecter un polysaccharide C de la paroi cellulaire, commun \u00e0 tous les pneumocoques, et dont les r\u00e9sultats sont disponible en 15 minutes. [33, 34] , il semble que la colonisation oropharyng\u00e9e par le pneumocoque soit rare chez l'adulte et ne soit donc pas \u00e0 l'origine de faux r\u00e9sultats positifs [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antig\u00e8nes urinaires pneumococciques"
        },
        {
            "text": "Au vu de ces r\u00e9sultats, il est possible de penser que ce test permettrait un diagnostic rapide, en moins de 15 minutes, de pr\u00e8s de 80 % des PAC pneumococciques bact\u00e9ri\u00e9miques et de pr\u00e8s de 50 % des PAC pneumococciques non bact\u00e9ri\u00e9miques. \u00c0 l'heure o\u00f9 se posent des questions concernant la prise en charge des PAC pneumococciques bact\u00e9ri\u00e9miques (mono-ou bith\u00e9rapie ?) [36] et o\u00f9 la r\u00e9sistance du pneumocoque peut poser des probl\u00e8mes, avoir \u00e0 disposition une m\u00e9thode de diagnostic rapide de la pneumonie pneumococcique serait loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable. Au vu des travaux de Marcos et al. [30] , il est m\u00eame possible de penser que la sensibilit\u00e9 du test pourrait \u00eatre accrue par la concentration des urines au d\u00e9triment toutefois d'une r\u00e9ponse un peu moins rapide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 588,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antig\u00e8nes urinaires pneumococciques"
        },
        {
            "text": "Le caract\u00e8re apparemment hautement sp\u00e9cifique de ce test pourrait \u00e9galement permettre une interpr\u00e9tation d'un r\u00e9sultat positif chez les patients ayant une pneumonie pour laquelle un pathog\u00e8ne autre que Streptococcus pneumoniae a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 et chez les patients pour lesquels la recherche \u00e9tiologique est rest\u00e9e n\u00e9gative (Tableau 5). Dans le premier cas, cela pourrait vouloir dire qu'un S. pneumoniae, non isol\u00e9 par les techniques traditionnelles, est associ\u00e9 au(x) pathog\u00e8ne(s) isol\u00e9(s) chez au moins 5 \u00e0 10 % des patients. Dans le second cas, cela pourrait signifier qu'au moins 15 \u00e0 25 % des PAC sans \u00e9tiologie apparente sont d'origine pneumococcique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antig\u00e8nes urinaires pneumococciques"
        },
        {
            "text": "Il convient bien s\u00fbr d'\u00e9mettre quelques r\u00e9serves, li\u00e9es au caract\u00e8re r\u00e9cent de ce test qui n'a pas encore fait ses preuves en routine et de r\u00e9pondre aux questions suivantes : [35] . Dans la premi\u00e8re \u00e9tude [31] , prospective, portant sur 107 patients pr\u00e9sentant une bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 pneumocoque (77 avaient une pneumonie et 30 une bact\u00e9ri\u00e9mie sans pneumonie), les auteurs ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pour 45 patients, ayant un test initial positif, le test au cours de la premi\u00e8re semaine d'antibioth\u00e9rapie (Tableau 6). \u00c0 j7, 90 % des examens \u00e9taient encore positifs. Dans la seconde \u00e9tude, Murdoch et al. [35] ont montr\u00e9 que 48 % des patients ayant un test initial positif avaient encore un test positif en moyenne six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes. Le plus long d\u00e9lai de positivit\u00e9 observ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de 89 jours. Ces donn\u00e9es sugg\u00e8rent deux commentaires, l'un positif, l'autre n\u00e9gatif. Le commentaire positif concerne la possibilit\u00e9 d'affirmer l'origine pneumococcique d'une pneumonie au cours de la premi\u00e8re semaine du traitement antibiotique. Le commentaire n\u00e9gatif concerne les \u00e9ventuels r\u00e9sultats faussement positifs chez les patients ayant d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 une pneumonie pneumococcique au cours des quelques semaines (six semaines, voire plus) pr\u00e9c\u00e9dant l'\u00e9pisode actuel. Le diagnostic de rechute ou de r\u00e9cidive pr\u00e9coce d'une pneumonie pneumococcique ne peut donc \u00eatre fond\u00e9 sur cette technique. Ainsi, en r\u00e9sum\u00e9, ce test semble pouvoir permettre un diagnostic rapide des PAC pneumococciques, notamment celles associ\u00e9es avec une bact\u00e9ri\u00e9mie. Non influenc\u00e9 par l'antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure ou en cours, il permet \u00e9galement un diagnostic \u00e9tiologique \u00ab r\u00e9trospectif \u00bb chez les patients ayant des pr\u00e9l\u00e8vements usuels, fond\u00e9s sur la culture, n\u00e9gatifs. Bien que ce test demeure longtemps positif, sa sp\u00e9cificit\u00e9 globalement \u00e9lev\u00e9e doit \u00eatre soulign\u00e9e. Ces donn\u00e9es ne doivent pas toutefois faire perdre de vue, comme le souligne Pesola [37] que dans plus de 10 % des cas, les PAC ont une \u00e9tiologie plurimicrobienne et qu'il n'est peut \u00eatre pas raisonnable de focaliser l'antibioth\u00e9rapie uniquement sur le pneumocoque en cas de test positif.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1915,
                    "end": 1919,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antig\u00e8nes urinaires pneumococciques"
        },
        {
            "text": "Depuis la d\u00e9couverte de la maladie en 1977, 48 esp\u00e8ces et 70 s\u00e9rogroupes de Legionella sp. ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. L. pneumophila comporte 15 s\u00e9rogroupes dont le plus fr\u00e9quemment incrimin\u00e9 \u00e0 l'origine des PAC est le s\u00e9rogroupe 1 [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8nes urinaires de Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Dans la litt\u00e9rature r\u00e9cente, au moins cinq revues ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es au diagnostic microbiologique de la l\u00e9gionellose [38] [39] [40] [41] [42] . Au vu de ces publications, il appara\u00eet important de souligner les points suivants \u00e0 propos de la recherche d'antig\u00e8nes urinaires de L. pneumophila.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8nes urinaires de Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Environ 80 % des patients pr\u00e9sentant une infection \u00e0 L. pneumophila du s\u00e9rogroupe 1 excr\u00e8tent au cours de leur maladie des antig\u00e8nes au niveau urinaire. Cette excr\u00e9tion appara\u00eet un \u00e0 trois jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la maladie et peut durer un an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8nes urinaires de Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Initialement, la recherche d'antig\u00e8nes urinaires se faisait par technique radio-immunologique. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une technique Elisa au milieu des ann\u00e9es 1980. La concentration des urines par chauffage durant cinq minutes am\u00e9liore la sensibilit\u00e9 de la technique et sa sp\u00e9cificit\u00e9 en \u00e9liminant les faux positifs li\u00e9s \u00e0 des antig\u00e8nes d'autres bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif. Il existe \u00e9galement une technique immunochromatographique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8nes urinaires de Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Les Ces donn\u00e9es int\u00e9ressantes ne doivent pas cependant cacher les limites de la m\u00e9thode. Tout d'abord, il faut insister sur le fait que cette technique ne d\u00e9piste que les infections li\u00e9es \u00e0 L. pneumophila du s\u00e9rogroupe 1. La sensibilit\u00e9 de la m\u00e9thode d\u00e9pend donc hautement de la pr\u00e9valence de ce s\u00e9rogroupe dans l'ensemble des cas de l\u00e9gionellose. Moins ce s\u00e9rotype sera pr\u00e9valent, moins la technique sera sensible. Ensuite, il faut souligner que l'excr\u00e9tion \u00e0 la fois retard\u00e9e par rapport au d\u00e9but de la maladie et prolong\u00e9e pendant plusieurs semaines peut \u00eatre \u00e0 l'origine de faux r\u00e9sultats, n\u00e9gatifs et positifs. Au d\u00e9but de la maladie, il est fr\u00e9quent que le test soit n\u00e9gatif. Il faudra donc savoir le r\u00e9p\u00e9ter quelques jours plus tard. \u00c0 l'inverse, le test demeure longtemps positif et il faudra \u00e9viter d'\u00e9voquer trop vite le diagnostic de r\u00e9cidive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8nes urinaires de Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Pour conclure, il semble important de rapporter les propos de Waterer et al. [39] qui estiment que la sensibilit\u00e9 de cette technique est trop faible pour qu'un clinicien puisse exclure formellement Legionella spp. \u00e0 l'origine d'une pneumonie et qui pensent que cette recherche est tr\u00e8s probablement peu co\u00fbt-efficace.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche d'antig\u00e8nes urinaires de Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "\u00c0 partir d'\u00e9chantillons provenant du tractus respiratoire inf\u00e9rieur (expectoration, voire pr\u00e9l\u00e8vements endoscopiques) ou sup\u00e9rieur (pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9), un certain nombre de techniques ont \u00e9t\u00e9 mises au point pour le diagnostic des infections li\u00e9es \u00e0 des germes tels que Chlamydia pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae ou Legionella spp. Nous allons passer en revue pathog\u00e8ne par pathog\u00e8ne les avantages et les inconv\u00e9nients de ces diverses techniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses sp\u00e9cifiques des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires"
        },
        {
            "text": "2.5.1. Infections \u00e0 M. pneumoniae [43, 44] Une culture peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir d'\u00e9chantillons du tractus respiratoire inf\u00e9rieur ou nasopharyng\u00e9s. Elle est lente (de quelques jours \u00e0 plusieurs semaines d'incubation), laborieuse et co\u00fbteuse (milieux hautement sp\u00e9cifiques, nombreuses manipulations). De plus, il est assez difficile d'en conna\u00eetre les valeurs de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9. En prenant pour r\u00e9f\u00e9rence la s\u00e9rologie ou la PCR, la culture aurait une sensibilit\u00e9 de l'ordre de 60 %. Sa sp\u00e9cificit\u00e9 serait plus \u00e9lev\u00e9e, proche de 100 %. Toutefois, concernant cette derni\u00e8re, il importe de souligner les points suivants :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 38,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 42,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses sp\u00e9cifiques des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires"
        },
        {
            "text": "\u2022 seulement, un peu plus de la moiti\u00e9 des patients avec culture positive pr\u00e9sentent une multiplication par 4 du titre des anticorps en r\u00e9action de fixation du compl\u00e9ment [45] [47, 48] C. pneumoniae est une bact\u00e9rie intracellulaire obligatoire. La technique de culture est complexe. Toutefois, il s'agit de la seule m\u00e9thode capable de d\u00e9montrer la viabilit\u00e9 d'un pathog\u00e8ne, sa sensibilit\u00e9 aux antibiotiques, ses caract\u00e9ristiques microbiologiques et son \u00e9volution sous traitement. Les pr\u00e9l\u00e8vements sur lesquels la culture peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sont les \u00e9couvillons naso-ou oropharyng\u00e9s, les expectorations, les LBA et les biopsies pulmonaires. La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de la culture sont mal connues. Il faut cependant savoir que des cultures positives sur des \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s au niveau des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es chez des patients asymptomatiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses sp\u00e9cifiques des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires"
        },
        {
            "text": "2.5.3. Infections \u00e0 L. pneumophila [38] [39] [40] La culture demeure l'examen de r\u00e9f\u00e9rence pour le diagnostic des l\u00e9gionelloses. Celle-ci peut s'effectuer sur des \u00e9chantillons issus d'expectoration, d'aspiration endotrach\u00e9ale, de lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA) ou de biopsie pulmonaire. La sp\u00e9cificit\u00e9 de la culture est \u00e9lev\u00e9e, voire absolue. La sensibilit\u00e9 est en revanche faible, notamment pour les raisons suivantes : Ainsi, en prenant pour r\u00e9f\u00e9rence les donn\u00e9es s\u00e9rologiques, la sensibilit\u00e9 diagnostique de la culture se situerait de fa\u00e7on optimale aux alentours de 60 %. Elle appara\u00eet toutefois, pour les raisons que nous venons de citer, souvent inf\u00e9rieure \u00e0 10 % [49] [50] [51] . En prenant pour r\u00e9f\u00e9rence l'immunofluorescence directe sur les crachats, la sensibilit\u00e9 de la culture atteint dans une \u00e9tude 61 % [52] . Cependant, dans des s\u00e9ries o\u00f9 le diagnostic de l\u00e9gionellose est fait sur des arguments s\u00e9rologiques ou sur la pr\u00e9sence d'antig\u00e8ne urinaire, les cultures sont n\u00e9gatives chez 33 \u00e0 66 % des patients pr\u00e9sentant une recherche positive par immunofluorescence [53] [54] [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 674,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 679,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 684,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1077,
                    "end": 1081,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1086,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1091,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses sp\u00e9cifiques des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires"
        },
        {
            "text": "En conclusion, la plupart des experts soulignent la faible utilit\u00e9 diagnostique de la culture pour le diagnostic de l\u00e9gionellose en raison de la faible sensibilit\u00e9 de la m\u00e9thode et du d\u00e9lai n\u00e9cessaire \u00e0 l'obtention du r\u00e9sultat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses sp\u00e9cifiques des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires"
        },
        {
            "text": "\u00c0 partir d'\u00e9chantillons respiratoires, il est \u00e9galement possible d'effectuer une recherche de Legionella spp par la technique d'immunofluorescence directe par anticorps. Il s'agit d'une technique d\u00e9licate \u00e0 r\u00e9aliser, ce qui est une source d'erreur potentiellement fr\u00e9quente. Les limites imm\u00e9diates de la technique sont au nombre de deux. La premi\u00e8re concerne les \u00e9chantillons analys\u00e9s. Bien \u00e9videmment si le patient n'expectore pas, il n'y a pas de mat\u00e9riel analysable et il faudra alors r\u00e9aliser soit une aspiration endotrach\u00e9ale soit un pr\u00e9l\u00e8vement endoscopique. La seconde concerne les anticorps utilis\u00e9s. Ceux-ci sont sp\u00e9cifiques du s\u00e9rotype de Legionella. La sensibilit\u00e9 de la m\u00e9thode d\u00e9pendra donc du ou des s\u00e9rotypes recherch\u00e9s et de la fr\u00e9quence respective des diff\u00e9rents s\u00e9rotypes incrimin\u00e9s en clinique humaine. La sensibilit\u00e9 de cette technique d\u00e9pend aussi de la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence utilis\u00e9e. En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la culture, la sensibilit\u00e9 est comprise entre 33 et 68 %. Par rapport \u00e0 la s\u00e9rologie, elle est de l'ordre de 50 %. En prenant en compte toutes les modalit\u00e9s diagnostiques (culture, antig\u00e8ne urinaire, s\u00e9rologie), elle est \u00e9galement de l'ordre de 50 %. En prenant pour r\u00e9f\u00e9rence ces trois m\u00e9thodes diagnostiques, la sp\u00e9cificit\u00e9 est proche de 100 %. Il faut toutefois signaler que des faux positifs par contamination par des pathog\u00e8nes tels que Pseudomonas fluorescens ou Haemophilus influenzae ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Cela est plus fr\u00e9quent lorsque des anticorps polyvalents sont utilis\u00e9s. Ainsi, il faut retenir de l'immunofluorescence directe qu'il s'agit d'une m\u00e9thode sp\u00e9cifique dont la sensibilit\u00e9 est proche de 50 % chez les patients pouvant fournir un \u00e9chantillon respiratoire. De plus, bien que cette technique procure des r\u00e9sultats rapides, elle ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e que par des laboratoires tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses sp\u00e9cifiques des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9thodes s\u00e9rologiques ont longtemps \u00e9t\u00e9 les seules techniques \u00e0 m\u00eame d'\u00e9voquer la responsabilit\u00e9 \u00e9tiologique d'agents tels que Chlamydia spp, Mycoplasma spp et Legionella spp. Nous envisagerons, pathog\u00e8ne par pathog\u00e8ne, les diverses techniques disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "2.6.1. Infections \u00e0 L. pneumophila [38] [39] [40] Les m\u00e9thodes s\u00e9rologiques repr\u00e9sentent encore actuellement la m\u00e9thode de diagnostic la plus commun\u00e9ment utilis\u00e9e. Diff\u00e9rentes techniques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites : immunofluorescence indirecte, agglutination sur latex, micro-Elisa, contreimmuno\u00e9lectrophor\u00e8se ou microagglutination. En Europe, le test rapide de microagglutination est largement utilis\u00e9. Le test de r\u00e9f\u00e9rence serait toutefois plut\u00f4t repr\u00e9sent\u00e9 par l'immunofluorescence indirecte [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "La sensibilit\u00e9 diagnostique de ces m\u00e9thodes varie selon le test utilis\u00e9, la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence et selon le s\u00e9rogroupe de Legionella incrimin\u00e9. Ainsi, globalement, la sensibilit\u00e9 varie dans les s\u00e9ries entre 41 et 75 %. Elle serait plus \u00e9lev\u00e9e avec le test de microagglutination (80 %) et lorsque qu'il s'agit d'un s\u00e9rogroupe 1-4 (75-80 %). Les points suivants permettent \u00e9ventuellement de comprendre ces diff\u00e9rences et fixent les limites de la technique s\u00e9rologique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 le temps requis pour une s\u00e9roconversion exc\u00e8de parfois plusieurs semaines. Si environ 80 % des patients d\u00e9veloppent des anticorps au cours des quatre premi\u00e8res semaines de la maladie, certains patients ne font leur s\u00e9roconversion qu'apr\u00e8s deux mois ou plus. Il est donc n\u00e9cessaire d'attendre un long d\u00e9lai de plusieurs semaines pour recueillir l'\u00e9chantillon de convalescence n\u00e9cessaire \u00e0 l'affirmation de la s\u00e9roconversion ; \u2022 les infections li\u00e9es \u00e0 des Legionella spp autre que L. pneumophila ne donnent une s\u00e9roconversion que dans moins d'une fois sur deux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Concernant la sp\u00e9cificit\u00e9 de la s\u00e9rologie, les points suivants doivent \u00eatre mis en exergue :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 chez pr\u00e8s de 33 % des patients, la pr\u00e9sence d'anticorps est encore d\u00e9tectable 48 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la maladie ; \u2022 la pr\u00e9valence d'anticorps anti-Legionella dans la population g\u00e9n\u00e9rale est \u00e9lev\u00e9e ; Ces faits soulignent la non-pertinence diagnostique d'un seul taux \u00e9lev\u00e9 d'anticorps. Le travail de Plouffe et al. est \u00e0 ce titre tout \u00e0 fait exemplaire [56] . Il d\u00e9montre qu'un seul titre sup\u00e9rieur \u00e0 1/256 ne diff\u00e9rencie pas les patients avec une l\u00e9gionellose de ceux ayant une PAC d'autre \u00e9tiologie. Soixante-huit patients avec une l\u00e9gionellose certaine et 636 patients avec une PAC mais sans culture positive ni s\u00e9roconversion ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. Un taux d'anticorps initial sup\u00e9rieur \u00e0 1/256 est retrouv\u00e9 chez 10 % des l\u00e9gionelloses prouv\u00e9es versus 6 % chez les autres (p > 0,05).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 361,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Au terme de cette revue, il appara\u00eet clairement que le s\u00e9rodiagnostic est plus un outil \u00e9pid\u00e9miologique qu'une technique utile pour le diagnostic et le traitement initial d'un patient souf-frant de PAC. Pour terminer, il appara\u00eet important de souligner que des experts fran\u00e7ais [42] ont r\u00e9cemment sugg\u00e9r\u00e9 que le diagnostic de l\u00e9gionellose probable pouvait \u00eatre retenu devant un titre unique d'anticorps sup\u00e9rieur \u00e0 1/256. Cette suggestion va \u00e0 l'encontre des donn\u00e9es collig\u00e9es plus haut et notamment de celles rapport\u00e9es par Plouffe et al.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "2.6.2. Infections \u00e0 Chlamydia spp. [47, 48, 57] L'isolement de C. pneumoniae \u00e9tant d\u00e9licat, le diagnostic de ces infections repose usuellement sur la s\u00e9rologie. Diff\u00e9rentes techniques sont disponibles : micro-immunofluorescence, r\u00e9action de fixation du compl\u00e9ment, r\u00e9action immunoenzymatique. Toutefois, la m\u00e9thode de micro-immunofluorescence est la m\u00e9thode s\u00e9rologique de choix.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 43,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 44,
                    "end": 47,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Outre le fait que le d\u00e9lai de r\u00e9sultat soit long (en cas de primo-infection, la r\u00e9ponse IgM appara\u00eet en trois semaines. La r\u00e9ponse IgG appara\u00eet en six \u00e0 huit semaines), cette technique a de nombreuses limites : la m\u00e9thodologie n'est pas standardis\u00e9e, l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats est subjective et, enfin, la pr\u00e9sence chez les sujets sains d'une s\u00e9ropositivit\u00e9 r\u00e9siduelle, voire celle d'un seul titre \u00e9lev\u00e9 d'IgG chez des sujets \u00e2g\u00e9s ou BPCO sans signe apparent d'infection rend d\u00e9licate l'interpr\u00e9tation d'un seul taux d'anticorps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Il est donc actuellement propos\u00e9 comme crit\u00e8res d'infection aigu\u00eb uniquement la s\u00e9roconversion des IgG avec une multiplication par 4 du taux ou un taux unique d'IgM sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 16.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Comme pour C. pneumoniae, le diagnostic d'une infection due \u00e0 C. psittaci repose sur soit sur une s\u00e9roconversion avec multiplication du taux des anticorps par 4 en r\u00e9action de fixation du compl\u00e9ment ou en micro-immunofluorescence, soit sur un titre d'IgM sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 16 en microimmunofluorescence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "2.6.3. Infections \u00e0 M. pneumoniae [43, 44] En raison du manque de sensibilit\u00e9 et de la complexit\u00e9 de la culture, la s\u00e9rologie a longtemps repr\u00e9sent\u00e9 la m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence pour le diagnostic des infections \u00e0 M. pneumoniae. Historiquement, la r\u00e9action de fixation de compl\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re utilis\u00e9e. Ont ensuite \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es les techniques suivantes : immunofluorescence indirecte, agglutination sur microparticules et m\u00e9thodes immunoenzymatiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 38,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 42,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Avant d'envisager les valeurs respectives de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 de ces diverses techniques s\u00e9rologiques, il convient de savoir qu'elles auront d'importantes limites pour les simples raisons suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 les IgG ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas d\u00e9tectables durant la premi\u00e8re semaine de la maladie. Elles atteignent un pic cinq semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la maladie ; \u2022 les IgM apparaissent la premi\u00e8re semaine de la maladie et atteignent un pic au cours de la troisi\u00e8me semaine. Toutefois, chez l'adulte, la production d' ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9rentes techniques invasives ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es pour le diagnostic microbiologique des PAC. Il s'agit notamment de la ponction transtrach\u00e9ale, de la ponction transpari\u00e9tale et des endoscopies bronchiques avec simple fibroaspiration, brossage distal prot\u00e9g\u00e9 et/ou lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Les deux premi\u00e8res m\u00e9thodes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es pour s'affranchir de la contamination oropharyng\u00e9e. En raison de son caract\u00e8re trop invasif, la ponction transtrach\u00e9ale est tomb\u00e9e en d\u00e9su\u00e9tude. La seconde est encore utilis\u00e9e par quelques cliniciens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Une revue r\u00e9cente de la litt\u00e9rature a fait le point sur cette technique [59] . La ponction transthoracique s'effectue, sans anesth\u00e9sie, dans la zone de condensation pulmonaire rep\u00e9r\u00e9e par une radiographie thoracique face et profil. Environ 0,5 ml de liquide est aspir\u00e9 pour analyse. Les donn\u00e9es obtenues chez les sujets ou animaux sains sugg\u00e8rent que le tissu pulmonaire sain comporte rarement assez de pathog\u00e8nes pour produire une culture significative \u00e0 partir d'une ponction transthoracique. La sp\u00e9cificit\u00e9 de la technique appara\u00eet donc tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. Les faux positifs peuvent avoir trois origines :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 76,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "\u2022 contamination du pr\u00e9l\u00e8vement lors de la ponction. Celle-ci ne devrait pas d\u00e9passer ce qui est observ\u00e9 avec les h\u00e9mocultures soit environ 1 \u00e0 3 % de contamination ; \u2022 d\u00e9tection d'une infection sanguine par piq\u00fbre vasculaire. En cas de pneumonie, le fait de savoir si le pathog\u00e8ne provient du sang ou du poumon ne semble pas avoir d'int\u00e9r\u00eat ; \u2022 culture d'une bact\u00e9rie de surinfection. Il ne s'agit pas \u00e0 proprement parler de faux positifs et ces donn\u00e9es bact\u00e9riologiques doivent \u00eatre prises en compte pour le traitement des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "La sensibilit\u00e9 de la technique est difficile \u00e0 \u00e9valuer dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas de technique de r\u00e9f\u00e9rence\u2026 Chez l'adulte, l'\u00e9tude de 19 publications rapport\u00e9es entre 1911 et 1999 et compilant 2432 patients montre que la ponction isole un ou plusieurs pathog\u00e8nes dans 47 % des cas. D'une \u00e9tude \u00e0 l'autre, il existe une grande variation de r\u00e9sultats qui semble \u00eatre expliqu\u00e9e par l'\u00e2ge diff\u00e9rent des patients \u00e9tudi\u00e9s, leur origine g\u00e9ographique disparate et, enfin, leur accessibilit\u00e9 aux soins tr\u00e8s diff\u00e9rente. En prenant pour r\u00e9f\u00e9rence les h\u00e9mocultures, il est possible de chiffrer la sensibilit\u00e9 de la ponction transpari\u00e9tale. \u00c0 partir de 13 \u00e9tudes publi\u00e9es entre 1923 et 1999, les auteurs estiment la sensibilit\u00e9 de l'aspiration \u00e0 74 %. Les auteurs estiment que la fr\u00e9quence du diagnostic \u00e9tiologique passe de 17 % avec des h\u00e9mocultures isol\u00e9es \u00e0 48 % lorsque la ponction est ajout\u00e9e aux h\u00e9mocultures. En dehors de probl\u00e8mes techniques, les faux n\u00e9gatifs des cultures des liquides obtenus par ponction semblent essentiellement li\u00e9s \u00e0 une antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure. La r\u00e9alisation de PCR sur ces pr\u00e9l\u00e8vements devrait faire dispara\u00eetre cet \u00e9cueil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Les complications sont repr\u00e9sent\u00e9es par le d\u00e9c\u00e8s (< 0,1 %), le pneumothorax (3,3 %) et les h\u00e9morragies pulmonaires s\u00e9v\u00e8res (< 0,1 %). Cette technique semble donc contreindiqu\u00e9e en cas de troubles de l'h\u00e9mostase (TP < 50 % ou thrombop\u00e9nie < 70 000/mm 3 ). De m\u00eame, une hypoxie s\u00e9v\u00e8re rendant impossible une apn\u00e9e de deux secondes, une hypertension art\u00e9rielle pulmonaire primitive (HTAP) ou une BPCO avec bulles d'emphys\u00e8me contre-indiquent g\u00e9n\u00e9ralement cette technique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Au terme de leur revue, les auteurs sugg\u00e8rent que la ponction transthoracique pourrait \u00eatre utile en cas d'\u00e9chec du traitement initial, en cas de surinfection nosocomiale et, enfin, en cas de suspicion de tuberculose avec analyse n\u00e9gative de l'examen direct du crachat ou des tubages gastriques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "L'endoscopie bronchique permet de r\u00e9aliser une fibroaspiration, un brossage distal prot\u00e9g\u00e9 et/ou un LBA. La fibroaspiration n'appara\u00eet pas sup\u00e9rieure \u00e0 l'examen cytobact\u00e9riologique usuel des expectorations dans la mesure o\u00f9 la contamination par la flore oropharyng\u00e9e est fr\u00e9quente. Elle n'est donc potentiellement utile que chez les patients incapables d'expectorer. risque moindre de contamination oropharyng\u00e9e. Celles-ci seront cultiv\u00e9es et une quantification bact\u00e9rienne sera obtenue en cas de culture positive. Le seuil de 10 3 CFU/ml est consid\u00e9r\u00e9 comme cliniquement pertinent pour la brosse. Pour le LBA, le seuil de significativit\u00e9 de la culture varie entre 10 3 et 10 5 CFU/ml selon les \u00e9tudes [60] . Les pr\u00e9l\u00e8vements endoscopiques ont dans la litt\u00e9rature \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans deux indications majeures chez les patients non immunod\u00e9prim\u00e9s : le diagnostic microbiologique initial de la PAC et la gestion de l'\u00e9chec du traitement initial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Les principales \u00e9tudes consacr\u00e9es au diagnostic primitif bact\u00e9riologique de la PAC ont \u00e9t\u00e9 les suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e8s 1993, Jimenez et al. [61] Pour conclure sur l'int\u00e9r\u00eat des techniques endoscopiques avec brossage distal prot\u00e9g\u00e9 et/ou LBA pour le diagnostic microbiologique des PAC, il nous para\u00eet important de rapporter les propos de Marquette et Tonnel [60] : \u00ab M\u00eame si le LBA peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, en unit\u00e9 de r\u00e9animation, chez le patient s\u00e9v\u00e8rement hypoxique, le risque de la technique n'est pas contrebalanc\u00e9 par un b\u00e9n\u00e9fice suffisant dans les cadre des PAC toutvenant. Chez le patient dont la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessite une intubation et une ventilation assist\u00e9e, il est \u00e0 notre sens d\u00e9raisonnable de proposer un brossage, la sonde d'intubation offrant un acc\u00e8s direct permettant l'aspiration de s\u00e9cr\u00e9tions \u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 31,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Les techniques endoscopiques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es pour guider la conduite th\u00e9rapeutique en cas d'\u00e9chec du traitement initial. Les r\u00e9sultats retrouv\u00e9s dans la litt\u00e9rature [64] [65] [66] [67] sont assez d\u00e9cevants dans la mesure o\u00f9 la culture obtenue par endoscopie est peu fr\u00e9quemment positive (Tableau 8).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "3. Indications selon le type de patients (ambulatoire, en m\u00e9decine, en r\u00e9animation, en institution pour personne \u00e2g\u00e9e) et les situations (voyage, contexte \u00e9pid\u00e9mique)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Envisager que les indications des explorations \u00e0 vis\u00e9e microbiologique puissent \u00eatre diff\u00e9rentes selon le type de patients et/ou les situations \u00e9pid\u00e9miologiques revient \u00e0 penser qu'il existe peut-\u00eatre des diff\u00e9rences \u00e9tiologiques selon la gravit\u00e9 de la PAC (ou le lieu d'hospitalisation du patient souffrant de cette infection) et des \u00e9l\u00e9ments anamnestiques, cliniques ou radiologiques en faveur d'une \u00e9tiologie particuli\u00e8re. Ces deux questions seront envisag\u00e9es tour \u00e0 tour. Le cas particulier des PAC du sujet \u00e2g\u00e9 sera \u00e9voqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment avec l'\u00e9tude de l'impact potentiel de l'\u00e2ge puis celui du lieu de vie (institution versus domicile) sur l'\u00e9tiologie. Enfin, nous verrons si le contexte \u00e9pid\u00e9mique et le lieu g\u00e9ographique o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 acquise la PAC peuvent orienter le clinicien vers certaines \u00e9tiologies particuli\u00e8res. \u2022 dans le premier travail [70] , portant sur 395 patients hospitalis\u00e9s pour une PAC, ils ont montr\u00e9 en analyse multivari\u00e9e que les PAC s\u00e9v\u00e8res, admises en r\u00e9animation, \u00e9taient significativement associ\u00e9es avec des agents \u00e9tiologiques tels que S. pneumoniae (OR = 2,5) ou les bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif (ent\u00e9robact\u00e9ries, P. aeruginosa ; OR = 2,5) ; \u2022 dans le second travail [71] , ils ont appari\u00e9 89 patients admis en r\u00e9animation pour une PAC avec autant de patients hospitalis\u00e9s pour une PAC, en dehors d'un service de r\u00e9animation. Il n'existait aucune diff\u00e9rence \u00e9tiologique significative entre les deux populations (Tableau 10).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 847,
                    "end": 851,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 1190,
                    "end": 1194,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Enfin, il appara\u00eet utile de rapporter le travail de Roson et al. [72] . Dans un collectif de 533 patients hospitalis\u00e9s, les donn\u00e9es \u00e9tiologiques ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es selon la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC appr\u00e9ci\u00e9e par le pneumonia severity index (Tableau 11). Bien que les auteurs n'aient pas r\u00e9alis\u00e9 de tests statistiques sur ces donn\u00e9es, un calcul rapide du \u03c7 2 montre que l'incidence de S. pneumoniae et celle des pathog\u00e8nes intracellulaires varient significativement selon les classes de PSI. Concernant le pneumocoque, m\u00eame si la diff\u00e9rence entre les classes est significative, elle appara\u00eet difficile \u00e0 interpr\u00e9ter\u2026 C'est plus simple pour les agents pathog\u00e8nes intracellulaires dont la fr\u00e9quence est plus \u00e9lev\u00e9e en cas de PAC avec un pneumonia severity index bas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 69,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "En r\u00e9sum\u00e9, l'aspect \u00e9tiologique d'une PAC varie selon sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et par cons\u00e9quent son lieu de prise en charge. Dans les formes ambulatoires, les agents intracellulaires tels que les mycoplasmes et les chlamydiae sont significativement plus fr\u00e9quemment en cause que dans les PAC n\u00e9cessitant une hospitalisation. Parmi ces derni\u00e8res, il ne semble exister aucune diff\u00e9rence entre les PAC s\u00e9v\u00e8res admises en r\u00e9animation et celles trait\u00e9es hors r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Explorations invasives"
        },
        {
            "text": "Comme cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment soulign\u00e9 par un groupe de travail [73] , \u00ab aucun signe clinique ou radiologique n'a de valeur discriminante suffisante pour pr\u00e9ciser, sur ces seuls arguments, le micro-organisme en cause \u00bb. Ce point clairement \u00e9tabli ne sera donc pas revu. [49, 76] . Enfin, l'insuffisance cardiaque chronique sous-jacente serait plus en faveur d'une pneumonie virale que d'une pneumonie \u00e0 pneumocoque [77] . Le travail le plus abouti sur ce sujet est celui de Ruiz [70] . \u00c0 partir d'un collectif de 395 patients, cet auteur a pu retrouver certaines relations entre le terrain sous-jacent et l'\u00e9tiologie (Tableau 12). Bien \u00e9videmment, ces r\u00e9sultats sont int\u00e9ressants pour une enqu\u00eate \u00e9tiologique cibl\u00e9e. Toutefois, on peut se demander ce qui se passe lorsque les comorbidit\u00e9s se cumulent : qu'en est-il chez un alcoolique, fumeur, bronchopathe, de 55 ans ?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 61,
                    "end": 65,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments anamnestiques, cliniques ou radiologiques en faveur d'une \u00e9tiologie particuli\u00e8re"
        },
        {
            "text": "Dans deux publications r\u00e9centes [78, 79] , les auteurs ont compil\u00e9 les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature \u00e0 propos des agents \u00e9tiologiques de la pneumonie du sujet \u00e2g\u00e9 de plus de 65 ans et de celle acquise en institution (Tableau 13). Les r\u00e9sultats sont d\u00e9concertants tant les variations de la fr\u00e9quence d'isolement des divers pathog\u00e8nes causals sont importantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 36,
                    "text": "[78,",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 37,
                    "end": 40,
                    "text": "79]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence de l'\u00e2ge et du lieu d'acquisition de la PAC"
        },
        {
            "text": "Les nombreuses revues consacr\u00e9es \u00e0 la pneumonie du sujet \u00e2g\u00e9 arrivent \u00e0 des conclusions similaires, \u00e0 savoir que l'aspect \u00e9tiologique des PAC du sujet \u00e2g\u00e9 est mal connu [80] [81] [82] [83] . Cette ignorance est particuli\u00e8rement nette dans le cas des pneumonies acquises en institution. Le r\u00f4le potentiellement majeur jou\u00e9 par les bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif dans ces pneumonies a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 par une grande \u00e9tude portant sur plus de 600 000 patients [84] . Toutefois, ce r\u00e9sultat est soumis \u00e0 caution dans la mesure o\u00f9 il est difficile chez de tels patients de diff\u00e9rencier colonisation et infection. Comme le souligne Marrie [81] , la colonisation oropharyng\u00e9e par des bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif cro\u00eet avec l'\u00e2ge et est particuli\u00e8rement fr\u00e9quente chez les patients institutionnalis\u00e9s. Les pr\u00e9l\u00e8vements usuels de crachats sont donc potentiellement \u00e0 l'origine de r\u00e9sultats bact\u00e9riologiques erron\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 188,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 627,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence de l'\u00e2ge et du lieu d'acquisition de la PAC"
        },
        {
            "text": "Comme pr\u00e9c\u00e9demment, il nous est donc apparu important de rapporter les rares \u00e9tudes comparant, sur le m\u00eame site et avec les m\u00eames m\u00e9thodes de recherche \u00e9tiologique, les patients selon leur \u00e2ge et selon le lieu d'acquisition de la pneumonie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence de l'\u00e2ge et du lieu d'acquisition de la PAC"
        },
        {
            "text": "Deux \u00e9tudes, l'une portant sur des patients hospitalis\u00e9s pour une pneumonie acquise en ville [85] et l'autre sur des patients admis en r\u00e9animation pour une pneumonie acquise en ville [86] , ont compar\u00e9 les donn\u00e9es \u00e9tiologiques obtenues selon l'\u00e2ge des patients (Tableau 14). Concernant les bact\u00e9ries usuelles, aucune diff\u00e9rence majeure n'appara\u00eet entre les patients \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans, voire de plus de 75 ans et les patients plus jeunes. Les bact\u00e9ries dites atypiques sont en revanche, peut\u00eatre plus fr\u00e9quentes chez les sujets les plus jeunes. Ce dernier point a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 par Ruiz et al. [70] qui ont montr\u00e9 qu'un \u00e2ge inf\u00e9rieur \u00e0 60 ans \u00e9tait significativement corr\u00e9l\u00e9 La comparaison de l'aspect \u00e9tiologique des pneumonies acquises en institution avec celles acquises en ville a fait l'objet de deux \u00e9tudes (Tableau 15). Dans la premi\u00e8re, r\u00e9alis\u00e9e en Angleterre [87] , les patients ayant acquis une pneumonie en institution ont \u00e9t\u00e9 appari\u00e9s avec des patients du m\u00eame \u00e2ge ayant acquis leur infection en ville. Aucune diff\u00e9rence d'\u00e9tiologie n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e entre les deux populations. Dans la seconde, r\u00e9alis\u00e9e aux USA [88] , les patients admis en r\u00e9animation pour une pneumonie s\u00e9v\u00e8re acquise en institution ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une recherche \u00e9tiologique exhaustive comprenant un LBA prot\u00e9g\u00e9. Staphylococcus aureus est l'agent dominant des pneumonies acquises en institution avec un pourcentage non n\u00e9gligeable de souches r\u00e9sistantes \u00e0 la m\u00e9thicilline.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 882,
                    "end": 886,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1143,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence de l'\u00e2ge et du lieu d'acquisition de la PAC"
        },
        {
            "text": "Bien \u00e9videmment, ces travaux sont difficilement comparables dans la mesure o\u00f9 ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le m\u00eame pays, n'ont pas utilis\u00e9 la m\u00eame m\u00e9thodologie diagnostique et n'ont pas \u00e9tudi\u00e9 des patients de gravit\u00e9 comparable. Toutefois, ils mettent en exergue un probl\u00e8me majeur qui est celui de la d\u00e9finition m\u00eame de la pneumonie acquise en institution. Il para\u00eet en effet \u00ab audacieux \u00bb d'inclure sous le m\u00eame vocable toutes les pneumonies acquises au sein d'une collectivit\u00e9 de personnes \u00e2g\u00e9es. Cette nuance indispensable \u00e0 faire entre les diff\u00e9rentes pneumonies acquises par le sujet \u00e2g\u00e9 en dehors de son domicile est le pr\u00e9alable incontournable \u00e0 une conduite diagnostique rationnelle. Dans la plupart des conf\u00e9rences d'experts telles que celles propos\u00e9es r\u00e9cemment par les nordam\u00e9ricains et les britanniques [57, 89, 90] , la pneumonie acquise en institution est consid\u00e9r\u00e9e comme une pneumonie communautaire et doit donc \u00eatre prise en charge en tant que telle. Dans leurs recommandations de 2000, les experts de l'Infectious Diseases Society of America [91] avaient toutefois rappel\u00e9 que seules pouvaient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme communautaires les pneumonies acquises en ville ou survenant au cours des 15 premiers jours d'un s\u00e9jour dans une institution de long s\u00e9jour. Enfin, pour certains auteurs [92] les pneumonies acquises dans les unit\u00e9s de long s\u00e9jour devraient \u00e0 l'inverse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme nosocomiales et donc \u00eatre prises en charge diff\u00e9remment des pneumonies communautaires. Comme on peut le voir, la situation demeure confuse. Un travail r\u00e9cent d'El Sohl et al. [93] pourrait apporter un d\u00e9but de solution. \u00c0 partir de l'\u00e9tude de 88 patients admis en r\u00e9animation pour une pneumonie s\u00e9v\u00e8re acquise en institution, cet auteur a pu construire un algorithme \u00e9valuant le risque qu'un germe r\u00e9sistant (S. aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9thicilline ou P. aeruginosa) soit incrimin\u00e9 en tant qu'agent causal de la pneumonie. Ce risque est majeur (90 %) chez les patients ayant eu une antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure (plus de trois jours de traitement au cours des six mois pr\u00e9c\u00e9dant la pneumonie) et une autonomie limit\u00e9e (score ADL > 12,5). \u00c0 l'inverse, le risque est nul chez les patients autonomes sans antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 819,
                    "end": 823,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 827,
                    "text": "89,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 831,
                    "text": "90]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1068,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 1309,
                    "end": 1313,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 1589,
                    "end": 1593,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence de l'\u00e2ge et du lieu d'acquisition de la PAC"
        },
        {
            "text": "Dans certaines circonstances, le lieu d'acquisition de la PAC ou le contexte \u00e9pid\u00e9miologique doivent inciter le clinicien \u00e0 \u00e9voquer certaines \u00e9tiologies sp\u00e9cifiques ou plus fr\u00e9quentes qu'\u00e0 l'ordinaire [89] [90] [91] . Ces circonstances, en fait assez nombreuses, sont rapport\u00e9es dans le Tableau 16.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence du contexte \u00e9pid\u00e9miologique (voyage, \u00e9pid\u00e9mie)"
        },
        {
            "text": "Selon le lieu de prise en charge de la PAC, sa gravit\u00e9, le terrain sous-jacent, voire le lieu d'acquisition, le spectre \u00e9tiologique d'une PAC peut avoir quelques particularit\u00e9s. Toutefois, chez un patient donn\u00e9, il n'existe aucun \u00e9l\u00e9ment suffisamment pertinent pour exclure une quelconque \u00e9tiologie\u2026",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "En r\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Dans ce chapitre, il aurait pu \u00eatre envisag\u00e9 de passer en revue, pathog\u00e8ne par pathog\u00e8ne, les examens microbiologiques les plus \u00e0 m\u00eame d'affirmer leur responsabilit\u00e9 en tant qu'agent causal d'une PAC. Cet exercice appara\u00eet toutefois plus fastidieux qu'utile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation des diverses techniques microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Il semble pr\u00e9f\u00e9rable d'envisager la strat\u00e9gie d'utilisation des diverses techniques microbiologiques sous un angle plus g\u00e9n\u00e9ral pour tenter de r\u00e9pondre aux questions suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation des diverses techniques microbiologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 quel est l'impact d'une recherche \u00e9tiologique sur le pronostic des patients ? ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation des diverses techniques microbiologiques"
        },
        {
            "text": "2,3 0 9 0 C. pneumoniae (%) 16 18 2 0 a Dont 21 % de souches r\u00e9sistantes \u00e0 la m\u00e9thicilline.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 30,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation des diverses techniques microbiologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 Quel est l'impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation des diverses techniques microbiologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 Quel est l'impact d'une donn\u00e9e microbiologique positive sur la prise en charge des patients ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation des diverses techniques microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Une fois les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse obtenus, les modalit\u00e9s pratiques, quotidiennes, d'utilisation des explorations microbiologiques seront abord\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie d'utilisation et modalit\u00e9s de r\u00e9alisation des diverses techniques microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Il n'existe que peu de travaux dans la litt\u00e9rature sur ce sujet. Ils sont toutefois unanimes : la r\u00e9alisation d'explorations microbiologiques et la connaissance de l'agent causal n'ont aucun impact pronostique significatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact des recherches \u00e9tiologiques sur le pronostic des patients avec une PAC"
        },
        {
            "text": "Deux \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es chez des patients hospitalis\u00e9s pour une PAC [94, 95] . Dans la premi\u00e8re, les auteurs ont r\u00e9trospectivement \u00e9valu\u00e9 l'impact d'un diagnostic microbiologique positif dans une cohorte de 482 patients ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une analyse de l'expectoration, d'h\u00e9mocultures et d'une analyse s\u00e9rologique \u00e0 la recherche de M. pneumoniae et des virus respiratoires [94] . Les patients soumis \u00e0 cette enqu\u00eate \u00e9tiologique ont, trois mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode pneumonique, une mortalit\u00e9 plus faible que ceux sans enqu\u00eate \u00e9tiologique r\u00e9alis\u00e9e (9 versus 24 % ; p = 0,001). Toutefois, cette diff\u00e9rence semble plut\u00f4t li\u00e9e \u00e0 un terrain sous-jacent moins alt\u00e9r\u00e9 qu'\u00e0 l'enqu\u00eate \u00e9tiologique proprement dite. Concernant le pronostic imm\u00e9diat, aucune diff\u00e9rence n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e entre les patients avec et sans diagnostic \u00e9tiologique pr\u00e9cis. Dans la seconde \u00e9tude, van der Eerden et al. [95] ont compar\u00e9 l'impact de deux d\u00e9marches th\u00e9rapeutiques : la premi\u00e8re correspondait \u00e0 une antibioth\u00e9rapie probabiliste fond\u00e9e sur les recommandations usuelles, la seconde \u00e0 une antibioth\u00e9rapie cibl\u00e9e fond\u00e9e sur les donn\u00e9es des explorations microbiologiques. Les taux de mortalit\u00e9 \u00e9taient identiques dans les deux groupes (14 versus 13 %, respectivement).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 78,
                    "text": "[94,",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 82,
                    "text": "95]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 888,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact des recherches \u00e9tiologiques sur le pronostic des patients avec une PAC"
        },
        {
            "text": "Rello et al. ont \u00e9tudi\u00e9 106 patients admis en r\u00e9animation pour une PAC s\u00e9v\u00e8re [24] . Un diagnostic microbiologique pr\u00e9-cis a \u00e9t\u00e9 fait pour 57,3 % des patients au prix d'explorations multiples y compris invasives. La mortalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de 26,4 % chez les patients avec diagnostic \u00e9tiologique \u00e9tabli et de 19,5 % chez les patients sans diagnostic \u00e9tiologique. Sanyal et al. [96] ont \u00e9tudi\u00e9 54 patients avec une PAC s\u00e9v\u00e8re. Tous les patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'h\u00e9mocultures et d'une analyse de l'expectoration. Parmi eux, 14 patients en \u00e9chec th\u00e9rapeutique \u00e0 la 24 e heure ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une modification du traitement antibiotique, soit empirique (n = 11), soit fond\u00e9e sur les donn\u00e9es des explorations microbiologiques (n = 3). La mortalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame dans les deux groupes (7/11 versus 2/3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact des recherches \u00e9tiologiques sur le pronostic des patients avec une PAC"
        },
        {
            "text": "Enfin, El Solh et al. [67] ont \u00e9tudi\u00e9 52 patients pr\u00e9sentant une PAC et admis en r\u00e9animation pour un \u00e9chec du traitement instaur\u00e9 dans l'institution o\u00f9 ils s\u00e9journaient. Tous les patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'explorations \u00e9tiologiques multiples, y compris invasives. Dans 20 cas, les explorations se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es positives. La mortalit\u00e9 globale dans ce collectif de 52 patients a \u00e9t\u00e9 de 42 %. Elle n'\u00e9tait pas diff\u00e9rente selon que les explorations avaient (50 %) ou non (39 %) isol\u00e9 un agent \u00e9tiologique pr\u00e9cis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 26,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact des recherches \u00e9tiologiques sur le pronostic des patients avec une PAC"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es concernant l'impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie n'existent que pour les PAC n\u00e9cessitant une hospitalisation. Il n'existe \u00e0 notre connaissance aucune donn\u00e9e \u00e0 propos des PAC trait\u00e9es en ambulatoire. Bien que les d\u00e9finitions utilis\u00e9es ne soient pas toujours identiques et que les \u00e9tudes soient peu nombreuses et parfois discordantes, le r\u00f4le d\u00e9l\u00e9t\u00e8re d'une antibioth\u00e9rapie inadapt\u00e9e aux germe(s) causal(s) appara\u00eet tr\u00e8s probable :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "\u2022 Roson et al. [97] Le r\u00f4le pronostique du d\u00e9lai d'instauration de l'antibioth\u00e9rapie par rapport \u00e0 l'admission hospitali\u00e8re du patient a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 dans deux \u00e9tudes. Dans la premi\u00e8re, r\u00e9alis\u00e9e par Meehan et al. Dans six d'entre elles, il apparaissait qu'un traitement empirique par une quinolone ou par une association \u03b2-lactamine + macrolide, compar\u00e9 avec un traitement par une \u03b2-lactamine seule, \u00e9tait associ\u00e9 avec une r\u00e9duction de la mortalit\u00e9. Dans un souci de clart\u00e9, il nous est apparu important de rapporter seulement quelques-unes de ces huit \u00e9tudes, auxquelles s'ajoutent quelques publications plus r\u00e9centes, en diff\u00e9renciant le cas g\u00e9n\u00e9ral des PAC de celui des PAC \u00e0 pneumocoque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 19,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Parmi les travaux s\u00e9lectionn\u00e9s par Oosterheert et al. [102] , l'\u00e9tude la plus significative est peut-\u00eatre celle de Gleason et al. [103] . Dans un collectif de 12 945 patients de plus de 65 ans hospitalis\u00e9s, les auteurs ont montr\u00e9 qu'en r\u00e9f\u00e9rence au traitement par une c\u00e9phalosporine de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sans activit\u00e9 anti-Pseudomonas utilis\u00e9e en monoth\u00e9rapie, un traitement par une telle c\u00e9phalosporine combin\u00e9e avec un macrolide ou une quinolone en monoth\u00e9rapie \u00e9tait associ\u00e9 avec une diminution significative de la mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 59,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 135,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Deux \u00e9tudes non prises en compte par Oosterheert et al. en raison de leur publication post\u00e9rieure apportent des r\u00e9sultats similaires :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "\u2022 Brown et al. [104] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 20,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Avant d'envisager les modalit\u00e9s pratiques de r\u00e9alisation des explorations microbiologiques au cours des PAC, il faut d'embl\u00e9e insister sur le fait que seul l'int\u00e9r\u00eat individuel imm\u00e9diat du patient sera pris en compte dans ce chapitre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s pratiques de r\u00e9alisation des explorations microbiologiques au cours de la PAC"
        },
        {
            "text": "Bien \u00e9videmment, les connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques globales sont importantes pour la prise en charge d'un patient. Personne ne peut nier l'int\u00e9r\u00eat des travaux \u00e9valuant, par exemple, l'\u00e9volution de la sensibilit\u00e9 du pneumocoque. Toutefois, aussi importantes que soient ces donn\u00e9es, elles ne peuvent justifier une recherche \u00e9tiologique exhaustive pour tous les patients souffrant de PAC. De telles explorations exhaustives devraient peut \u00eatre se limiter aux patients admis dans des centres pilotes dont les caract\u00e9ristiques restent \u00e0 d\u00e9finir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s pratiques de r\u00e9alisation des explorations microbiologiques au cours de la PAC"
        },
        {
            "text": "Les points suivants seront donc successivement envisag\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s pratiques de r\u00e9alisation des explorations microbiologiques au cours de la PAC"
        },
        {
            "text": "\u2022 limites et int\u00e9r\u00eats individuels du diagnostic microbiologique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s pratiques de r\u00e9alisation des explorations microbiologiques au cours de la PAC"
        },
        {
            "text": "\u2022 analyse critique des recommandations de soci\u00e9t\u00e9s savantes \u00e9trang\u00e8res ; \u2022 propositions personnelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9s pratiques de r\u00e9alisation des explorations microbiologiques au cours de la PAC"
        },
        {
            "text": "Pour d\u00e9finir au mieux ces points, il faut r\u00e9pondre aux trois questions suivantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites et int\u00e9r\u00eats individuels du diagnostic microbiologique"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re question concerne le diagnostic m\u00eame de la PAC : le diagnostic \u00e9tiologique est-il n\u00e9cessaire au diagnostic positif de PAC ? M\u00eame si l'isolement d'un pathog\u00e8ne par une technique sp\u00e9cifique peut conforter le diagnostic, le crit\u00e8re microbiologique ne fait pas partie des crit\u00e8res diagnostiques usuellement requis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites et int\u00e9r\u00eats individuels du diagnostic microbiologique"
        },
        {
            "text": "La deuxi\u00e8me question est celle de savoir si une donn\u00e9e \u00e9tiologique pourrait guider le traitement antibiotique initial. Ainsi que nous l'avons vu pr\u00e9c\u00e9demment, le pronostic d'une PAC peut \u00eatre aggrav\u00e9 par une antibioth\u00e9rapie tardive et inad\u00e9quate. Comme la symptomatologie clinique, le tableau radiologique et les donn\u00e9es anamnestiques sont incapables de pr\u00e9dire avec suffisamment de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 l'\u00e9tiologie de la PAC, le traitement probabiliste initial ne pourra \u00eatre fond\u00e9 que sur des consid\u00e9rations \u00e9pid\u00e9miologiques g\u00e9n\u00e9rales, voire sur d'\u00e9ventuels examens microbiologiques dont le r\u00e9sultat peut \u00eatre obtenu en quelques heures. Dans l'\u00e9tat actuel des techniques, il n'y a que peu d'examens \u00e0 m\u00eame de fournir un r\u00e9sultat rapide. Bien \u00e9videmment, il ne s'agit pas des h\u00e9mocultures et encore moins des techniques s\u00e9rologiques. Certaines m\u00e9thodes complexes (immunofluorescence par exemple) de recherche des pathog\u00e8nes au niveau des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires fournissent th\u00e9oriquement des r\u00e9sultats rapides. Malheureusement, ces techniques n'\u00e9tant disponibles que dans des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s, il est \u00e9vident que le d\u00e9lai d'obtention du r\u00e9sultat est loin d'\u00eatre aussi rapide qu'annonc\u00e9. Ainsi, il n'existe que trois examens capables de fournir un r\u00e9sultat rapide. Il s'agit de l'examen direct des expectorations et de la recherche d'antig\u00e8nes pneumococciques ou de L. pneumophila type 1 dans les urines. Ces examens ont toutefois d'importantes limites : premi\u00e8rement, ils ne peuvent souvent incriminer que deux des pathog\u00e8nes causals potentiels, S. pneumoniae et L. pneumophila. Deuxi\u00e8mement, m\u00eame en cas de positivit\u00e9, il ne faut pas perdre de vue que leur sp\u00e9cificit\u00e9 est loin d'\u00eatre absolue et que dans un certain nombre de cas, la PAC a une \u00e9tiologie plurimicrobienne. Il est donc peut-\u00eatre d\u00e9raisonnable de focaliser l'antibioth\u00e9rapie sur le seul pathog\u00e8ne isol\u00e9. Les experts de l'ATS [89] insistent d'ailleurs sur le fait que l'examen direct de l'expectoration ne devra pas \u00eatre utilis\u00e9 pour diminuer la largeur du spectre antibact\u00e9rien du traitement empirique mais, au contraire, pour l'\u00e9largir si un pathog\u00e8ne, non couvert par le traitement empirique usuel, est suspect\u00e9. Enfin, en cas de n\u00e9gativit\u00e9, leur sensibilit\u00e9 est trop faible pour exclure d\u00e9finitivement S. pneumoniae et L. pneumophila. Comme on peut le voir, il ne semble donc pas exister r\u00e9ellement d'explorations microbiologiques capables de guider utilement l'antibioth\u00e9rapie initiale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1909,
                    "end": 1913,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites et int\u00e9r\u00eats individuels du diagnostic microbiologique"
        },
        {
            "text": "La troisi\u00e8me question concerne l'impact du diagnostic microbiologique sur l'adaptation \u00e9ventuelle de l'antibioth\u00e9rapie apr\u00e8s 48 \u00e0 72 heures d'administration. \u00c0 ce moment-l\u00e0, le clinicien dispose d'une part de param\u00e8tres cliniques, biologiques et radiologiques permettant d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 du traitement et, d'autre part, du r\u00e9sultat de certaines explorations microbiologiques telles que les cultures des expectorations ou s\u00e9cr\u00e9tions trach\u00e9obronchiques et telles que les h\u00e9mocultures. Sans entrer dans le d\u00e9tail des crit\u00e8res d'\u00e9valuation, quatre situations sont envisageables :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites et int\u00e9r\u00eats individuels du diagnostic microbiologique"
        },
        {
            "text": "\u2022 le traitement est un succ\u00e8s et les explorations microbiologiques sont n\u00e9gatives. Il est logique de penser que le traitement ne sera pas modifi\u00e9 ; \u2022 le traitement est un succ\u00e8s et les explorations microbiologiques isolent un pathog\u00e8ne pr\u00e9cis. La question est alors la suivante : faut-il modifier l'antibioth\u00e9rapie sur la foi de cette donn\u00e9e microbiologique avec notamment r\u00e9duction du spectre antibact\u00e9rien selon la sensibilit\u00e9 du pathog\u00e8ne isol\u00e9. Plusieurs \u00e9l\u00e9ments semblent devoir \u00eatre pris en compte. Tout d'abord, il faut dire qu'il n'existe pas de techniques microbiologiques suffisamment rapides pour infirmer en 48 \u00e0 72 heures la responsabilit\u00e9 d'un pathog\u00e8ne tel que L. pneumophila, C. pneumoniae ou M. pneumoniae. Comme, par ailleurs, les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature soulignent le b\u00e9n\u00e9fice th\u00e9rapeutique d'une antibioth\u00e9rapie incluant \u00e0 la fois une \u03b2-lactamine et un macrolide, il semble d\u00e9raisonnable de stopper un traitement efficace sur ces pathog\u00e8nes sur la seule foi de l'isolement d'une autre bact\u00e9rie usuelle. Ensuite, concernant le pneumocoque, certaines donn\u00e9es r\u00e9centes sugg\u00e8rent qu'une bith\u00e9rapie efficace est b\u00e9n\u00e9fique en cas de bact\u00e9ri\u00e9mie. Ainsi, en cas d'h\u00e9mocultures positives \u00e0 pneumocoque, le bien-fond\u00e9 d'une simplification du traitement n'est pas certain. Ces donn\u00e9es expliquent peut\u00eatre les r\u00e9sultats de la litt\u00e9rature o\u00f9 l'adaptation du traitement aux donn\u00e9es microbiologiques est loin d'\u00eatre la r\u00e8gle [21, 111] ; \u2022 le traitement est un \u00e9chec et les donn\u00e9es microbiologiques permettent d'incriminer un pathog\u00e8ne r\u00e9sistant au traitement initial empirique. Bien \u00e9videmment, le traitement sera adapt\u00e9. Malheureusement, il est probable que ce retard \u00e0 l'instauration d'un traitement ad\u00e9quat ait des cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res irr\u00e9m\u00e9diables [97, 99] ; \u2022 le traitement est un \u00e9chec et les donn\u00e9es microbiologiques initiales sont n\u00e9gatives. Il se pose le probl\u00e8me de nouvelles explorations microbiologiques, notamment invasives. Malgr\u00e9 la logique de cette d\u00e9marche, il semble malheureusement qu'un diagnostic \u00e9tiologique tardif ne modifie pas le pronostic s\u00e9v\u00e8re observ\u00e9 dans ces circonstances [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1432,
                    "end": 1436,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1437,
                    "end": 1441,
                    "text": "111]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 1762,
                    "end": 1766,
                    "text": "[97,",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1767,
                    "end": 1770,
                    "text": "99]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 2113,
                    "end": 2117,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites et int\u00e9r\u00eats individuels du diagnostic microbiologique"
        },
        {
            "text": "Comme, on peut le constater, les contraintes de l'antibioth\u00e9rapie au cours de la PAC sont telles que la place laiss\u00e9e aux explorations microbiologiques dans la prise en charge globale d'un patient avec PAC pourrait dans l'\u00e9tat actuel des techniques \u00eatre minimale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites et int\u00e9r\u00eats individuels du diagnostic microbiologique"
        },
        {
            "text": "Depuis 2000, diverses soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines (Infectious Disease Society of America, American Thoracic Society) [89, 91, 112] et anglaises (British Thoracic Society) [90, 113] ont \u00e9mis des recommandations concernant les explorations microbiologiques \u00e0 r\u00e9aliser chez un patient pr\u00e9sentant une PAC. Elles sont sch\u00e9matis\u00e9es dans le Tableau 18.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[89,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "112]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[90,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "113]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse critique des recommandations de soci\u00e9t\u00e9s savantes \u00e9trang\u00e8res"
        },
        {
            "text": "Comme on peut le voir, aucun bilan \u00e9tiologique n'appara\u00eet indispensable pour les patients trait\u00e9s en ambulatoire. Pour les patients hospitalis\u00e9s, en dehors des services de r\u00e9animation, le bilan propos\u00e9 varie d'une recommandation \u00e0 l'autre. Les experts am\u00e9ricains proposent tous des h\u00e9mocultures. Ils sont plus nuanc\u00e9s vis-\u00e0-vis de l'analyse cytobact\u00e9riologique des expectorations. Les recommandations r\u00e9centes font \u00e9tat de l'int\u00e9r\u00eat de la recherche des antig\u00e8nes urinaires pneumococciques. Les recommandations britanniques sont simplifi\u00e9es \u00e0 l'extr\u00eame puisque les experts sugg\u00e8rent que les h\u00e9mocultures puissent ne pas \u00eatre utiles et que l'analyse de l'expectoration n'est utile que chez les patients indemnes de toute antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure. Pour les patients admis en r\u00e9animation, le bilan propos\u00e9 est plus complet avec h\u00e9mocultures, analyse cytobact\u00e9riologique des expectorations et recherche d'antig\u00e8-nes urinaires de L. pneumophila et de pneumocoque. Vis-\u00e0vis des s\u00e9rologies et des explorations invasives endoscopiques les avis semblent partag\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse critique des recommandations de soci\u00e9t\u00e9s savantes \u00e9trang\u00e8res"
        },
        {
            "text": "Tout d'abord, il appara\u00eet indispensable de diff\u00e9rencier les pneumonies acquises au domicile des pneumonies acquises en milieu institutionnalis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propositions personnelles"
        },
        {
            "text": "Pour les pneumonies acquises en ville, en dehors d'une institution :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propositions personnelles"
        },
        {
            "text": "\u2022 il appara\u00eet inutile de proposer un quelconque bilan pour les patients trait\u00e9s en ambulatoire ; \u2022 pour les patients hospitalis\u00e9s en dehors d'un service de r\u00e9animation, les propositions minimalistes britanniques sont s\u00e9duisantes. Il est en effet clair que les h\u00e9mocultures, en raison de leur faible fr\u00e9quence de positivit\u00e9 et de leur r\u00e9sultat tardif, ne sont que peu contributives \u00e0 la prise en charge th\u00e9rapeutique initiale. Il en va de m\u00eame pour l'analyse cytobact\u00e9riologique des expectorations. Dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique \u00e9vocateur, la recherche d'antig\u00e8nes urinaires de L. pneumophila appara\u00eet cependant indispensable ; \u2022 en cas de pneumonie admise en r\u00e9animation, la recherche d'antig\u00e8nes urinaires de pneumocoque pourrait \u00eatre utile dans la mesure o\u00f9, positive, elle pourrait \u00eatre le t\u00e9moin initial d'une bact\u00e9ri\u00e9mie. Un tel r\u00e9sultat pourrait, de fait, conduire \u00e0 la mise en route d'une bith\u00e9rapie antipneumococcique efficace. De m\u00eame, la recherche d'antig\u00e8nes urinaires de L. pneumophila pourrait conduire \u00e0 l'instauration d'un traitement ad\u00e9quat d'une l\u00e9gionellose grave. Les h\u00e9mocultures seraient int\u00e9ressantes, ne serait ce que pour stopper une bith\u00e9rapie initiale en cas de n\u00e9gativit\u00e9. Enfin, l'analyse cytobact\u00e9riologique des s\u00e9cr\u00e9tions trach\u00e9obronchiques pr\u00e9lev\u00e9es lors de l'intubation, chez les patients n\u00e9cessitant une ventilation m\u00e9canique, appara\u00eet utile et semble pouvoir remplacer les pr\u00e9l\u00e8vements endoscopiques. Pour les patients non ventil\u00e9s, l'obtention d'une expectoration permettant une analyse correcte appara\u00eet plus illusoire. De m\u00eame, la place de [120] [121] [122] [123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1575,
                    "end": 1580,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 1581,
                    "end": 1586,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 1587,
                    "end": 1592,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 1593,
                    "end": 1598,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propositions personnelles"
        },
        {
            "text": "Jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, affirmer l'origine virale d'une infection pulmonaire communautaire n'\u00e9tait ni ais\u00e9 ni utile : [131] [132] [133] [134] [135] [136] . La plupart de ces travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur des \u00e9chantillons de population comportant \u00e0 la fois des enfants et des adultes. Les r\u00e9sultats (Tableau 20) montrent que la sensibilit\u00e9 de ces tests rapides est de l'ordre de 50-60 % avec une sp\u00e9cificit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 90 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 129,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 135,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 141,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 147,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 153,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propositions personnelles"
        },
        {
            "text": "Les progr\u00e8s r\u00e9cents des m\u00e9thodes du diagnostic mol\u00e9culaire, telles que la PCR, permettent d'imaginer que la plupart des agents viraux responsables d'infections respiratoires basses puissent \u00eatre rapidement identifi\u00e9s. Il importe toutefois de signaler d'embl\u00e9e que ces techniques, ainsi que l'interpr\u00e9tation des nombreuses \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es sur le sujet, ont d'importantes limites. Tout d'abord, il s'agit de techniques complexes qui ne sont disponibles que dans des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s. Ainsi, m\u00eame si elles peuvent potentiellement fournir un r\u00e9sultat rapide en quelques heures, elles ne sont pas d'une disponibilit\u00e9 ais\u00e9e d'une part et d'autre part, m\u00eame dans les laboratoires de pointe, elles ne sont pas toujours accessibles 24 heures sur 24. Ensuite, bon nombre d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es avec des techniques \u00ab maison \u00bb ce qui rend les r\u00e9sultats parfois difficilement comparables d'un travail \u00e0 un autre. Enfin, comme toujours, l'absence de \u00ab gold standard \u00bb diagnostique rend al\u00e9atoire les valeurs de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 rapport\u00e9es [137] . Quoi qu'il en soit, pour certains virus, comme les picornavirus, les hantavirus ou les coronavirus, il n'existe pas de technique d'immunofluorescence directe permettant leur d\u00e9pistage rapide dans des \u00e9chantillons cliniques. La PCR appara\u00eet donc comme l'un des seuls moyens de diagnostic rapide.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1051,
                    "end": 1056,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche de g\u00e9nome viral"
        },
        {
            "text": "Un travail r\u00e9alis\u00e9 par Johnston et al. [138] a ainsi montr\u00e9, dans une population essentiellement p\u00e9diatrique, que la PCR permettait d'identifier un picornavirus trois fois plus souvent que la culture. Pour les coronavirus, l'\u00e9mergence du SRAS soulignait l'importance du diagnostic microbiologique rapide. La litt\u00e9rature revue par Murdoch [137] permet de souligner les points suivants. Pendant les deux premi\u00e8res semaines de la maladie, la mise en \u00e9vidence du virus par PCR est la m\u00e9thode la plus sensible, tandis que la s\u00e9rologie devient la m\u00e9thode privil\u00e9gi\u00e9e de d\u00e9tection dans la phase de convalescence. Diff\u00e9rentes techniques de PCR ont \u00e9t\u00e9 mises au point. Le virus peut \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 au niveau d'\u00e9chantillons respiratoires sup\u00e9rieurs Tableau 20 Comparaison des tests de diagnostic rapide de la grippe avec la culture virale et/ou l'immunofluorescence directe [131] [132] [133] [134] [135] [136] ou inf\u00e9rieurs ainsi qu'au niveau des urines ou des selles. Pendant les cinq premiers jours de la maladie, la positivit\u00e9 de la PCR chez les patients qui auront un SRAS s\u00e9rologiquement prouv\u00e9 est au niveau de l'expectoration, des aspirations nasopharyng\u00e9es, des \u00e9couvillons de gorge ou de nez, des selles et de l'urine respectivement de 56, 30, 28, 20 et [146] [147] [148] . Il est assez difficile d'\u00e9voquer des chiffres de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 la PCR d\u00e9tecte g\u00e9n\u00e9ralement plus de virus que les autres techniques (Tableau 22). Soit il s'agit de vrais r\u00e9sultats positifs et on doit alors parler de sensibilit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des autres techniques, soit il s'agit de faux r\u00e9sultats positifs et alors il faut \u00e9voquer une faible sp\u00e9cificit\u00e9. \u00c0 l'heure actuelle, il semble impossible de trancher en faveur de l'une ou l'autre des deux hypoth\u00e8ses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 44,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 343,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 747,
                    "text": "Tableau 20",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 867,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 873,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 879,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 885,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 891,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 892,
                    "end": 897,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 1230,
                    "end": 1250,
                    "text": "de 56, 30, 28, 20 et",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1251,
                    "end": 1256,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1262,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 1263,
                    "end": 1268,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recherche de g\u00e9nome viral"
        },
        {
            "text": "Nous avons largement pass\u00e9 en revue dans les chapitres pr\u00e9c\u00e9dents les divers examens permettant l'isolement des bact\u00e9ries causales des PAC. Il importe toutefois d'\u00e9voquer le r\u00f4le que peut ou que pourrait jouer la technique de PCR pour le diagnostic bact\u00e9riologique de ces infections. Deux revues r\u00e9centes de la litt\u00e9rature, r\u00e9alis\u00e9es par Murdoch [137, 149] [146] [147] [148] infections bact\u00e9riennes au cours des PAC. Celui-ci semble \u00eatre double : d'une part, cette technique peut identifier des pathog\u00e8nes pour lesquels la culture in vitro est impossible, insensible, complexe ou longue. D'autre part, elle est ind\u00e9pendante, \u00e0 l'oppos\u00e9 des cultures, de la viabilit\u00e9 du pathog\u00e8ne causal. La sensibilit\u00e9 ne semble donc pas influenc\u00e9e par une \u00e9ventuelle antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure. Parmi les d\u00e9savantages et/ou limites actuelles, il faut citer :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 351,
                    "text": "[137,",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "149]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 362,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 368,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 374,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'absence d'\u00e9tude possible de la sensibilit\u00e9 du pathog\u00e8ne identifi\u00e9 ; \u2022 la difficult\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer, en l'absence de \u00ab gold standard \u00bb diagnostique, la sensibilit\u00e9 et de la sp\u00e9cificit\u00e9 de la PCR. Il faut toutefois insister sur les points suivants : \u25cb la pr\u00e9sence dans les \u00e9chantillons \u00e9tudi\u00e9s d'inhibiteurs, dont la nature est souvent inconnue, peut diminuer la sensibilit\u00e9 de la m\u00e9thode ; \u25cb \u00e0 l'inverse, la sp\u00e9cificit\u00e9 de la technique est grandement influenc\u00e9e par son incapacit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rencier contamination, colonisation et infection ; \u2022 l'absence fr\u00e9quente de PCR commerciales rend la validit\u00e9 des r\u00e9sultats hautement d\u00e9pendante des techniques utilis\u00e9es par le laboratoire qui les produit. Cela est \u00e0 l'origine d'un manque de reproductibilit\u00e9 des r\u00e9sultats, ce qui rend la comparaison interlaboratoire difficile ; \u2022 la sensibilit\u00e9 de la PCR d\u00e9pend de la nature des \u00e9chantillons \u00e9tudi\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Selon les donn\u00e9es actuelles, la PCR pourrait \u00eatre appliqu\u00e9e pour la recherche de nombreuses bact\u00e9ries (Tableau 23).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "La technique de PCR a ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e pour le diagnostic des PAC dues \u00e0 L. pneumophila, M. pneumoniae, Chlamydia spp et Coxiella burnetii. Bien que cela apparaisse d'embl\u00e9e moins utile et, en contradiction avec nos propos pr\u00e9c\u00e9dents, la PCR a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e pour le diagnostic des infections \u00e0 pneumocoque\u2026 5.2.1. R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections pneumococciques Un certain nombre de travaux ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tude de la technique de PCR pour le diagnostic des PAC \u00e0 pneumo-coque. Malheureusement, il est tr\u00e8s difficile de savoir quelle peut \u00eatre la sensibilit\u00e9 ou la sp\u00e9cificit\u00e9 d'une telle technique en raison du manque patent de r\u00e9f\u00e9rence diagnostique. De plus, la sp\u00e9cificit\u00e9 de la pneumolysine d\u00e9pist\u00e9e par la PCR ne semble pas absolue. Les g\u00e8nes codant la pneumolysine ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez d'autres streptocoques tels que le S. mitis. Par cons\u00e9quent, la sp\u00e9cificit\u00e9 de la technique pourrait \u00eatre faible. Selon Murdoch [137] [150] [151] [152] [153] [154] [155] . Ces donn\u00e9es montrent bien que m\u00eame en se limitant aux PAC avec h\u00e9moculture(s) positive (s), la fr\u00e9quence de positivit\u00e9 de la PCR r\u00e9alis\u00e9e sur le s\u00e9rum varie consid\u00e9rablement d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre. Quant \u00e0 l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats positifs de la PCR chez les patients ayant des cultures n\u00e9gatives, on peut tout autant \u00e9voquer une faible sp\u00e9cificit\u00e9 de la m\u00e9thode qu'une meilleure sensibilit\u00e9 de celle-ci\u2026 5.2.2. R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 L. pneumophila Une grande vari\u00e9t\u00e9 de techniques de PCR ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es pour la recherche des Legionella spp. Quand elles sont appliqu\u00e9es sur des \u00e9chantillons respiratoires, elles apparaissent aussi sensibles voire plus sensibles que la culture. Chez les patients incapables d'expectorer, ce qui est fr\u00e9quent au cours de la l\u00e9gionellose, le recours \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements tels que le LBA ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 956,
                    "end": 961,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 967,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 973,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 979,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 985,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 991,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 997,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Les nombreuses \u00e9tudes \u00e9valuant l'int\u00e9r\u00eat de la PCR pour le diagnostic des PAC \u00e0 M. pneumoniae ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment collig\u00e9es par Daxboeck et al. [44] . Selon ces auteurs, cette technique s'av\u00e9rerait plus sensible que toutes les autres m\u00e9thodes diagnostiques. Toutefois, la PCR pourrait poser des probl\u00e8mes de sp\u00e9cificit\u00e9. En effet, plusieurs \u00e9tudes ont retrouv\u00e9 un manque de corr\u00e9lation entre une PCR positive et la r\u00e9ponse immunitaire avec apparition d'anticorps. Bien que cette discordance apparente soit \u00e9galement connue pour la culture et la s\u00e9rologie [157] , elle demande r\u00e9flexion. Plusieurs explications \u00e0 cette discordance entre culture ou PCR positives et absence d'anticorps ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 558,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 M. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "\u2022 la premi\u00e8re correspond au fait que la pr\u00e9sence de M. pneumoniae au niveau du tractus respiratoire n'est pas obligatoirement associ\u00e9e avec une symptomatologie clinique [46] ; \u2022 la deuxi\u00e8me correspond au fait que la r\u00e9ponse immunitaire est retard\u00e9e et que la pr\u00e9sence de M. pneumoniae peut au cours de la maladie pr\u00e9c\u00e9der l'\u00e9l\u00e9vation des anticorps\u2026 Malgr\u00e9 cela, les auteurs consid\u00e8rent qu'une PCR positive associ\u00e9e avec un tableau clinicoradiologique de PAC doit conduire \u00e0 instaurer un traitement efficace sur M. pneumoniae. Cette technique de PCR peut s'appliquer sur des \u00e9chantillons issus du tractus respiratoire inf\u00e9rieur mais aussi sur des \u00e9chantillons provenant d'un \u00e9couvillonnage pharyng\u00e9. Ce dernier point est tout particuli\u00e8rement int\u00e9ressant car il exon\u00e8re le clinicien des difficult\u00e9s \u00e9ventuelles de pr\u00e9l\u00e8vement. Avant de consid\u00e9rer cette technique comme \u00e9tant celle devant faire r\u00e9f\u00e9rence, il convient toutefois de standardiser les protocoles de pr\u00e9l\u00e8vements et de comparer les tr\u00e8s nombreuses techniques actuellement employ\u00e9es. 5.2.4. R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 Chlamydia spp. [137] Bien que la PCR apparaisse pour certains experts au moins aussi sensible que la culture [158] , il semble assez difficile de se faire une id\u00e9e pr\u00e9cise de l'int\u00e9r\u00eat de cette technique pour de nombreuses raisons : les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes \u00e9tudes sont souvent contradictoires. L'absence de standardisation de la technique rend difficile la comparaison entre les diff\u00e9rentes publications. Enfin, l'absence de \u00ab gold standard \u00bb rend difficile l'\u00e9valuation de la sensibilit\u00e9 et de la sp\u00e9cificit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1121,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1215,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 M. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Le travail de Verkooyen et al. [159] illustre parfaitement ce dernier point. Les auteurs ont \u00e9tudi\u00e9 156 patients avec une PAC n\u00e9cessitant une hospitalisation. La PCR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e soit sur un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9, soit sur un pr\u00e9l\u00e8vement de gorge soit sur un LBA. Vingt-trois patients avaient une \u00e9valuation s\u00e9rologique compatible avec le diagnostic d'infection \u00e0 C. pneumoniae. Neuf de ces patients avaient une PCR positive. \u00c0 l'inverse, 22 patients avaient une PCR positive avec une s\u00e9rologie n\u00e9gative. Bien \u00e9videmment, il est difficile de savoir si la PCR est plus sensible que la s\u00e9rologie ou, \u00e0 l'inverse, moins sp\u00e9cifique\u2026 Enfin, actuellement, il est difficile de savoir quel est le meilleur site de pr\u00e9l\u00e8vement pour rechercher par PCR une infection \u00e0 C. pneumoniae.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 36,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 M. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Signalons enfin qu'il n'existe que peu de donn\u00e9es sur l'int\u00e9r\u00eat de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 Chlamydia psittaci.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 M. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Diagnostic des PAC \u00e0 pneumocoque par la PCR [150] [151] [152] [153] [154] [155] \u00c9tudes Milieux de r\u00e9alisation PCR R\u00e9f\u00e9rence PCR+/r\u00e9f\u00e9rence+ PCR+/r\u00e9f\u00e9rence- [150] Liquide [160] . L'immunofluorescence est la technique de r\u00e9f\u00e9rence. Il semble toutefois que les techniques de PCR puissent \u00e9galement \u00eatre appliqu\u00e9es pour le diagnostic de cette infection [161] . Une publication r\u00e9cente [162] sugg\u00e8re m\u00eame que deux techniques de PCR soient associ\u00e9es (PCR et PCR nich\u00e9e) pour accro\u00eetre la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de la m\u00e9thode.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 44,
                    "end": 49,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 55,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 56,
                    "end": 61,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 67,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 68,
                    "end": 73,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 79,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 161,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 175,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 354,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 386,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 24"
        },
        {
            "text": "Comme pr\u00e9c\u00e9demment avec les virus, avoir \u00e0 disposition une technique de PCR multiple capable d'identifier \u00e0 la fois M. pneumoniae et/ou C. pneumoniae et/ou L. pneumophila pourrait \u00eatre tr\u00e8s utile. Quelques \u00e9tudes [163] [164] [165] portant sur un faible nombre de patients, montrent des r\u00e9sultats int\u00e9ressants dans la mesure o\u00f9 la technique de PCR appara\u00eet au moins aussi performante que la s\u00e9rologie en termes de sensibilit\u00e9 (Tableau 25).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 218,
                    "text": "[163]",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 224,
                    "text": "[164]",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 230,
                    "text": "[165]",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le des PCR multiples"
        },
        {
            "text": "Dans un futur assez proche, la PCR qui est encore une technique d'exception, pourrait devenir un examen incontournable pour le diagnostic rapide des PAC. Deux publications r\u00e9centes, l'une consacr\u00e9e aussi bien aux patients ambulatoires qu'aux patients hospitalis\u00e9s [166] et l'autre consacr\u00e9e aux patients admis en r\u00e9animation pour une PAC s\u00e9v\u00e8re [167] laissent entrevoir le r\u00f4le que pourraient jouer les techniques de biologie mol\u00e9culaire dans l'am\u00e9lioration des performances du diagnostic microbiologique des PAC (Tableau 26).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 269,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 350,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans le futur"
        },
        {
            "text": "Dans un futur plus \u00e9loign\u00e9, il faut \u00e9voquer le r\u00f4le potentiel des techniques de diagnostic par \u00ab micropuces \u00bb. Ces techniques sont, dans l'absolu, capables de d\u00e9pister dans le m\u00eame temps de tr\u00e8s nombreux agents pathog\u00e8nes et d'\u00e9valuer l'interaction entre l'h\u00f4te et le pathog\u00e8ne [168] . Toutefois, \u00e0 notre connaissance, il n'existe pas encore actuellement de donn\u00e9es pr\u00e9cises concernant l'int\u00e9r\u00eat pratique de ces m\u00e9thodes en pathologie infectieuse bronchopulmonaire usuelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 283,
                    "text": "[168]",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans le futur"
        },
        {
            "text": "Les agents bact\u00e9riens et viraux incrimin\u00e9s au cours des exacerbations aigu\u00ebs de BPCO sont tr\u00e8s nombreux. Dans le Tableau 27, quelques r\u00e9sultats d'\u00e9tudes r\u00e9centes ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s [169] [170] [171] [172] . Bien \u00e9videmment, ces donn\u00e9es sont tr\u00e8s loin d'\u00eatre exhaustives. Leur seul but \u00e9tait de montrer d'une part que tous les pathog\u00e8nes incrimin\u00e9s au cours des PAC l'ont aussi \u00e9t\u00e9 au cours des exacerbations aigu\u00ebs de BPCO et d'autre part que la responsabilit\u00e9 respective des diff\u00e9rents pathog\u00e8nes d\u00e9pend de la m\u00e9thode diagnostique utilis\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 185,
                    "text": "[169]",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 191,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 197,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 203,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbation aigu\u00eb des bronchopneumopathies chroniques obstructives (BPCO)"
        },
        {
            "text": "Les recommandations r\u00e9centes de prise en charge \u00e9manant de la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise (SPLF), de l'Afssaps et des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines (ATS/ ERS) sont claires et assez unanimes. Le seul examen \u00e0 vis\u00e9e microbiologique propos\u00e9 est l'examen cytobact\u00e9riologique des s\u00e9cr\u00e9tions trach\u00e9obronchiques. Ses indications et ses modalit\u00e9s de r\u00e9alisation varient peu d'une recommandation \u00e0 l'autre :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbation aigu\u00eb des bronchopneumopathies chroniques obstructives (BPCO)"
        },
        {
            "text": "\u2022 en 1997, la SPLF [173] soulignait que les pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques bronchiques ne devaient \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s qu'en cas de suspicion ou de risque d'infection bronchique \u00e0 germes r\u00e9sistants aux antibiotiques usuels (malades porteurs de dystrophies bronchiques et/ou en \u00e9chec d'antibioth\u00e9rapie probabiliste). Les pr\u00e9l\u00e8vements seront alors effectu\u00e9s soit de fa\u00e7on prot\u00e9g\u00e9e perfibroscopique soit de fa\u00e7on moins fiable par fibroaspiration ou par ECBC ; \u2022 les recommandations de l'Afssaps [1] en juillet 2001 soulignaient que l'examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration n'est pas recommand\u00e9 en routine. Cet examen n'est indiqu\u00e9 que dans certaines situations d'\u00e9chec. Il doit alors comprendre un examen direct avec coloration de Gram et culture ; ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 24,
                    "text": "[173]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 488,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbation aigu\u00eb des bronchopneumopathies chroniques obstructives (BPCO)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9. Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : exacerbations de bronchite chronique",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 Sanitaire des produits de sant\u00e9. Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : infections respiratoires basses de l'adulte",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Sputum Gram's stain in community-acquired pneumococcal pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gates",
                    "middle": [],
                    "last": "Rh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "West J Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "197--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Intra and intertechnologist variability in the quality assessment of respiratory tract specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arbique",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Flowerdew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Forward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "231--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Sampling variability in the microbiological evaluation of expectorated sputa and endotracheal aspirates",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagendra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brecher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Larocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Doern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "2344--2351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Conduite \u00e0 tenir devant une infection respiratoire basse communautaire de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Delaval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "224--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia treated in an ambulatory setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poulin-Costello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Beecroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Herman-Gnjidic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "60--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Nonvalue of the initial microbiological studies in the management of nonsevere community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Theerthakarai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Halees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ismail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Solis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "181--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Prospective study of the usefulness of sputum Gram stain in the initial approach to community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "869--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Assessment of the usefulness of sputum culture for diagnosis of community-acquired pneumonia using the PORT predictive scoring system",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcos",
                    "middle": [
                        "Ma"
                    ],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Font",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1807--1818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Value of sputum culture in diagnosis of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "62--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Rapid diagnosis of community-acquired bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guzzetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Toews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "461--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Sputum gram stain assessment in community-acquired bacteremic pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gleckman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Devita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "846--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Adult bacteremic pneumococcal pneumonia in a community teaching hospital, 1992-1996: a detailed analysis of 108 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanakunakorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1965--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Diagnostic value of microscopic examination of Gram-stained sputum and sputum cultures in patients with bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wanahita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "165--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Utility of blood cultures in the management of adults with community acquired pneumonia discharged from the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackroyd-Stolarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "521--524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The influence of the severity of community-acquired pneumonia on the usefulness of blood cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Clinical utility of blood cultures in adult patients with community-acquired pneumonia without defined underlying risks",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chalasani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Valdecanas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Gopal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mcgowan",
                    "middle": [],
                    "last": "Je",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jurado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "932--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Predicting bacteremia in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Communityacquired pneumonia. Importance of initial noninvasive bacteriologic and radiographic investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dromer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leturdu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Ackroyd-Stolarz S. The contribution of blood cultures to the clinical management of adult patients admitted to the hospital with community-acquired pneumonia: a prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1142--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "A five-year study of severe community-acquired pneumonia with emphasis on prognosis in patients admitted to an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacquier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Epidemiology and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Batlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "312--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Microbiological testing and outcome of patients with severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "174--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: assessment of microbial aetiology as mortality factor",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilienthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lugagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tixier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Genin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "779--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Etiology, epidemiology, and prognosis factors. French Study Group for Community-Acquired Pneumonia in the Intensive Care Unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Detection of Streptococcus pneumoniae antigen by a rapid immunochromatographic assay in urine samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "243--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Evaluation of a rapid immunochromatographic test for detection of Streptococcus pneumoniae antigen in urine samples from adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "3495--3503",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Evaluation of the immunochromatographic Binax NOW assay for detection of Streptococcus pneumoniae urinary antigen in a prospective study of community-acquired pneumonia in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soldan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cebrian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "286--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Rapid urinary antigen test for diagnosis of pneumococcal community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Jimenez De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "209--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Rapid diagnosis of bacteremic pneumococcal infections in adults by using the Binax NOW Streptococcus pneumoniae urinary antigen test: a prospective, controlled clinical evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Creek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2810--2813",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Contribution of urinary pneumococcal antigen detection combined with the research of Legionella antigen for diagnosis of pneumonia in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Honor\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ould-Hocine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesprit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "429--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Evaluation of Binax NOW, an assay for the detection of pneumococcal antigen in urine samples, performed among pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "824--829",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Sempertegui F. Assessment of the Binax NOW Streptococcus pneumoniae urinary antigen test in children with nasopharyngeal pneumococcal carriage",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hamer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Egas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Estrella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Macleod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1025--1033",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "The NOW S. pneumoniae urinary antigen test positivity rate 6 weeks after pneumonia onset and among patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "153--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The controversy of combination vs monotherapy in the treatment of hospitalized community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tillotson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "940--946",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "The urinary antigen test for the diagnosis of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pesola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "9--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Diagnosis of Legionella infection in legionnaires'disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Den",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yzerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Epf",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "871--879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Legionella and communityacquired pneumonia: a review of current diagnostic tests from a clinician's viewpoint",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baselski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "41--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Legionella and Legionnaires' disease: 25 years of investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Besser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "506--532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Current biological assessment of Legionellosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Girardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyrolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Forey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Etienne",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "1",
            "pages": "7--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benhamou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Etienne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Marty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie Infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF) ; centre national de r\u00e9f\u00e9rence sur les l\u00e9gionelles",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and its role as a human pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Waites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Talkington",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "697--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Laboratory diagnosis of Mycoplasma pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Daxboeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenisch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "263--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The epidemiology of mycoplasma infections of the respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Grayston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "651--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Comparison of nasopharyngeal and throat swabs for the detection of Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae by polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sundelof",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "11--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Current status of laboratory diagnosis of Chlamydia pneumoniae and Chlamydia psittaci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Newsl",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "107--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "pneumoniae Workshop Participants. Standardizing Chlamydia pneumoniae assays: recommendations from the Centers for Disease Control and Prevention (USA) and the Laboratory Centre for Disease Control (Canada)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Peeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carlone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "492--503",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Comparative study of the clinical presentation of Legionella pneumonia and other community-acquired pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sopena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabria-Leal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedro",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Botet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1195--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Aetiology of community acquired pneumonia in Valencia, Spain: a multicentre prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Borras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nauffal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "508--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Microbial etiology of acute pneumonia in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Barron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Moses",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1017",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Legionnaires' disease in South Australia, 1979-1988",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Steele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "322--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Diagnosis of legionnaires' disease. An update of laboratory methods with new emphasis on isolation by culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zuravleff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shonnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rihs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "250",
            "issn": "",
            "pages": "1981--1986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Direct immunofluorescence in the diagnosis of legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Saravolatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cvitkovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Chest",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "566--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Prevalence and diagnosis of Legionella pneumonia: a 3-year prospective study with emphasis on application of urinary antigen detection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schurmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Horbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fehrenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pohle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1341--1349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Reevaluation of the definition of legionnaires' disease: use of the urinary antigen assay. Community Based Pneumonia Incidence Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Salstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1286--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Infectious Diseases Society of America. Update of practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in immunocompetent adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Goossens H. Evaluation of 12 commercial tests and the complement fixation test for Mycoplasma pneumoniae-specific immunoglobulin G (IgG) and IgM antibodies, with PCR used as the \"gold standard",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Beersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Dam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "2277--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "The value and complications of percutaneous transthoracic lung aspiration for the etiologic diagnosis of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jag",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1716--1748",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Apport et limites des techniques endoscopiques pour le diagnostic des pneumonies bact\u00e9riennes communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Marquette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Tonnel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rep\u00e8res sur les infections bronchopulmonaires",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "161--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy in patients with community-acquired pneumonia. Comparison between bronchoalveolar lavage and telescoping plugged catheter cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Saldias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meneses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Otth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Acute community-acquired pneumonia of moderate and grave severity investigated by bronchoscopy. Analysis of 193 cases hospitalized in a general hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Biel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Labonne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecoules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "175--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "An emergency department-based randomized trial of nonbronchoscopic bronchoalveolar lavage for early pathogen identification in severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fancher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Phelps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stacks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "357--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy and protected brush culture in patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejdeborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Chest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "576--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Utility of fiberoptic bronchoscopy in nonresolving pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Feinsilver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Faegenburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Chest",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1322--1328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Antimicrobial treatment failures in patients with community-acquired pneumonia: causes and prognostic implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "154--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Impact of invasive strategy on management of antimicrobial treatment failure in institutionalized older people with severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Aquilina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dhillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1081",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Community-acquired pneumonia in Europe: causative pathogens and resistance patterns",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Community-acquired pneumonia in southeast Asia: the microbial differences between ambulatory and hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattanathum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaoprasong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunthapisud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chantaratchada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Limpairojn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jatakanon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1512--1521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia: impact of age, comorbidity, and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "397--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Risk factors and follow-up epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "923--932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Etiology, reasons for hospitalization, risk classes, and outcomes of community-acquired pneumonia in patients hospitalized on the basis of conventional admission criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "158--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : infections ORL et respiratoires basses. Mise \u00e0 jour",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Canadian Community-Acquired Pneumonia Investigators. Chlamydia species as a cause of community-acquired pneumonia in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Peeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Carolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "779--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "A prediction model for community-acquired Chlamydia pneumoniae pneumonia in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Socan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosmelj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Marinic-Fiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Infection",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "204--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Comparative study of community-acquired pneumonia caused by Streptococcus pneumoniae, Legionella pneumophila or Chlamydia pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sopena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedro",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Botet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sabria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Pares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Nunez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "330--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Viral community-acquired pneumonia in nonimmunocompromised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1343--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Pneumonia in the very old",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "112--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Pneumonia in residents of long-term care facilities: epidemiology, etiology, management, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "319--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Pneumonia in the elderly: overview of diagnostic and therapeutic approaches",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "726--735",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1066--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Nursing home-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1205--1216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Pneumonia in older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1335--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Hospitalized community-acquired pneumonia in the elderly: age--and sex-related patterns of care and outcome in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Scott",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "766--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Study of community acquired pneumonia aetiology (SCAPA) in adults admitted to hospital: implications for management guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boswell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "296--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the intensive care unit: epidemiological and prognosis data in older people",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffinier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "539--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "A prospective comparison of nursing home acquired pneumonia with community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "362--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Etiology of severe pneumonia in the very elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "645--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia. Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "British Thoracic Society Standards of Care Committee. BTS Guidelines for the Management of Community Acquired Pneumonia in Adults",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "4",
            "pages": "1--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "347--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Nosocomial or healthcare facilityrelated pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Balaguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "215--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Indicators of potentially drug-resistant bacteria in severe nursing home-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Berbary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "474--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Limited value of routine microbiological diagnostics in patients hospitalized for communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lidman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Burman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagergren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "873--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Comparison between pathogen directed antibiotic treatment and empirical broad spectrum antibiotic treatment in patients with community acquired pneumonia: a prospective randomised study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlaspolder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Graaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronsveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "672--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Initial microbiologic studies did not affect outcome in adults hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Saha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Homel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "346--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Causes and factors associated with early failure in hospitalized patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tubau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "502--510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "International Pneumococcal Study Group. An international prospective study of pneumococcal bacteremia: correlation with in vitro resistance, antibiotics administered, and clinical outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "230--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Prospective observational study of bacteremic pneumococcal pneumonia: Effect of discordant therapy on mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lujan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontanals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "625--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Quality of care, process, and outcomes in elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Krumholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Galusha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mockalis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "2080--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Timing of antibiotic administration and outcomes for Medicare patients hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "637--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "How good is the evidence for the recommended empirical antimicrobial treatment of patients hospitalized because of community-acquired pneumonia? A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oosterheert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "555--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Associations between initial antimicrobial therapy and medical outcomes for hospitalized elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gleason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Galusha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "2562--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Impact of initial antibiotic choice on clinical outcomes in community-acquired pneumonia: analysis of a hospital claims-made database",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Iannini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1503--1514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Factors influencing in-hospital mortality in community-acquired pneumonia. A prospective study of patients not initially admitted to the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "1260--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Monotherapy may be suboptimal for severe bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Somes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1837--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Addition of a macrolide to a \u00df-lactam-based empirical antibiotic regimen is associated with lower in-hospital mortality for patients with bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Horcajada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Almela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "389--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "International Pneumococcal Study Group. Combination antibiotic therapy lowers mortality among severely ill patients with pneumococcal bacteremia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baddour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "440--444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Value of routine microbial investigation in community-acquired pneumonia treated in a tertiary care centre",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marklein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Luderitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Respiration (Herrlisheim)",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "164--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Applying sputum as a diagnostic tool in pneumonia: limited yield, minimal impact on treatment decisions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlochtermeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Goke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1486--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "The impact of blood cultures on antibiotic therapy in pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1278--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Infectious Diseases Society of America. Update of practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in immunocompetent adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "update of BTS pneumonia guidelines: what's new?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boldy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "364--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "The classification of viruses infecting the respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mackie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "84--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Characterization of viral agents causing acute respiratory infection in a San Francisco University Medical Center Clinic during the influenza season",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yagi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "822--830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Respiratory syncytial virus pneumonia among the elderly: an assessment of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Rhinovirus and coronavirus infection-associated hospitalizations among older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1338--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Varicella-zoster virus pneumonia in adults: report of 14 cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Frangides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pneumatikos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Intern Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "364--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in elderly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1749--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Virological features and clinical manifestations associated with human metapneumovirus: a new paramyxovirus responsible for acute respiratorytract infections in all age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "SARS study group. Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Human metapneumovirus infection in adults with communityacquired pneumonia and exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hamelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Laforge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "498--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "The Writing Committee of the World Health Organization (WHO) Consultation on Human Influenza A/H5. Avian influenza A (H5N1) infection in humans",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1374--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "New treatments for viral respiratory tract infections--opportunities and problems",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Snell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "251--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Clinical and financial benefits of rapid detection of respiratory viruses: an outcomes study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barenfanger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troutt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2824--2832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Evaluation of a direct immunofluorescence assay, dot-blot enzyme immunoassay, and shell vial culture in the diagnosis of lower respiratory tract infections caused by influenza A virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Munar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "143--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Use of fluorescentantibody staining of cytocentrifuge-prepared smears in combination with cell culture for direct detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Doing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jerkofsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Dow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jellison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2112--2116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Simulfluor respiratory screen for rapid detection of multiple respiratory viruses in clinical specimens by immunofluorescence staining",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "708--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Sensitivity of respiratory virus culture when screening with R-mix fresh cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Woolstenhulme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "79--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Performance characteristics of VIDAS and directigen respiratory syncytial virus (RSV) antigen detection assays and culture for the identification of RSV in respiratory specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ribes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Seabolt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Overman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1818--1838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Evaluation of BioStar FLU OIA assay for rapid detection of influenza A and B viruses in respiratory specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hindiyeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goulding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "119--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Simultaneous detection and typing of influenza viruses A and B by a nested reverse transcription-PCR: comparison to virus isolation and antigen detection by immunofluorescence and optical immunoassay (FLU OIA)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Heermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Larsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zweygberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "134--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Evaluation of a new dot blot enzyme immunoassay (directigen flu A+B) for simultaneous and differential detection of influenza a and B virus antigens from respiratory samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "De Gopegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Munar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "3515--3522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Evaluation of the Directigen Flu A+B test for rapid diagnosis of influenza virus type A and B infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldeis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Pope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozinskas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1675--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Suboptimal detection of influenza virus in adults by the Directigen Flu A+B enzyme immunoassay and correlation of results with the number of antigen-positive cells detected by cytospin immunofluorescence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "3407--3416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Comparison of Binax NOW \u00ae and Directigen for rapid detection of influenza A and B",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "113--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Molecular genetic methods in the diagnosis of lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "APMIS",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "713--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Use of polymerase chain reaction for diagnosis of picornavirus infection in subjects with and without respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bruce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "111--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Rapid detection of respiratory syncytial virus in nasopharyngeal aspirates by reverse transcription and polymerase chain reaction amplification",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Paton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Paton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Goldwater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "901--905",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Diagnosis of respiratory syncitial virus infection: Comparison of reverse transcription-PCR to viral culture and serology in adults with respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "817--837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Prospective application of reverse transcriptase polymerase chain reaction for diagnosing influenza infections in respiratory samples from a children's hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Milaan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sprenger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiten-Stuiver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Arron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rothbarth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "2218--2239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Comparison of reverse transcription-PCR with tissue culture and other rapid diagnostic assays for detection of type A influenza virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2604--2610",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Effectiveness of reverse transcription-PCR, virus isolation, and enzyme-linked immunosorbent assay for diagnosis of influenza A virus infection in different age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Steininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "2051--2057",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Comparison of SmartCycler real-time reverse transcription-PCR assay in a public health laboratory with direct immunofluorescence and cell culture assays in a medical center for detection of influenza A virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Habib-Bein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beckwith 3rd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "3597--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Evaluation of a multiplex real-time reverse transcriptase PCR assay for detection and differentiation of influenza viruses A and B during the 2001-2002 influenza season in Israel",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hindiyeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Azar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Varsano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Regev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shalev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "589--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Evaluation of the Hexaplex assay for detection of respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henrickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1696--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Comparison of a multiplex reverse transcription-PCR-enzyme hybridization assay with conventional viral culture and immunofluorescence techniques for the detection of seven viral respiratory pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liolios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Spelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotsimbos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Catton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesselingh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "2779--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Rapid and sensitive method using multiplex real-time PCR for diagnosis of infections by influenza a and influenza B viruses, respiratory syncytial virus, and parainfluenza viruses 1, 2, 3, and 4",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Beersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kroes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1564--1573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Nucleic acid amplification tests for the diagnosis of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1162--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Evaluation of the polymerase chain reaction method for detection of Streptococcus pneumoniae DNA in pleural fluid samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Porcel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio-Caballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "2212--2218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Usefulness of PCR and antigen latex agglutination test with samples obtained by transthoracic needle aspiration for diagnosis of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "709--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Value of the polymerase chain reaction assay in noninvasive respiratory samples for diagnosis of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Cuadra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cremades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lopez-Hontagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1868--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Diagnosis of pneumococcal pneumonia by polymerase chain reaction (PCR) in whole blood: a prospective clinical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Caballero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "PCR detection of Streptococcus pneumoniae DNA in serum samples for pneumococcal pneumonia diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimenez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "164--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Evaluation of a PCR assay for detection of Streptococcus pneumoniae in respiratory and nonrespiratory samples from adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beynon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "63--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Enzyme-linked immunoassay for detection of PCR-amplified DNA of legionellae in bronchoalveolar fluid",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weyrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhakdi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1247--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Diagnosis of Mycoplasma pneumoniae pneumonia: sensitivities and specificities of serology with lipid antigen and isolation of the organism on soy peptone medium for identification of infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2087--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Molecular diagnosis of Chlamydia pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaydos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "3791--3800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Evaluation of PCR, culture, and serology for diagnosis of Chlamydia pneumoniae respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Verkooyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Willemse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hiep-Van Casteren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Joulandan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Snijder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Den Bosch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2301--2308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Laboratory diagnosis of rickettsioses: current approaches to diagnosis of old and new rickettsial diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Scola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "2715--2742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Molecular genetic methods for the diagnosis of fastidious microorganisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenollar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "APMIS",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "785--807",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Evaluation of PCR and nested PCR assays currently used for detection of Coxiella burnetii in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Setiyono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kishimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Southeast Asian J Trop Med Public Health",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "852--857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Multiplex polymerase chain reaction for the simultaneous detection of Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, and Chlamydia psittaci in respiratory samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sillis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Pathol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "257--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Development of a multiplex real-time quantitative PCR assay to detect Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila and Mycoplasma pneumoniae in respiratory tract secretions",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Welti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Altwegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "85--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "CAP Study Group. Multiplex PCR for the simultaneous detection of Chlamydia pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae and Legionella pneumophila in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyashita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Oda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "542--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Improved diagnosis of the etiology of community-acquired pneumonia with real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Den Eeden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Graffelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "345--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "High prevalence of respiratory viral infections in patients hospitalized in an intensive care unit for acute respiratory infections as detected by nucleic acid-based assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Legoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndjoyi-Mbiguino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Si-Mohamed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "455--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Chips with everything: DNA microarrays in infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bryant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Venter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Robins-Browne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "100--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Bronchial microbial patterns in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (COPD) requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1498--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Relationship between bacterial flora in sputum and functional impairment in patients with acute exacerbations of COPD. Study Group of Bacterial Infection in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Laso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "40--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Microbial airway colonization is associated with noninvasive ventilation failure in exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ioanas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2003--2012",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Infectious etiologies in acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "95--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Recommandations pour la prise en charge des bronchopneumopathies chroniques obstructives",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 De Pneumologie De Langue Fran\u00e7aise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "1--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Standards for the diagnosis and treatment of patients with COPD: a summary of the ATS/ERS position paper",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Macnee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ats/Ers Task",
                    "middle": [],
                    "last": "Force",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "932--978",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "47,5 %) patients ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel examen. La culture s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e positive dans 75 cas (31,1 %) ; \u2022 Theerthakarai R et al. [8] ont \u00e9tudi\u00e9 74 patients, indemnes de comorbidit\u00e9s, pr\u00e9sentant une PAC peu s\u00e9v\u00e8re. Aucun patient n'avait re\u00e7u d'antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure. Parmi eux, 53 pr\u00e9sentaient les crit\u00e8res d'hospitalisation de l'American Thoracic Society et 21 auraient pu \u00eatre trait\u00e9s en ville. Bien que tous les patients aient pr\u00e9sent\u00e9 des \u00e9chantillons valides, l'examen direct s'est toujours r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9gatif et seules quatre cultures se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es positives ; \u2022 Cinq cent trente-trois patients non immunod\u00e9prim\u00e9s hospitalis\u00e9s pour PAC ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s par Roson et al. [9]. Une expectoration a \u00e9t\u00e9 obtenue chez 343 (64 %) patients avec un examen valide dans 210 cas (61,2 %). L'examen direct s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif avec un diagnostic microbiologique pr\u00e9somptif \u00e0 175 (80 %) reprises ; \u2022 Garcia-Vasquez et al. [10] ont \u00e9tudi\u00e9 1669 patients hospitalis\u00e9s pour une PAC. Parmi eux, 983 vont avoir un examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration (59 %) et 532 auront un pr\u00e9l\u00e8vement valide. L'examen direct retrouvera un germe dominant dans 240 (45 %) \u00e9chantillons. La culture de l'expectoration sera positive dans 207 (86 %) des 240 \u00e9chantillons avec examen direct positif et dans 57",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u2022 la d\u00e9termination de la classe d'anticorps apparus (IgM versus IgG) n'est pas utile car le d\u00e9lai d'apparition des uns et des autres, et l'intensit\u00e9 de la r\u00e9action immunitaire varient d'un patient \u00e0 un autre ; \u2022 des faux positifs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s au cours de PAC li\u00e9es \u00e0 un pathog\u00e8ne autre que Legionella spp et au cours de bact\u00e9ri\u00e9mie. Ainsi en cas d'infection \u00e0 Mycoplama spp, H. influenzae, Pseudomonas aeruginosa ou Chlamydia psittaci, de faux r\u00e9sultats positifs ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Toutefois, une distinction entre faux positif et co-infection demeure toujours d\u00e9licate.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "'isolement en tant qu'agent causal d'une bact\u00e9rie atypique (OR = 2,3) et tout particuli\u00e8rement de M. pneumoniae (OR = 5,4).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "[100] chez 14 069 patients de plus de 65 ans hospitalis\u00e9s pour une PAC, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'une antibioth\u00e9rapie administr\u00e9e dans les huit premi\u00e8res heures suivant l'hospitalisation diminuait significativement la mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours (OR = 0,85 ; 95 % IC = 0,75-0,96) par rapport \u00e0 une antibioth\u00e9rapie plus tardive. Dans la seconde [101], Houck et al. ont \u00e9tudi\u00e9 18 209 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans hospitalis\u00e9s pour une PAC. Dans le groupe des 13 771 patients n'ayant pas re\u00e7u d'antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable en ambulatoire, une antibioth\u00e9rapie instaur\u00e9e dans les quatre heures suivant l'admission \u00e9tait associ\u00e9e avec une diminution de la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re (AOR = 0,85 ; 95 % IC = 0,74-0,98) et de la mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours (AOR = 0,85 ; 95 % IC = 0,76-0,95) par rapport \u00e0 un traitement plus tardif. Ces diminutions de mortalit\u00e9 \u00e9taient observ\u00e9es autant chez les patients peu s\u00e9v\u00e8res (classes de risque du score PSI II et III) que chez les patients s\u00e9v\u00e8res (classes de risque PSI IV et V). L'impact pronostique de la nature m\u00eame du traitement antibiotique instaur\u00e9 a fait l'objet d'un certain nombre d'\u00e9tudes. Une revue r\u00e9alis\u00e9e en 2003 par Oosterheert et al. [102] avait retrouv\u00e9, parmi 135 publications effectu\u00e9es entre 1997 et 2003, huit \u00e9tudes significatives.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "cultures se sont av\u00e9r\u00e9s positifs. En termes de pourcentage, globalement 31 % des patients avaient un examen direct positif. En fait, 80 % des patients ayant un examen valide et sans antibioth\u00e9rapie au moment du pr\u00e9l\u00e8vement avaient un examen positif. De m\u00eame, le pourcentage de culture positive passe d'une valeur globale de 44 % \u00e0 une valeur de 93 % chez les patients avec examen valide et absence d'antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure (Tableau 2).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "CES : cellules \u00e9pith\u00e9liales squameuses. CIH : champ \u00e0 immersion d'huile ; CfG : champ \u00e0 faible grossissement ; CFG : champ \u00e0 fort grossissement.Dans le cadre de la pneumonie communautaire, de nombreuses \u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 la fr\u00e9quence de positivit\u00e9 et, donc indirectement, la sensibilit\u00e9 de cet examen.Celle-ci appara\u00eet tr\u00e8s d\u00e9pendante du lieu de prise en charge du patient (Tableau 3) :\u2022 chez les patients trait\u00e9s en ambulatoire, la fr\u00e9quence de",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ", portant sur 1022 patients dont 760 ont eu des h\u00e9mocultures, publi\u00e9e en 2003, ne retrouve aucune corr\u00e9lation entre la classe de risque d\u00e9termin\u00e9e par le PSI et la fr\u00e9quence de positivit\u00e9 de l'h\u00e9moculture (Tableau 4). Signalons, enfin, que Metersky et al. [19], \u00e0 partir d'une cohorte d'\u00e9laboration de 13 034 patients et d'une cohorte de validation de 12 771 patients ont isol\u00e9 huit facteurs ind\u00e9pendants corr\u00e9l\u00e9s avec la survenue d'une bact\u00e9ri\u00e9mie au cours d'une PAC. Ces facteurs, ainsi que leur odd ratio, dans les deux cohortes respectives, sont les suivants : antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure (OR = 0,5 et 0,5), atteinte h\u00e9patique (OR = 2,3 et 1,4), pression art\u00e9rielle systolique inf\u00e9rieure \u00e0 90 mmHg (OR = 1,7 et 1,8), temp\u00e9rature inf\u00e9rieure \u00e0 35\u00b0C ou sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 40\u00b0C (OR = 1,9 et 1,5), fr\u00e9quence cardiaque sup\u00e9rieure ou \u00e9gale 125/min (OR = 1,9 et 1,7), ur\u00e9e sup\u00e9rieure ou \u00e9gale 30 mg/dl (11 mmol/l) (OR = 2,0 et 2,2), natr\u00e9mie inf\u00e9rieure \u00e0 130 mmol/l (OR = 1,6 et 1,8), leucocytose inf\u00e9rieure \u00e0 5000 ou sup\u00e9rieure \u00e0 20 000/mm 3 (OR = 1,7 et 1,9).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Pourcentage d'isolement du pneumocoque par l'examen direct et la culture de l'expectoration au cours des PAC \u00e0 pneumocoque bact\u00e9ri\u00e9miques[15] HC : h\u00e9moculture ; Amb : ambulatoire ; Hosp : hospitalisation ; ICU : r\u00e9animation.Tableau 4 Relation entre la classe de risque (PSI) et la fr\u00e9quence de positivit\u00e9 de l'h\u00e9moculture au cours des PAC[17,21] lit\u00e9 de ce test semble d\u00e9pendante de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection pneumococcique. En cas de pneumonie bact\u00e9ri\u00e9mique, 77 \u00e0 89 % des patients ont un examen positif. En cas de pneumonie non bact\u00e9ri\u00e9mique, seuls 44 \u00e0 64 % des patients ont un test positif. La sp\u00e9cificit\u00e9 du test appara\u00eet excellente, voisine de 100 %. Il est, en effet, exceptionnel qu'un r\u00e9sultat positif soit constat\u00e9 chez un patient indemne d'infection pulmonaire. Contrairement \u00e0 ce qui est observ\u00e9 chez l'enfant",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "quelle est la fr\u00e9quence de positivit\u00e9 du test chez les patients pr\u00e9sentant une BPCO, notamment en exacerbation ? exacerbation aigu\u00eb et 48 une forme stable. Le test s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif pour seulement trois patients, tous en exacerbation. Notons que les auteurs ont compar\u00e9 chez ces patients le r\u00e9sultat du test avec l'\u00e9ventuelle pr\u00e9sence de pneumocoque au niveau d'un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 ou au niveau d'une expectoration. Seuls quatre des 98 patients avaient une telle pr\u00e9sence (trois patients en exacerbation) et seul un avait un test positif. Les auteurs ont conclu \u00e0 la faible incidence des tests positifs chez les patients BPCO. La dur\u00e9e de positivit\u00e9 du test urinaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e par Smith et al. [31] et Murdoch et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Fr\u00e9quence de positivit\u00e9 de la d\u00e9tection des antig\u00e8nes urinaires pneumococciques par le test Binax NOW \u00ae au cours des PAC[27][28][29][30][31][32]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "valeurs de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 des techniques Elisa et immunochromatographique sont \u00e9quivalentes. Ces valeurs sont cependant hautement d\u00e9pendantes des techniques utilis\u00e9es comme r\u00e9f\u00e9rence. Ainsi, en prenant pour r\u00e9f\u00e9rence la culture, la sensibilit\u00e9 globale de ce test est comprise entre 86 et 93 %. Avec d'autres m\u00e9thodes pour r\u00e9f\u00e9rence, la sensibilit\u00e9 varie entre 53 et 70 %. La sp\u00e9cificit\u00e9 appara\u00eet sup\u00e9rieure \u00e0 95 %. Les valeurs pr\u00e9dictives positives et n\u00e9gatives ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es respectivement \u00e0 86 et 95 %. Les valeurs globales de sensibilit\u00e9 sont \u00e9galement soumises \u00e0 d'importantes variations pour d'autres raisons. Ainsi, il existe une corr\u00e9lation entre la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection et l'excr\u00e9tion urinaire de L. pneumophila 1. En cas de formes peu s\u00e9v\u00e8res, seuls 40 \u00e0 53 % des patients ont des antig\u00e8nes d\u00e9tectables alors qu'en cas de forme s\u00e9v\u00e8re, 88 \u00e0 100 % des patients ont une d\u00e9tection possible. De m\u00eame, la sensibilit\u00e9 varie selon le mode d'acquisition de la l\u00e9gionellose : 94 % dans les formes du voyageur, 76 \u00e0 87 % dans les formes communautaires et 44 \u00e0 46 % dans les formes nosocomiales.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "La culture \u00e0 la recherche de M. pneumoniae dans les \u00e9chantillons respiratoires est donc une technique hautement complexe, peu accessible, peu sensible et dont les r\u00e9sultats positifs sont difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter en dehors du contexte clinique. Pour toutes ces raisons, elle n'est pas recommand\u00e9e en routine en tant que test diagnostique.Il en va de m\u00eame des techniques de d\u00e9tection rapide des antig\u00e8nes de M. pneumoniae au niveau des \u00e9chantillons respiratoires. Ces techniques (immunofluorescence directe, contreimmuno\u00e9lectrophor\u00e8se, immunoblotting et technique immunoenzymatique) sont peu sensibles et peu sp\u00e9cifiques car elles r\u00e9agissent \u00e9galement avec les autres mycoplasmes du tractus respiratoire. Elles ne sont donc pas consid\u00e9r\u00e9es comme valides pour le diagnostic des infections respiratoires \u00e0 M. pneumoniae.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "De plus, il faut ajouter que la technique d'immunofluorescence indirecte a pour limites d'\u00eatre d'interpr\u00e9tation subjective et de n\u00e9cessiter un microscope \u00e0 fluorescence. Un travail r\u00e9cent de Beersma et al. [58] a compar\u00e9 11 tests immunoenzymatiques disponibles, la m\u00e9thode de fixation du compl\u00e9ment et celle d'agglutination sur microparticules avec la PCR comme r\u00e9f\u00e9rence. Pour cela, les auteurs ont test\u00e9 46 s\u00e9rums provenant de patients avec une PCR positive et 96 s\u00e9rums dits \u00ab t\u00e9moins \u00bb provenant de patients avec soit une PCR n\u00e9gative (n = 33) soit une infection bact\u00e9riologiquement prouv\u00e9e \u00e0 un pathog\u00e8ne autre que M. pneumoniae. Les r\u00e9sultats (Tableau 7) d\u00e9montrent que malheureusement les tests s\u00e9rologiques sont d'in\u00e9gale valeur et que m\u00eame les meilleurs n'ont pas une sensibilit\u00e9 qui atteint 80 %.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Les techniques endoscopiques avec brossage et/ou LBA permettent un recueil distal de s\u00e9cr\u00e9tions bronchiques avec un Tableau 7 Valeurs diagnostiques des diff\u00e9rents tests s\u00e9rologiques au cours des PAC \u00e0 M. pneumoniae. Comparaison avec la PCR[58]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "ont, dans une cohorte de 40 patients, compar\u00e9 les performances du brossage avec celles du LBA. La brosse s'est av\u00e9r\u00e9e positive dans 28 cas (70 %). La concordance entre les deux techniques s'est av\u00e9r\u00e9e bonne ; \u2022 en 1994, dans une s\u00e9rie de 132 patients pr\u00e9sentant une pneumonie s\u00e9v\u00e8re, Moine et al. [26] ont \u00e9tudi\u00e9 les performances diagnostiques de nombreuses techniques. La brosse r\u00e9alis\u00e9e chez 50 patients s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e positive dans 33 % des cas. L'aspiration bronchique distale simple r\u00e9alis\u00e9e chez 67 patients a \u00e9t\u00e9 positive dans 61 % des cas ; \u2022 Vives et al. [62] ont \u00e9tudi\u00e9 193 patients hospitalis\u00e9s pour une PAC. La rentabilit\u00e9 diagnostique de la brosse a \u00e9t\u00e9 de 60 % et celle du LBA de 59 % ; \u2022 enfin, Rodriguez et al. [63] ont \u00e9tudi\u00e9 l'impact d'un LBA, r\u00e9alis\u00e9 dans le service des urgences, sur la prise en charge th\u00e9rapeutique et le pronostic de 26 patients hospitalis\u00e9s pour une PAC. Les patients ont \u00e9t\u00e9 randomis\u00e9s pour b\u00e9n\u00e9ficier soit d'un LBA (n = 12), soit d'une approche diagnostique non invasive (n = 14). Dans le premier cas, un pathog\u00e8ne causal a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 dans dix cas, alors que seuls quatre des 14 patients sans LBA ont eu un diagnostic mircobiologique pr\u00e9cis. Les modifications th\u00e9rapeutiques ont \u00e9t\u00e9 globalement plus fr\u00e9quentes chez les patients avec LBA, sans toutefois de r\u00e9duction significative du spectre antibact\u00e9rien, ni impact sur la mortalit\u00e9 finale (50 % dans le groupe LBA versus 42,9 %).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "3.1. Relation entre le lieu de prise en charge d'une pneumonie et son \u00e9tiologieEn 2002, Woodhead[68] a publi\u00e9 une compilation de 41 \u00e9tudes \u00e9tiologiques prospectives r\u00e9alis\u00e9es en Europe. La r\u00e9partition des diff\u00e9rents agents pathog\u00e8nes causals de la pneumonie communautaire selon le lieu de prise en charge du patient est r\u00e9sum\u00e9e dans le Tableau 9. Aussi int\u00e9ressants que soient ces r\u00e9sultats, il ne faut pas perdre de vue que ces \u00e9tudes sont tr\u00e8s probablement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes avec des investigations \u00e9tiologiques et de crit\u00e8res d'hospitalisation variables d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre.Il nous est donc apparu important de rapporter les rares \u00e9tudes comparant, sur le m\u00eame site et avec les m\u00eames m\u00e9thodes de recherche \u00e9tiologique, les divers patients (Tableau 10). Wattanathum et al.[69] ont compar\u00e9 98 patients trait\u00e9s en ambulatoire avec 147 patients hospitalis\u00e9s pour une PAC. Parmi ces derniers, 49 \u00e9taient admis en r\u00e9animation. Les infections li\u00e9es \u00e0 M. pneumoniae et \u00e0 C. pneumoniae \u00e9taient significativement plus fr\u00e9quentes chez les patients ambulatoires alors que celles dues aux bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif \u00e9taient plus fr\u00e9quentes chez les patients hospitalis\u00e9s. Ruiz et al. ont r\u00e9alis\u00e9 deux travaux Tableau 8 R\u00e9sultats microbiologiques obtenus par explorations endoscopiques au cours de PAC en \u00e9chec du traitement initial[64][65][66][67]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "\u00c9tiologie des PAC selon le lieu de prise en charge. Donn\u00e9es de la litt\u00e9rature[68] Au vu de donn\u00e9es r\u00e9centes, il semble int\u00e9ressant de rapporter quelques \u00e9l\u00e9ments qui peuvent cependant sembler \u00eatre en contradiction avec les donn\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9voqu\u00e9es. Ainsi, concernant les PAC dues \u00e0 C. pneumoniae, les travaux de Marrie et al.[74] et Socan et al.[75] sugg\u00e8rent un lien entre cette \u00e9tiologie et un \u00e2ge \u00e9lev\u00e9, une acquisition en institution et une insuffisance cardiaque congestive. Les infections dues \u00e0 L. pneumophila surviendraient plut\u00f4t chez des patients sains, mais alcooliques",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Tableau 12Relation entre les comorbidit\u00e9s et l'\u00e9tiologie des PAC[70]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "Bien \u00e9videmment, l'ensemble de ces r\u00e9sultats concernant l'impact pronostique de l'antibioth\u00e9rapie au cours des PAC sont discutables dans la mesure o\u00f9 aucun d'entre eux n'a \u00e9t\u00e9 obtenu par une \u00e9tude prospective, randomis\u00e9e, en double insu\u2026 Toutefois, il ne semble pas interdit de dire que le pronostic d'une PAC hospitalis\u00e9e peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 par une antibioth\u00e9rapie prescrite sans d\u00e9lai (moins de huit heures, voireTableau 17   Mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours des PAC selon le traitement antibiotique initial, \u03b2lactamine versus \u03b2-lactamine + macrolide[104] \u2022 combien de fois les explorations microbiologiques sont elles positives et donc utiles \u00e0 la conduite th\u00e9rapeutique ? \u2022 Que font les cliniciens des r\u00e9sultats microbiologiques ? Au vu de la litt\u00e9rature, l'impact global des explorations microbiologiques appara\u00eet faible pour les patients ambulatoires et l'ensemble des patients hospitalis\u00e9s. Il appara\u00eet nettement sup\u00e9rieur pour les patients admis en r\u00e9animation :\u2022 Campbell et al.[16] ont \u00e9tudi\u00e9 289 patients trait\u00e9s en ambu-\u00e9t\u00e9 induite par ces r\u00e9sultats dans sept cas. Toutefois, une seule fois, le traitement initial \u00e9tait inad\u00e9quat ; \u2022 dans un travail r\u00e9alis\u00e9 dans 19 centres hospitaliers cana-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Pour les patients ayant acquis leur pneumonie en institution, notre m\u00e9connaissance est grande et il ne semble pas opportun de proposer une conduite diagnostique sch\u00e9matique. Il importe avant tout de mieux d\u00e9finir cette pathologie qui sera tant\u00f4t une vraie pneumonie communautaire, alors prise en charge comme telle, tant\u00f4t une vraie pneumonie nosocomiale, alors prise en charge de fa\u00e7on totalement diff\u00e9rente. adulte[114]. Sch\u00e9matiquement, il \u00e9tait fr\u00e9quemment admis que les rhinovirus, coronavirus et ad\u00e9novirus \u00e9taient plut\u00f4t responsables d'infections respiratoires hautes et que les virus influenza, para-influenza et respiratoire syncitial (VRS) donnaient plut\u00f4t des infections respiratoires basses[115]. De m\u00eame, il \u00e9tait fr\u00e9quemment sugg\u00e9r\u00e9 que certains virus touchaient plut\u00f4t certains terrains (VRS et enfant, VZV et immu-nod\u00e9prim\u00e9\u2026). Ces distinctions sont en fait tr\u00e8s arbitraires et il est actuellement d\u00e9montr\u00e9 que tous ces virus peuvent \u00eatre responsables d'infections respiratoires inf\u00e9rieures chez l'adulte immunocomp\u00e9tent[116][117][118][119]. Le probl\u00e8me est encore compliqu\u00e9 par les d\u00e9couvertes r\u00e9centes de nouveaux virus (coronavirus et SARS, virus influenza A[H5N1] et grippe aviaire, m\u00e9tapneumovirus humain) capables de provoquer des atteintes respiratoires inf\u00e9rieures, souvent gravissimes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "La premi\u00e8re recherche dans un \u00e9chantillon respiratoire un antig\u00e8ne viral par une technique immunologique. La seconde identifie dans un \u00e9chantillon respiratoire un fragment du g\u00e9nome viral par une technique d'amplification g\u00e9nique : polymerase chain reaction (PCR). Pour la plupart des virus \u00e0 tropisme respiratoire, ces deux m\u00e9thodes sont disponibles. Comparaison de la technique d'immunofluorescence directe avec la culture cellulaire pour le diagnostic des infections virales au cours des PAC[125,127,129] Sp\u00e9. : sp\u00e9cificit\u00e9 ; IFD : immunofluorescence directe. technique avec la culture virale fournit des r\u00e9sultats int\u00e9ressants (Tableau 19). Ceux-ci peuvent \u00eatre exprim\u00e9s en tant que sensibilit\u00e9 ou sp\u00e9cificit\u00e9 de la m\u00e9thode par rapport \u00e0 la culture prise pour r\u00e9f\u00e9rence ou en tant que r\u00e9sultats bruts de l'un et de l'autre. Il appara\u00eet que la technique d'immunofluorescence est \u00e9quivalente, voire sup\u00e9rieure \u00e0 la culture cellulaire pour le diagnostic des infections \u00e0 VRS et \u00e0 influenza A. Pour les influenza B, les para-influenza et les ad\u00e9novirus, la sensibilit\u00e9 de la m\u00e9thode est faible et incompatible avec un usage clinique significatif. Outre ces probl\u00e8mes de sensibilit\u00e9, cette technique d'immunofluorescence est limit\u00e9e par le fait qu'elle n\u00e9cessite l'expertise d'un laboratoire de virologie.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "0 %. Plus tard, l'acide ribonucl\u00e9ique (ARN) viral sera plus facilement d\u00e9tect\u00e9 au niveau des selles. En optimisant les techniques de PCR, il est possible d'avoir au cours des trois premiers jours de la maladie une sensibilit\u00e9 diagnostique de 80 %. De m\u00eame, pour le virus de la grippe aviaire, la technique de PCR, r\u00e9alis\u00e9e sur des \u00e9chantillons pharyng\u00e9s plut\u00f4t que nasaux, appara\u00eet comme \u00e9tant la technique offrant la plus grande sensibilit\u00e9 pour un diagnostic pr\u00e9coce[123].Pourles virus plus usuels, tels que le VRS, les virus influenza A et B, les virus para-influenzae, le r\u00f4le de la PCR peut appara\u00eetre d'embl\u00e9e moins primordial dans la mesure o\u00f9 il existe d'autres techniques de diagnostic rapide. Il n'en est pas moins int\u00e9ressant. D\u00e8s 1992, Paton et al. [139] avaient montr\u00e9 que, par comparaison avec la culture virale et/ou la technique immunoenzymatique, la PCR r\u00e9alis\u00e9e sur des \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s par aspiration nasopharyng\u00e9e avait pour le diagnostic des infections respiratoires \u00e0 VRS de l'enfant une sensibilit\u00e9 de 94,6 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 97 %. Chez l'adulte, le diagnostic d'infection \u00e0 VRS est habituellement difficile. Dans le travail de Falsey et al. [140] portant sur l'analyse de 1112 pr\u00e9l\u00e8vements nasaux, la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 diagnostiques de la PCR sont respectivement de 73 et 99 %. Concernant les virus influenza A et B, les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature [132, 141-145] d\u00e9montrent que la PCR a des performances diagnostiques proches, voire identiques, \u00e0 celles de la culture cellulaire (Tableau 21). Ces r\u00e9sultats concernant les performances diagnostiques de la PCR, en cas d'infection respiratoire \u00e0 VRS ou virus influenza, sont int\u00e9ressants. Toutefois, comme il n'existe pas de signes cliniques sp\u00e9cifiques de ces infections virales, on imagine mal les cliniciens demander un seul et unique test diagnostique. De plus, comme il appara\u00eet d\u00e9licat de demander plusieurs PCR d\u00e8s lors que seul un diagnostic d'infection virale, sans pr\u00e9cision, est \u00e9voqu\u00e9, la technique recherchant un seul virus \u00e0 la fois a des limites \u00e9videntes. Ce dernier point souligne l'int\u00e9r\u00eat des PCR multiples capables de r\u00e9aliser un v\u00e9ritable \u00ab screening \u00bb des virus \u00e0 tropisme respiratoire les plus usuels. Divers travaux, comparant une PCR capable de d\u00e9tecter simultan\u00e9ment les principaux virus respiratoires (virus influenza A et B, VRS A et B, virus para-influenza 1, 2, 3, 4) avec la culture virale et/ou l'immunofluorescence directe, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "ont fait le point sur l'int\u00e9r\u00eat de cette technique pour le diagnostic des Tableau 21 Sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 virus influenza A et B [132,141-145] Tableau 22 Comparaison des PCR virales multiples avec la culture et/ou l'immunoflurorescence directe pour le diagnostic des infections virales au cours des PAC",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "la sensibilit\u00e9 de la PCR r\u00e9alis\u00e9e sur des \u00e9chantillons sanguins (sang total, plasma, s\u00e9rum) serait chez l'adulte comprise entre 29 et 100 %, en prenant pour r\u00e9f\u00e9rence les h\u00e9mocultures et entre 26 et 88 % si on inclut dans la d\u00e9finition de la pneumonie \u00e0 pneumocoque les patients avec une expectoration positive \u00e0 pneumocoque. Peu d'\u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 la validit\u00e9 de la PCR au niveau d'\u00e9chantillons respiratoires. Il est toutefois clair que la PCR, r\u00e9alis\u00e9e sur des \u00e9chantillons issus de l'expectoration ou d'un pr\u00e9l\u00e8vement de gorge, est incapable de diff\u00e9rencier une infection d'une colonisation. La technique de PCR appliqu\u00e9e au niveau du liquide pleural [150] ou d'un \u00e9chantillon obtenu par ponction transpari\u00e9tale [151] serait plus int\u00e9ressante. Dans le premier cas, les auteurs ont \u00e9valu\u00e9 la sensibilit\u00e9 \u00e0 78 % et la sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e0 93 %. Dans le second cas, la sensibilit\u00e9 est de 91,3 % et la sp\u00e9cificit\u00e9 de 83,3 %. Dans le Tableau 24, sont rapport\u00e9s quelques r\u00e9sultats d'\u00e9tudes significatives",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "Tableau 23Agents bact\u00e9riens pouvant \u00eatre identifi\u00e9s par la technique de PCR au cours des PAC[149] est n\u00e9cessaire. Les r\u00e9sultats de la PCR sur de tels \u00e9chantillons sont excellents : Jonas D et al.[156] ont \u00e9tudi\u00e9 256 LBA et ont compar\u00e9 les r\u00e9sultats de la culture avec ceux de la PCR. Dans huit cas, la culture du LBA \u00e9tait positive \u00e0 L. pneumophila. Tous ces patients avaient \u00e9galement une PCR positive. Dans six cas, la PCR sur des LBA provenant de quatre patients \u00e9tait positive alors que la culture \u00e9tait n\u00e9gative. Pour les 242 autres LBA, la culture et la PCR \u00e9taient n\u00e9gatives. Les auteurs concluent \u00e0 la grande sensibilit\u00e9 de la d\u00e9tection dans le LBA de Legionella spp. et \u00e0 sa grande sp\u00e9cificit\u00e9.Ces donn\u00e9es ont incit\u00e9 les scientifiques \u00e0 rechercher d'autres milieux o\u00f9 appliquer les techniques de PCR. Malheureusement, les r\u00e9sultats sont d\u00e9cevants. Ainsi, au niveau de l'urine, la sensibilit\u00e9 de la PCR varie entre 30 et 86 %. De m\u00eame, au niveau du s\u00e9rum, la sensibilit\u00e9 de la PCR varie entre 30 et 80 %. Les donn\u00e9es concernant la sensibilit\u00e9 au niveau d'\u00e9chantillons provenant de pr\u00e9l\u00e8vements de gorge sont actuellement peu nombreuses.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "pleural H\u00e9moculture, cultures de l'expectoration ou du liquide pleural ou PCR sur s\u00e9rum 5.2.5. R\u00f4le de la PCR pour le diagnostic des infections \u00e0 Coxiella burnetii Le diagnostic de ces infections repose usuellement sur des techniques s\u00e9rologiques",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "R\u00e9sultats des PCR multiples M. pneumoniae, C. pneumoniae, L. pneumophila compar\u00e9es avec les donn\u00e9es s\u00e9rologiques[163][164][165] Tableau 26 Am\u00e9lioration du diagnostic \u00e9tiologique global des PAC par la technique de PCR[166,167] \u2022 enfin, en 2004, les experts de l'ATS/ERS[174] proposaient la r\u00e9alisation d'un ECBC chez tous les patients hospitalis\u00e9s pour l'\u00e9pisode d'exacerbation aigu\u00eb de BPCO. Pour les patients pris en charge en ambulatoire, cet examen ne sera r\u00e9alis\u00e9 que chez les patients ayant eu une antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure r\u00e9cente.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Agents infectieux incrimin\u00e9s au cours des exacerbations de BPCO [169] [170] [171] [172] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 69,
                    "text": "[169]",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 75,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 81,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 82,
                    "end": 87,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 27"
        }
    ]
}