{
    "paper_id": "881dac9d185920e007616de7c4982fba3580d44e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "The spread of multidrug-resistant bacteria has become a major problem in France in recent years, owing to increasing antibiotic exposure, growing international exchanges, repatriation of hospitalized French patients, and treatment of French and foreign travelers in French hospitals. This article examines how different pathogens may become endemic in France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "Les \u00eatres humains jouent un r\u00f4le important dans l'introduction de maladies infectieuses. En Toutes ces infections, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es, ne doivent pas sous-estimer d'autres risques comme l'introduction en France de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes. En effet l'apparition de bact\u00e9ries pathog\u00e8nes devenues r\u00e9sistantes aux antibiotiques et leur diffusion constituent un des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9mergents majeurs de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es. Certaines esp\u00e8ces bact\u00e9riennes sont devenues r\u00e9sistantes \u00e0 plusieurs antibiotiques et parfois \u00e0 l'ensemble des antibiotiques disponibles : on parle alors de bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes, de bact\u00e9ries extr\u00eamement r\u00e9sistantes ou de bact\u00e9ries panr\u00e9sistantes [1] [2] [3] . Ces terminologies expriment l'\u00e9volution de la mulitr\u00e9sistance et concernent des bact\u00e9ries cause d'infections associ\u00e9es aux soins pouvant, dans certains cas, aboutir \u00e0 des impasses th\u00e9rapeutiques [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 91,
                    "text": "En",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 674,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 678,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 679,
                    "end": 682,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 883,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "Les niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s de la r\u00e9sistance qui sont observ\u00e9s actuellement r\u00e9sultent de l'exposition massive aux antibiotiques \u00e0 laquelle ont \u00e9t\u00e9 soumis les humains et les animaux au cours des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es. Les r\u00e9sistances aux antibiotiques affectent non seulement les bact\u00e9ries pathog\u00e8nes mais aussi, et probablement m\u00eame beaucoup plus, les bact\u00e9ries commensales qui colonisent les individus (humains et animaux) et qui sont beaucoup moins facilement rep\u00e9rables car le portage ne s'associe \u00e0 aucun signe clinique. Toutefois, selon les sp\u00e9cificit\u00e9s locales de la pression de s\u00e9lection et des modes de vie des populations, les niveaux de r\u00e9sistance ne sont pas \u00e9gaux dans tous les pays. A partir d'une zone o\u00f9 elle a \u00e9merg\u00e9, la diffusion de cette r\u00e9sistance est ensuite facilit\u00e9e par l'intensit\u00e9 des \u00e9changes internationaux et la mondialisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "Si les d\u00e9placements des animaux, voire de produits de l'agriculture jouent un r\u00f4le dans la diss\u00e9mination mondiale de la r\u00e9sistance, nous allons ici analyser des \u00e9v\u00e8nements infectieux li\u00e9s aux d\u00e9placements des populations humaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "En France, les brassages de population sont importants. Notre pays est le num\u00e9ro un mondial des arriv\u00e9es de touristes avec plus de 80 millions de voyageurs \u00e9trangers chaque ann\u00e9e. Dans la m\u00eame p\u00e9riode, 19,4 millions de fran\u00e7ais voyageaient \u00e0 l'\u00e9tranger [5] . Par ailleurs, 1,4 million de fran\u00e7ais vivent \u00e0 l'\u00e9tranger dont 48 % en Europe, 20 % en Am\u00e9rique, 15 % en Afrique, 8,5 % en Asie-Oc\u00e9anie et 6,6 % au Proche et Moyen Orient [6] . Le rapatriement sanitaire de fran\u00e7ais hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi les simples retours de voyage et la prise en charge sanitaire d'\u00e9trangers en voyage en France, quelle que soit leur nationalit\u00e9, expose donc la population fran\u00e7aise \u00e0 des bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes aux antibiotiques qui auraient pu \u00eatre acquises dans des zones de haute pr\u00e9valence de r\u00e9sistance. Ce risque d'\u00e9mergence et de diffusion \u00e0 partir des brassages de population est mal \u00e9valu\u00e9 quantitativement \u00e0 l'heure actuelle en France. On sait toutefois qu'il est r\u00e9el et des \u00e9v\u00e8nements sporadiques ou \u00e9pid\u00e9miques ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s concernant des pathog\u00e8nes tels que Mycobacterium tuberculosis multir\u00e9sistant, Clostridium difficile de ribotype 027, Klebsiella pneumoniae productrice de carbap\u00e9n\u00e8mase, Acinetobacter baumannii multir\u00e9sistant, Staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline commu-Bull. Acad. Natle M\u00e9d., 2009, 193, n o 8, 1821-1833, s\u00e9ance du 24 novembre 2009 nautaire producteur de la leucocidine de Panton-Valentine ou ent\u00e9rocoques r\u00e9sistant \u00e0 la vancomycine. Dans ce contexte, la question se pose de savoir quel degr\u00e9 de priorit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire doit \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 la surveillance et au contr\u00f4le de la diffusion de ces pathog\u00e8nes multir\u00e9sistants aux antibiotiques import\u00e9s en France, \u00e0 l'occasion du retour d'un voyage ou du rapatriement de patients hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. habituellement isol\u00e9es [12] . [18] . Si la souche 027 de C. difficile \u00e9tait la souche pr\u00e9dominante lors des \u00e9pid\u00e9mies survenues au Qu\u00e9bec, elle n'\u00e9tait cependant pas la seule souche cause de l'augmentation de l'incidence observ\u00e9e dans les diff\u00e9rents pays.. En particulier, une souche toxine A n\u00e9gative/toxine B positive a caus\u00e9 des \u00e9pid\u00e9mies d'ICD dans plusieurs h\u00f4pitaux d'abord au Canada [19] , aux Pays-Bas [20] et en Irlande [21] , associant \u00e9galement une r\u00e9sistance aux fluoroquinolones et aux macrolides. Il est probable que la forte augmentation de l'utilisation des fluoroquinolones dans les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 a favoris\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Aussi, la surveillance et le contr\u00f4le des ICD est devenue une priorit\u00e9 nationale depuis 2006 afin d'identifier les cas li\u00e9s \u00e0 la souche \u00e9pid\u00e9mique mondiale et de ma\u00eetriser sa diffusion en France.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1835,
                    "end": 1839,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1842,
                    "end": 1846,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2202,
                    "end": 2206,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 2222,
                    "end": 2226,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2241,
                    "end": 2245,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUMMARY"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9mergence d'ent\u00e9robact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux carbap\u00e9n\u00e8mes depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 est inqui\u00e9tante, laissant entrevoir des impasses th\u00e9rapeutiques [22] . Les carbap\u00e9n\u00e8mes \u00e9tant utilis\u00e9s dans le traitement des infections s\u00e9v\u00e8res \u00e0 ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de \u03b2-lactamases \u00e0 spectre \u00e9tendu (E-BLSE), l'explosion de l'\u00e9pid\u00e9miologie des E-BLSE est ainsi \u00e0 l'origine de l'\u00e9mergence des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux carbap\u00e9n\u00e8mes. Leur large utilisation cr\u00e9e une pression de s\u00e9lection qui favorise ensuite l'\u00e9mergence des souches d'ent\u00e9robact\u00e9ries qui y sont r\u00e9sistantes. Les souches d'ent\u00e9robact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux carbap\u00e9n\u00e8mes ainsi s\u00e9lectionn\u00e9es appartiennent essentiellement \u00e0 l'esp\u00e8ce Klebsiella pneumoniae mais aussi \u00e0 d'autres esp\u00e8ces comme Escherichia coli. La premi\u00e8re souche de Klebsiella pneumoniae a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9e aux Etats-Unis en 1996, en Caroline du Nord et d\u00e9nomm\u00e9e KPC-1. Par la suite, d'autres souches de KPC ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites \u00e0 travers les Etats-Unis (KPC-2 \u00e0 KPC-7) sur des modes sporadiques ou \u00e9pid\u00e9miques [22] [23] [24] . La premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie de KPC en dehors du territoire am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e en Isra\u00ebl, \u00e0 partir de voyageurs et/ou de patients ayant transit\u00e9 entre les deux pays [25] . Depuis, de nombreux continents ont rapport\u00e9 l'\u00e9mergence de KPC, comme l'Am\u00e9rique du Sud, et l'Asie. En Europe, le ph\u00e9nom\u00e8ne semble rare mais les KPC ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9es de mani\u00e8re sporadique en Su\u00e8de, en Irlande, au Royaume-Uni [26] et en Gr\u00e8ce qui repr\u00e9sente (Figure 1 ). En France, plusieurs cas sporadiques ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s chez des voyageurs, rapatri\u00e9s des \u00c9tats-Unis apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s [28, 29] , mais d'autres cas ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s en provenance d'autres pays de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, notamment de Gr\u00e8ce [30] . Une attention toute particuli\u00e8re doit \u00eatre port\u00e9e \u00e0 l'importation en France de ce type de bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes, n'ayant pas encore diffus\u00e9 sur un mode \u00e9pid\u00e9mique, \u00e0 partir de voyageurs rapatri\u00e9s et ayant \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, a fortiori dans un pays de haute pr\u00e9valence. Le Haut Conseil de Sant\u00e9 Publique s'est saisi de ce probl\u00e8me. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1031,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1036,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1037,
                    "end": 1041,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1212,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1439,
                    "end": 1443,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1614,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1615,
                    "end": 1618,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1732,
                    "end": 1736,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1471,
                    "end": 1480,
                    "text": "(Figure 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Klebsiella pneumoniae productrice de carbap\u00e9n\u00e8mase (KPC)"
        },
        {
            "text": "Les SARM communautaires ont \u00e9merg\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990, dans des populations jeunes, sans facteur de risque. Ces souches \u00e9taient g\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9rentes de celles provenant des h\u00f4pitaux et provoquaient principalement des infections cutan\u00e9es et des pneumopathies n\u00e9crosantes [35] , souches dont la virulence est li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de la toxine de Panton-Valentine. La diffusion des diff\u00e9rents clones de SARM communautaire est complexe et mal \u00e9lucid\u00e9e. Le clone le plus r\u00e9pandu est le clone am\u00e9ricain USA300, particuli\u00e8rement \u00e9pid\u00e9mique. Cette souche USA 300 est pr\u00e9sente en France, mais le clone principalement d\u00e9tect\u00e9 sur notre territoire est le clone europ\u00e9en ST80. Si le clone ST80 n'\u00e9tait d\u00e9tect\u00e9, en Europe, seulement en France et en Suisse avant 2003 [35] , on le retrouve maintenant dans de nombreux pays, comme la Belgique, le Royaume-Uni, l'\u00c9cosse, la Su\u00e8de, la Norv\u00e8ge, la Finlande, la Gr\u00e8ce, la Roumanie, l'Allemagne, la Croatie, les Pays-bas, le Danemark, la Slov\u00e9nie, mais aussi en Alg\u00e9rie et \u00e0 Singapour [36] . D'autres clones sont \u00e9galement pr\u00e9sents en France (ST5, ST8, ST59, ST377 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 782,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1043,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline (SARM) producteur de la leucocidine de Panton-Valentine (LPV)"
        },
        {
            "text": "Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les autorit\u00e9s sanitaires internationales ont d\u00fb faire face \u00e0 l'\u00e9mergence et \u00e0 la diffusion rapide \u00e0 travers le monde de nouvelles souches de virus grippal, du syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb, du chikungunya, et de la tuberculose multir\u00e9sistante aux antibiotiques... Les transports modernes et l'augmentation du tourisme, les voyages d'affaires et l'immigration ont contribu\u00e9 \u00e0 la diss\u00e9mination de ces pathog\u00e8nes \u00e0 haut impact \u00e9pid\u00e9mique [43, 44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 482,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes aux antibiotiques repr\u00e9sentent aussi un risque important [45, 46] . L'augmentation des voyages internationaux de populations \u00e0 haut risque infectieux, n\u00e9cessitant une prise en charge m\u00e9dicale ou chirurgicale, et de migrants recherchant des soins sp\u00e9cifiques n'existant pas dans leur pays d'origine, a d\u00e9j\u00e0 des implications internationales dans l'\u00e9mergence et la diffusion de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne aux antibiotiques [47] . Les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature sur le d\u00e9pistage syst\u00e9matique de patients hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine sont peu nombreuses et relativement anciennes. Cependant, elles apportent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion int\u00e9ressants sur la prise en charge des patients hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et rapatri\u00e9s et sur la diffusion de souches mulitr\u00e9sistantes de pays \u00e0 pays [48, 49] . Cette r\u00e9flexion doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans les politiques nationales de diminution et de contr\u00f4le de la diffusion de la r\u00e9sistance bact\u00e9rienne aux Une large utilisation de c\u00e9phalosporines favorise l'\u00e9mergence d'ent\u00e9rocoques. Il est probable que l'interdiction de l'utilisation des d\u00e9riv\u00e9s des glycopeptides comme promoteurs de croissance en \u00e9levage depuis 1997 et l'utilisation plus parcimonieuse de la vancomycine, notamment orale, en m\u00e9decine humaine ont prot\u00e9g\u00e9 la France d'une explosion des ent\u00e9rocoques r\u00e9sistants aux glycopeptides. De plus des recommandations ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es par le Comit\u00e9 Technique des Infections Nosocomiales et des Infections li\u00e9es aux Soins (CTINILS) en 2005 pour stopper la diffusion de la r\u00e9sistance \u00e0 partir d'un cas sporadique ou de r\u00e9duire son importance en cas d'\u00e9pid\u00e9mie install\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 844,
                    "end": 848,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 852,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "-Pandrug resistance (PDR), extensive drug resistance (XDR), and multidrug resistance (MDR) among Gram-negative bacilli: need for international harmonization in terminology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Karageorgopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin. Infect. Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Emergence of extensively drug-resistant and pandrug-resistant Gram-nagative bacilli in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Souli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Galani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Giamarellou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A. -The diversity of definitions of multidrugresistant (MDR) and pandrug-resistant (PDR) Acinetobacter baumannii and Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Koletsi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bliziotis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J. Med. Microbiol",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1619--1648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Has the era of untreatable infections arrived",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Livermore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J. Antimicrob. Chemother",
            "volume": "64",
            "issn": "1",
            "pages": "29--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (INSEE)",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "-La tuberculose en France est-elle d'actualit\u00e9 ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Bull. Epidemiol. Hebd",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "105--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Les cas de tuberculose maladie d\u00e9clar\u00e9s en France en",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Antoine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Che",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Bull. Epidemiol. Hebd",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "106--109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Surveillance de la r\u00e9sistance aux antituberculeux en France : donn\u00e9es r\u00e9centes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vezirus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Truffot-Pernot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grigorescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarlier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Bull. \u00c9pid\u00e9miol. Hebd",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "90--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Wordwilde emergence of extensively drug-resistant tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Emerg. Infect. Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "380--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "-Le poids de la tuberculose en Afrique et ses enjeux internationaux",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaziou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Bull. Epidemiol. Hebd",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "121--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Emergence of Clostridium difficile toxinotype III, PCR-ribotype 027-associated disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanckaert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Clostridium difficile infection in patients discharged from US short-stay hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Owings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jernigan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "409--424",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "A portrait of the geographic dissemination of the Clostridium difficile North American pulsed-field type 1 strain and the epidemiology of C. difficile-associated disease in Quebec",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bourgault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin. Infect. Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "238--282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "-Outbreak of Clostridium difficile infection in an English hospital linked to hypertoxin-producing strains in Canada and the US",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "050630",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Van Den Broek P.J. -Clostridium difficile ribotype 027, toxinotype III in The Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kuijper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Debast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Kregten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaessen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Notermans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ned. Tijdschr. Geneeskd",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "2087--2096",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "First isolation of Clostridium difficile PCR ribotype 027, toxinotype III in Belgium. Eurosurveillance Weekly",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Joseph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Demeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanrenterghem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kuijper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Delm\u00e9e",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "-First cluster of C. difficile toxinotype III, PCR-ribotype 027 associated disease in France: preliminary report",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanckaert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "An outbreak of toxin A negative, toxin B positive Clostridium difficile-associated diarrhea in a Canadian tertiary-care hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Barrak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Embil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dyck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Can. Commun. Dis. Rep",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "65--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Nosocomial outbreak of Clostridium difficileassociated diarrhoea due to a clindamycin-resistant enterotoxin A-negative strain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kuijper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Weerdt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur. J. Clin. Microbiol. Infect. Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "528--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Emergence and control of fluoroquinolone-resistant, toxin A-negative, toxin B-positive Clostridium difficile",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Drudy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hannan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kyne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect. Control. Hosp. Epidemiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "932--972",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The real threat of Klebsiella pneumoniae carbapenemaseproducing bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuzon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Naas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect. Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "228--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Novel carbapenem-hydrolyzing \u00e2-lactamase KPC-1 from a carbapenem-resistant strain of Klebsiella pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yigit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Queenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antimicrob. Agents Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1151--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Molecular epidemiology of KPC-producing Klebsiella pneumoniae isolates in the United States: clonal expansion of multilocus sequence type 258",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitchel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rasheed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "3365--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Emergence of KPC-2 and KPC-3 in carbapenem-resistant Klebsiella pneumoniae strains in an Israeli hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leavitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Navon-Venezia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Chmelnitsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Antimicrob. Agents Chemother",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "3026--3055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Arrival of Klebsiella pneumoniae producing KPC carbapenemase in the United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J. Antimicrob. Chemother",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1261--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "KPC-2-producing Klebsiella pneumonia infections in Greek hospitals are mainly a hyperepidemic clone",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Giakoupi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Maltezou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Polemis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarouglou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vatopoulo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Intercontinental travels of patients and dissemination of plasmid-mediated carbapenemase KPC-3 associated with OXA-9 and TEM-1",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dortet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Radu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J. Antimicrob. Chemother",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "455--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Plasmid-mediated carbapenem-hydrolyzing \u03b2-lactamase KPC in a Klebsiella pneumoniae isolate from France",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Naas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Vedel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Antimicrob. Agents Chemother",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "4423--4447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Plasmid-mediated carbapenem-hydrolyzing \u03b2-lactamase KPC in Klebsiella pneumoniae isolate from Greece",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuzon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Naas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Demachy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Antimicrob. Agents Chemother",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "796--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "VEB-1 extended-spectrum \u03b2-lactamase-producing Acinetobacter baumannii",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "France. Emerg. Infect. Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1214--1222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Multi-resistant infections in repatriated patients after natural disasters: lessons learned from the 2004 tsunami for hospital infection control",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "U\u00e7kay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L. -Pittet",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J. Hosp. Infect",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Multidrug-resistant organisms in military wounds from Iraq and Afghanistan",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Manring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "466",
            "issn": "",
            "pages": "1356--1362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Community-acquired methicillin-resistant Staphylococcus aureus carrying Panton-Valentine leukocidin genes: worldwide emergence",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Naimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Enright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg. Infect. Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "978--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Global Distribution of Panton-Valentine leukocidin-positive methicillin-resistant Staphylococcus aureus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tristan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Meugnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg. Infect. Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "594--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Antimicrobial resistance and molecular epidemiology of vancomycin-resistant enterococci from North America and Europe: a report from the SENTRY antimicrobial surveillance program",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Deshpande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Biedenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Diagn. Microbial Infect. Dis",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "163--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Emergence ans spread of vancomycin resistance among enterococci in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Werner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammerum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Rapide control of an outbreak of vancomycin-resistant enterococci in a French university hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Armand-Lefebvre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laurichesse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J. Hosp. Infect",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "42--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Successful control of a hospital-wide vancomycin-resistant Enterococcus faecium outbreak in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aumeran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Baud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Souweine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Traore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur. J. Clin. Microbiol. Infect. Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "-Les ent\u00e9rocoques r\u00e9sistants aux glycopeptides (ERG) : situation \u00e9pid\u00e9miologique, mesures de contr\u00f4le actuelles et enjeux \u00e0 venir",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Andremont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coignard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bull. Epidemiol. Hebd",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "386--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Debate-guidelines for control of glycopeptide-resistant enterococci (GRE) have not yet worked",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcgowan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J. Hosp. Infect",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "281--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Human migration and infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin. Microbial Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "26--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Globally mobile populations and the spread of emerging pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arguin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Marano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg. Infect. Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1713--1714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Evaluation of repatriation parameters: does medical history matter?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Greuters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Christiaans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Veenings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Loer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J. Travel Med",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "International aeromedical evacuation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Teichman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Donchin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N. Engl. J. Med",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "262--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Population mobility, globalization, and antimicrobial drug reistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Macpherson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gushulak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg. Infect. Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1727--1732",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Bacterial colonization of patients undergoing international air transport: a propsective epidemiologic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Diefenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sh\u00e9fer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J. travel Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "44--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Vanderbroucke-Grauls C. -Carriage of resistant microorganisms in repatriates from foreign hospitals to the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schultsz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kruithof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Debets-Ossenkopp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin. Microbiol. Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "972--979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "GODEAU Quelle est la responsabilit\u00e9 d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable inadapt\u00e9e dans la s\u00e9lection d'ent\u00e9rocoques r\u00e9sistants ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "effet le d\u00e9veloppement et la rapidit\u00e9 des transports et des communications, les modifications de l'environnement et des comportements cr\u00e9ent des opportunit\u00e9s pour la diffusion et l'implantation de maladies infectieuses. Des infections r\u00e9centes virales ont eu une diffusion tr\u00e8s rapide, comme le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH), le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re li\u00e9 \u00e0 un coronavirus (SRAS), le Chikungunya, et actuellement le virus de la grippe A H1N1v pand\u00e9mique. Le premier cas de Sida (Syndrome d'immunod\u00e9ficience acquise) a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 aux Etats-Unis en juin 1981. Le VIH a \u00e9merg\u00e9 en Afrique et a diffus\u00e9 de fa\u00e7on ponctuelle et mod\u00e9r\u00e9e jusqu'en 1960. Il a ensuite diffus\u00e9 de l'Afrique \u00e0 Ha\u00efti et au continent nord-am\u00e9ricain, puis \u00e0 l'Europe et \u00e0 l'Asie. Le premier cas de SRAS est apparu \u00e0 la mi-novembre 2002 en Chine puis la pand\u00e9mie s'est d\u00e9velopp\u00e9e jusqu'\u00e0 juillet 2003, favoris\u00e9e par les transports a\u00e9riens, cause de 8 098 cas avec 744 d\u00e9c\u00e8s notifi\u00e9s par 28 pays affect\u00e9s dont la France. Cette \u00e9pid\u00e9mie, dont l'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par l'Organisation Mondiale de la sant\u00e9 (OMS) le 12 mars 2003, a \u00e9t\u00e9 rapidement endigu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des mesures d'isolement et de quarantaine.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "-Proportion de Klebsiella pneumoniae productrice de carbap\u00e9n\u00e8mase (KPC) en Europe en 2008. Source : http://www.rivm.nl/earss/database/ actuellement une zone de haute pr\u00e9valence[2,27]",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "L'introduction du virus chikungunya \u00e0 La R\u00e9union et \u00e0 Mayotte en 2005 s'est traduite par une \u00e9pid\u00e9mie de forte ampleur qui a s\u00e9vi jusqu'en avril 2007, date \u00e0 laquelle les deux \u00eeles sont entr\u00e9es dans une phase inter-\u00e9pid\u00e9mique, caract\u00e9ris\u00e9e par une circulation sporadique du virus. Hormis les cas import\u00e9s ayant acquis une infection \u00e0 chikungunya dans une zone de circulation du virus, aucun cas de chikungunya autochtone n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans les d\u00e9partements m\u00e9tropolitains. Le risque d'infection \u00e0 chikungunya dans les zones g\u00e9ographiques indemnes d\u00e9pend d'une part du risque d'introduction du virus par l'arriv\u00e9e de personnes vir\u00e9miques et d'autre part du risque de transmission par des moustiques comp\u00e9tents. Le 30 ao\u00fbt 2007, les autorit\u00e9s sanitaires italiennes avaient rapport\u00e9 une \u00e9pid\u00e9mie de chikungunya dans la province de Ravenne. Cette \u00e9pid\u00e9mie atteste de la r\u00e9alit\u00e9 du risque de transmission vectorielle du virus chikungunya dans certaines zones d'Europe du sud. La r\u00e9gion o\u00f9 avait s\u00e9vi l'\u00e9pid\u00e9mie poss\u00e8de des caract\u00e9ristiques climatiques assez proches de celles des d\u00e9partements fran\u00e7ais o\u00f9 Aedes albopictus est implant\u00e9, Alpes-Maritimes, Haute-Corse, Corse du Sud et Var.Quant \u00e0 l'actuelle pand\u00e9mie de grippe A H1N1v, elle a d\u00e9but\u00e9 par des cas group\u00e9s au Mexique en avril 2009 avec une alerte de l'OMS le 24 avril. De fait ce virus avait \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 dans le sud de la Californie au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2009. Le premier cas confirm\u00e9 en France date du 30 avril.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Cette souche a \u00e9t\u00e9 import\u00e9e en Europe depuis le Canada et les \u00c9tats-Unis en 2003 [13, 14] et a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans de nombreuses \u00e9pid\u00e9mies dans plusieurs pays d'Europe du Nord. Plusieurs \u00e9pid\u00e9mies ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es au Royaume-Uni d\u00e8s octobre 2003, notamment \u00e0 l'h\u00f4pital de Stocke Mandeville avec des d\u00e9c\u00e8s dans plus de 10 % des cas [15], et une incidence des cas d'infection \u00e9voluant de 1 000 en 1990 \u00e0 35 500 en 2003 \u00e0 travers le pays. Cette souche \u00e9pid\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 ensuite d\u00e9crite aux Pays-Bas en juillet 2005, puis a diffus\u00e9, par proximit\u00e9 g\u00e9ographique et les passages transfrontaliers, en Belgique en septembre 2005 et a \u00e9t\u00e9 cause d'\u00e9pid\u00e9mies dans onze h\u00f4pitaux en 2006 [16, 17]. En France, des cas group\u00e9s d'infections \u00e0 C. difficile (ICD) ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en mars 2006 dans deux h\u00f4pitaux du Nord de la France avec des incidences augment\u00e9es de 13 \u00e0 116 cas pour 10 000 journ\u00e9es-patients entre janvier et mars 2006 dans des services g\u00e9riatriques",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "tous les \u00e9tablissements peuvent \u00eatre concern\u00e9s. La mise en oeuvre rapide et coordonn\u00e9e des mesures recommand\u00e9es en 2005 par le Comit\u00e9 Technique des Infections Nosocomiales et des Infections Li\u00e9es aux Soins (CTINILS) demeure indispensable afin de stopper la diffusion de la r\u00e9sistance \u00e0 partir d'un cas sporadique, ou de r\u00e9duire son importance en cas d'\u00e9pid\u00e9mie install\u00e9e[41]. A la diff\u00e9rence d'autres bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes aux antibiotiques, comme les SARM ou les ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de \u03b2-lactamases \u00e0 spectre \u00e9largie (BLSE), d\u00e9j\u00e0 largement implant\u00e9es sur notre territoire, le contr\u00f4le de ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9mergent doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un enjeu de sant\u00e9 publique. Compte tenu de l'\u00e9chec du contr\u00f4le de la diffusion des ERG aux Etats-Unis apr\u00e8s des recommandations \u00e9mises tardivement[42] et de l'\u00e9volution de leur pr\u00e9valence dans certains pays d'Europe, le risque d'importation d'ERG en France, \u00e0 partir de patients hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et rapatri\u00e9s en France, ou de voyageurs \u00e9trangers sur notre territoire n\u00e9cessitant une prise en charge m\u00e9dicale hospitali\u00e8re, doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9 et signal\u00e9 \u00e0 l'InVS. L\u00e0 encore des recommandations du Haut Comit\u00e9 de Sant\u00e9 Publique (HCSP) doivent \u00eatre bient\u00f4t publi\u00e9es.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}