{
    "paper_id": "88512e3e41a8b2bb53fb2a473000bb4c51e16501",
    "metadata": {
        "title": "Eye of the Storm: the Roles of a Radiology Department in the Outbreak of Severe Acute Respiratory Syndrome",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "R\u00e9f\u00e9rences 1 King",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Asc",
                "middle": [],
                "last": "Ching",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Chan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ayh",
                "middle": [],
                "last": "Cheng",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Wong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ssy",
                "middle": [],
                "last": "Ho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Griffith",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Lyon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ksc",
                "middle": [],
                "last": "Fung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Choi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Li",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Afb",
                "middle": [],
                "last": "Cheng",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "T"
                ],
                "last": "Ahuja",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Antonio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [
                    "T"
                ],
                "last": "Wong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "M\u00fcller",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Ooi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Khong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S ;",
                "middle": [],
                "last": "Nicolaou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dsc",
                "middle": [],
                "last": "Hui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Lee",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ehy",
                "middle": [],
                "last": "Yuen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Wu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ssc",
                "middle": [],
                "last": "Chung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jjy",
                "middle": [],
                "last": "Sung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La radiographie thoracique standard a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re modalit\u00e9 diagnostique r\u00e9alis\u00e9e chez les patients suspects de SRAS. En cas de positivit\u00e9, le traitement \u00e9tait instaur\u00e9 imm\u00e9diatement, sans autre technique d'imagerie, la surveillance \u00e9tant assur\u00e9e par des clich\u00e9s it\u00e9ratifs. En cas de n\u00e9gativit\u00e9, la tomodensitom\u00e9trie (TDM) en haute r\u00e9solution \u00e9tait la technique de choix. Si elle \u00e9tait n\u00e9gative, le diagnostic \u00e9tait peu probable et le sujet mis uniquement en observation. Le suivi \u00e9tait assur\u00e9 par des clich\u00e9s standard, except\u00e9 dans les cas de discordance radio-clinique ou de complication [1]. L'article de HUI et coll., qui est un recueil d'images radiologiques, a suivi des patients atteints de SRAS du d\u00e9but \u00e0 la fin de leur affection et tent\u00e9 de distinguer les formes pr\u00e9coces des formes tardives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Publi\u00e9 en d\u00e9cembre 2003, cette \u00e9tude a suivi les patients sur une longue p\u00e9riode, ce qui a permis de diff\u00e9- Note : Les nombres entre parenth\u00e8ses correspondent aux pourcentages. rencier les formes radiologiques pr\u00e9coces, contemporaines de la phase de r\u00e9plication virale, les formes plus tardives, contemporaines du dommage immunopathologique ; et les aspects s\u00e9quellaires. Dans les formes pr\u00e9coces, le clich\u00e9 du thorax \u00e9tait parfois normal, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de la TDM qui montrait des opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli bien limit\u00e9es, et parfois des consolidations qui touchaient surtout les lobes inf\u00e9rieurs et la p\u00e9riph\u00e9rie. Durant la p\u00e9riode de dommage immuno-pathologique, les l\u00e9sions initiales disparaissaient pour laisser place \u00e0 de nouvelles opacit\u00e9s moins bien limit\u00e9es, dans des zones diff\u00e9rentes, mais touchant toujours les lobes inf\u00e9rieurs et post\u00e9rieurs. Le l\u00e9sions progressaient parfois vers un poumon blanc bilat\u00e9ral. Des \u00e9paississement des septa inter et intra-lobulaires \u00e9taient parfois not\u00e9s. Un pneumom\u00e9diastin a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans 12 % des cas. Les aspects tardifs, s\u00e9quellaires, \u00e9taient \u00e0 type de fibrose pulmo-naire avec: opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli persistantes, bronchectasies, bronchiolectasies, images en rayon de miel et distorsions architecturales bronchiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Cet article est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'iconographie, en fonction du stade de la maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Classiquement, il y a deux stades [2] [3] [4] . -Initialement, durant la phase de r\u00e9plication virale, la radiographie thoracique peut \u00eatre normale, soulignant le r\u00f4le essentiel de la TDM. -Les aspects de la p\u00e9riode de dommage immuno-pathologique sont variables en fonction de la r\u00e9action de l'h\u00f4te. Au d\u00e9but, l'aspect peut \u00eatre celui d'une pneumonie organis\u00e9e plus ou moins s\u00e9v\u00e8re et \u00e9tendue, ou d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire. Dans un deuxi\u00e8me temps, l'\u00e9volution peut se faire vers",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 37,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 38,
                    "end": 41,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 42,
                    "end": 45,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "la restitution ad integrum, mais il y a aussi un risque non n\u00e9gligeable de pneumom\u00e9diastin, ou de fibrose pulmonaire plus ou moins \u00e9tendue. Du fait de la haute contagiosit\u00e9 du virus et afin d'\u00e9viter la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie, il n'y a pas eu de TDM chez les patients intub\u00e9s et ventil\u00e9s, de telle sorte que l'aspect des formes les plus graves n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 en TDM. Cependant, \u00e0 l'autopsie de ces patients, des l\u00e9sions de dommage alv\u00e9olaire diffus, \u00e0 divers degr\u00e9 d'organisation, ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence, et pourraient correspondre en TDM \u00e0 des opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli ou \u00e0 de condensations parenchymateuses multiples, diffuses et tr\u00e8s \u00e9tendues comme dans le SDRA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Severe Acute Respiratory Syndrome: Radiographic Appearances and Pattern of Progression in 138 Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "W Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Antonio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dsc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dhy",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ssc",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jjy",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "228",
            "issn": "",
            "pages": "401--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Severe acute Respiratory Syndrome Radiographic and CT findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolaou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Radiol",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "3--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical Progression and Viral Load in Community outbreak of Coronavirus associated SARS pneumonia: a Prospective Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vcc",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1767--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Haemorrhagic-fever-like Changes and Normal Chest Radiograph in a Doctor with SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "W U",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1520--1521",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Homme de 47 ans atteint de SRAS ; clich\u00e9 du thorax initial montrant des images de comblements alv\u00e9olaires dans le champ pulmonaire droit. \u00c0 J8, aggravation du tableau clinique et admission en unit\u00e9 de soins intensifs \u00e0 J11.M\u00eame patient qu'en figure 1. A : scanner \u00e0 J23 : opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli et condensations parenchymateuses dans les lobes sup\u00e9rieur et inf\u00e9rieur, existence d'un pneumom\u00e9diastin. B : scanner \u00e0 J51 : pneumom\u00e9diastin persistant, r\u00e9solution partielle des opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli et des condensations, apparition de rayon de miel intra-lobulaire, de bronchectasies de traction et de bronchi\u00e9lectasies dans les lobes inf\u00e9rieurs, discret \u00e9paississement pleural droit. Gu\u00e9rison du patient \u00e0 J56.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Nombre de patients et caract\u00e9ristiques en TDM.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}