{
    "paper_id": "891e5d871c4b4ce18cf85c9ac5b4265c5ab65f5a",
    "metadata": {
        "title": "ROLE OF RHINOVIRUS IN RESPIRATORY TRACT INFECTIONS IN HOSPITALIZED CHILDREN Background",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Calvo"
                ],
                "last": "Rey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "\u00aal"
                ],
                "last": "Garc\u00eda Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Casas Flecha",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "S\u00e1nchez Mateos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [
                    "Rodrigo"
                ],
                "last": "Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cea",
                "middle": [],
                "last": "Crespo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. An Pediatr (Barc). 2006;65(3):205-10 205 ORIGINALES Papel del rinovirus en las infecciones respiratorias en ni\u00f1os hospitalizados Antecedentes El rinovirus se considera un agente causal de cuadros catarrales banales, sin embargo se ha descrito como un agente inductor de exacerbaciones asm\u00e1ticas en adultos y ni\u00f1os mayores. En nuestro medio no se ha descrito el papel del rinovirus en infecciones respiratorias de ni\u00f1os hospitalizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Objetivos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Describir las infecciones confirmadas por rinovirus en ni\u00f1os hospitalizados por infecci\u00f3n respiratoria en un hospital de segundo nivel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "We performed a prospective descriptive study in children admitted to hospital with fever or respiratory tract infection and with a positive isolation of rhinovirus in nasopharyngeal washings between September 2004 and July 2005. Virological diagnosis was made with direct immunofluorescent assay and/or reverse transcription-polymerase chain reaction in specimens obtained from nasopha-Estudio parcialmente financiado por el Fondo de Investigaciones Sanitarias. FIS N.\u00ba 98/0310. Correspondencia: Dra. C. Calvo Rey. Viento, 5, 5.\u00ba A. 28760 Tres Cantos. Madrid. Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: ccalvo@mi.madritel.es Recibido en noviembre de 2005. Aceptado para su publicaci\u00f3n en marzo de 2006. Calvo Rey C, et al. Rinovirus en las infecciones respiratorias en ni\u00f1os hospitalizados 206 An Pediatr (Barc). 2006;65(3):205-10 ryngeal washings. The clinical characteristics of the patients were analyzed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "There were 76 children with rhinovirus infection, representing 25 % of admissions in 304 children with fever or respiratory tract infection. Rhinovirus was the second most frequent viral agent identified after respiratory syncytial virus (RSV) (29.9 % of admissions). Fifty-four children (71.1 %) were under 2 years of age. The most frequent clinical diagnoses were recurrent wheezing in 60.5 %, bronchiolitis in 23.7 %, pneumonia in 7.9 %, and upper respiratory tract infection in 5.3 %. Fever > 38\u00b0C was present in 57.9 % of the patients and radiologic infiltrate was found in 23.7 %. Oxygen saturation less than 95 % was found in 43.4 % of the patients. Of 22 children aged more than 2 years, a diagnosis of asthmatic crisis was made in 21.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Rhinoviruses were frequently identified in hospitalized children with respiratory tract disease and were the second most common viruses after RSV. In our series, it was the most frequent cause of recurrent wheezing in hospitalized children and the second most common cause in infants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Estudio descriptivo prospectivo de las infecciones confirmadas por rinovirus en ni\u00f1os hospitalizados por fiebre o infecci\u00f3n respiratoria en la temporada 2004-2005. Para el diagn\u00f3stico virol\u00f3gico se realiz\u00f3 inmunofluorescencia y reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en aspirado nasofar\u00edngeo. Se describen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se describen un total de 76 ni\u00f1os hospitalizados con infecci\u00f3n por rinovirus, lo que supuso el 25 % de los pacientes hospitalizados por procesos respiratorios o fiebre. El rinovirus fue el segundo agente viral identificado tras el virus respiratorio sincitial (29,9 % de los hospitalizados). El 71,1 % de los pacientes fueron menores de 2 a\u00f1os. Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes fueron sibilancias recurrentes en el 60,5 %, bronquiolitis en 23,7 %, neumon\u00eda en el 7,9 % e infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas en el 5,3 %. Presentaron fiebre de m\u00e1s de 38\u00b0C el 57,9 % de los ni\u00f1os e infiltrado radiol\u00f3gico el 23,7 %. Presentaron hipoxia el 43,4 % de los ni\u00f1os. En ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os el diagn\u00f3stico fue crisis asm\u00e1tica en 21 de los 22 casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los rinovirus se detectaron en un importante porcentaje de los ni\u00f1os hospitalizados a consecuencia de infecci\u00f3n respiratoria, siendo precedidos en frecuencia s\u00f3lo por el virus respiratorio sincitial. En nuestra serie es el agente viral m\u00e1s frecuentemente asociado con episodios de sibilancias recurrentes en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os, y el segundo en los m\u00e1s peque\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Lactantes. Infecci\u00f3n respiratoria. Rinovirus. Sibilancias recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "Rhinovirus is a recognized cause of common cold and has been shown to cause asthma exacerbations in adults and children. The burden of rhinovirus infections in hospitalized children has not been described in Spain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ROLE OF RHINOVIRUS IN RESPIRATORY TRACT INFECTIONS IN HOSPITALIZED CHILDREN Background"
        },
        {
            "text": "To describe confirmed rhinovirus infections in children hospitalized for respiratory tract infection in a secondary public hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objective"
        },
        {
            "text": "Es bien conocido que el rinovirus es el agente causal m\u00e1s com\u00fan de las infecciones respiratorias de v\u00edas altas tanto en ni\u00f1os como en adultos. En adultos causa el 50 % de los catarros, llegando incluso al 80 % en los picos epid\u00e9micos en el hemisferio norte 1,2 . En los ni\u00f1os las infecciones por rinovirus son incluso m\u00e1s frecuentes que en los adultos y pr\u00e1cticamente todos los ni\u00f1os han experimentado al menos un catarro por rinovirus a los 2 a\u00f1os 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, ha sido en los \u00faltimos a\u00f1os, desde la introducci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), cuando se ha empezado a conocer la importancia de las infecciones por rinovirus en otros \u00e1mbitos, como causante de infecciones de v\u00edas bajas en lactantes 4 , o como desencadenante de exacerbaciones de asma en escolares 5,6 , en adultos 7, 8 , o en pacientes afectados de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 364,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 366,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 438,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En nuestro pa\u00eds no hemos encontrado datos acerca de las infecciones por rinovirus en ni\u00f1os hospitalizados y su posible papel como inductor de crisis asm\u00e1ticas o episodios de sibilancias recurrentes. El objetivo de nuestro trabajo ha sido describir de forma prospectiva las infecciones por rinovirus acontecidas en los ni\u00f1os hospitalizados por patolog\u00eda respiratoria durante una temporada epidemiol\u00f3gica en nuestro centro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Estudio descriptivo prospectivo de las infecciones por rinovirus en ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os hospitalizados por in-fecci\u00f3n respiratoria en el Hospital Severo Ochoa (Legan\u00e9s, Madrid) durante los meses de septiembre de 2004 a julio de 2005. Los pacientes ingresados por infecci\u00f3n respiratoria o fiebre sin otro diagn\u00f3stico en nuestro hospital, participan de forma sistem\u00e1tica en un estudio prospectivo sobre etiolog\u00eda viral de la infecci\u00f3n respiratoria mediante estudio virol\u00f3gico de aspirado nasofar\u00edngeo. Se solicit\u00f3 consentimiento informado verbal a los pacientes para su inclusi\u00f3n en el estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "De los 352 ni\u00f1os ingresados por infecci\u00f3n respiratoria, fiebre o crisis asm\u00e1tica, se obtuvo muestra de aspirado nasofar\u00edngeo y consentimiento para participar en el estudio en 304 casos, que fueron los incluidos finalmente en este an\u00e1lisis. Los pacientes excluidos no difieren en edad, sexo o diagn\u00f3sticos del grupo total estudiado. Se analizaron prospectivamente las variables epidemiol\u00f3gicas de edad, sexo y estacionalidad y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los pacientes entre las que se incluyeron la presencia de fiebre, la saturaci\u00f3n transcut\u00e1nea de ox\u00edgeno, la leucocitosis, la prote\u00edna C reactiva s\u00e9rica, el resultado de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y la duraci\u00f3n del ingreso. Todos estos datos se registran sistem\u00e1ticamente durante el ingreso en una ficha dise\u00f1ada al efecto. Los diagn\u00f3sticos finales fueron definidos como: a) bronquiolitis: primer episodio de broncospasmo asociado a catarro de v\u00edas altas en ni\u00f1os menores de 24 meses, o presencia de hipoxia (saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno < 95 % determinado por pulsioximetr\u00eda) e hiperinsuflaci\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en ausencia de broncospasmo (Criterios de McConnochie 10 ); b) episodio recurrente de sibilancias: infecci\u00f3n respiratoria con sibilancias habiendo presentado alg\u00fan episodio similar previo, en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os; c) neumon\u00eda: infiltrado focal con consolidaci\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en ausencia de sibilancias; d) s\u00edndrome febril en el que se descarta otra etiolog\u00eda infecciosa; e) infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas (IRVA): s\u00edntomas catarrales, sin broncospasmo asociado, acompa\u00f1ados o no de fiebre; f) laringitis aguda: obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior acompa\u00f1ada de estridor inspiratorio, y g) crisis asm\u00e1tica: episodio de dificultad respiratoria y sibilancias espiratorias en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Las variables cuantitativas se expresan como media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar y las variables cualitativas como proporciones. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y las variables de laboratorio fueron comparadas mediante la t de Student, el test U de Mann-Whitney, el test de la chi cuadrado y test exacto de Fisher. Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente significativo un valor de p < 0,05. Todo el an\u00e1lisis fue realizado empleando el Statistical Package of Social Science (SPSS), Versi\u00f3n 10.0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "A todos los pacientes se les recogi\u00f3 una muestra de secreciones respiratorias obtenidas mediante aspirado nasofar\u00edngeo, que se remitieron en medio de transporte vi-ral al Servicio de Virolog\u00eda del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III de Madrid, donde se procesaron en las 24 h siguientes a su recogida. Entre las 14:00 h del viernes y las 16:00 horas del domingo se pospuso la recogida de las muestras de aspirado nasofar\u00edngeo para garantizar una adecuada conservaci\u00f3n de las muestras. Las muestras recogidas el viernes fueron procesadas el mismo d\u00eda de su recepci\u00f3n. El estudio virol\u00f3gico se realiz\u00f3 empleando una parte de cada muestra y realizando en ella inmunofluorescencia, congelando a continuaci\u00f3n el resto de la muestra a -70\u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 inmunofluorescencia y PCR para virus respiratorio sincitial tipos A y B (VRS-A y B), adenovirus, influenza A, B y C, y parainfluenza 1, 2, 3 y 4, y coronavirus seg\u00fan nuestro grupo ha descrito previamente 11 en todas las muestras de aspirado nasofar\u00edngeo. Adem\u00e1s se ha estudiado la presencia de metapneumovirus humano, mediante dos ensayos independientes de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real (RT-PCR) seg\u00fan se detalla en una publicaci\u00f3n previa de nuestro grupo 12 . Para el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n por rinovirus se emple\u00f3 RT-PCR m\u00faltiple que ha sido previamente descrita tambi\u00e9n por nuestro grupo 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se estudiaron durante la temporada epidemiol\u00f3gica 2004/2005 un total de 352 ni\u00f1os de 11 d\u00edas a 10 a\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria, siendo el 59 % varones (208). De ellos se obtuvieron finalmente aspirado nasofar\u00edngeo y datos cl\u00ednicos en 304 casos. Esta muestra supuso un 89 % del total de los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os ingresados (230 de 257) y un 78 % de los mayores de 2 a\u00f1os (74 de 94 pacientes). De las 304 muestras estudiadas resultaron positivas para alg\u00fan agente viral 219 (72 %). Se identificaron 76 muestras positivas para rinovirus correspondientes a 76 episodios de 72 ni\u00f1os, lo que supone un 25 % de los pacientes hospitalizados. El virus m\u00e1s frecuentemente identificado fue el VRS que supuso el 41,5 % de los aislamientos (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "De los 76 casos con infecci\u00f3n por rinovirus, 54 fueron de 2 a\u00f1os o menores (71,1 %) con una edad media de 266,2 \u00b1 185 d\u00edas y 22 mayores de 2 a\u00f1os con una edad media de 1.660,9 \u00b1 787,4 d\u00edas (4,5 \u00b1 2 a\u00f1os). El 69,7 % de los pacientes fueron varones. Se detectaron coinfecciones en 30 de los 76 casos (39,5 %), siendo el adenovirus el agente m\u00e1s frecuente (tabla 2). Los aislamientos de rinovirus se obtuvieron en dos picos de mayor frecuencia el primero de ellos en septiembre y el segundo en febrero-marzo ( fig. 1) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 507,
                    "end": 514,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Los diagn\u00f3sticos finales del total de los pacientes con infecci\u00f3n por rinovirus fueron sibilancias recurrentes o crisis de asma en el 60,5 % de los casos, bronquiolitis en el 23,7 %, neumon\u00eda en el 7,9 % e IRVA en el 5,3 %. En la tabla 3 se comparan los diagn\u00f3sticos de los 304 pacientes ingresados en la temporada con los diagn\u00f3sticos de los pacientes en los que se identific\u00f3 rinovirus en el as- Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas diferenciales entre los lactantes con infecci\u00f3n por rinovirus y los ni\u00f1os mayores se describen en la tabla 4. Los pacientes con infecci\u00f3n \u00fanica por rinovirus fueron estudiados de forma independiente y comparados con el grupo de pacientes coinfectados por rinovirus y otro agente. Los ni\u00f1os con infecci\u00f3n \u00fanica por rinovirus tuvieron como diagn\u00f3stico sibilancias de repetici\u00f3n o crisis asm\u00e1tica de forma m\u00e1s frecuente (28/33, 84,8 %) que los ni\u00f1os con infecciones mixtas (17/31, 54,8 %) de forma significativa (p = 0,009), no encontr\u00e1ndose diferencias en el resto de variables analizadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Para intentar establecer el papel del rinovirus como desencadenante de sibilancias recurrentes o crisis asm\u00e1ticas en la infancia, se analiz\u00f3 el agente viral detectado en el total de los pacientes ingresados durante la temporada 2004/2005 con estos diagn\u00f3sticos, detect\u00e1ndose rinovirus en el 31 % de los casos, seguido por el VRS que caus\u00f3 el 23,6 % de las exacerbaciones de asma. En el 29,7 % de estos episodios no se detect\u00f3 ning\u00fan agente viral (tabla 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "A la luz de nuestros resultados, el rinovirus en nuestro medio, es globalmente el agente viral que con m\u00e1s frecuencia se detecta en pacientes con sibilancias de repetici\u00f3n o crisis asm\u00e1ticas en la infancia y uno de los agentes m\u00e1s frecuentemente implicados en infecciones respiratorias de la suficiente consideraci\u00f3n para precisar ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El VRS es el pat\u00f3geno responsable con mayor frecuencia de bronquiolitis en los lactantes y tambi\u00e9n de episodios de sibilancias recurrentes, pero la importancia del rinovirus ha sido infraestimada por la ausencia de m\u00e9todos diagn\u00f3sticos suficientemente sensibles. Desde la introducci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de PCR viral 14, 15 , el rinovirus se perfila como el segundo agente en importancia en los lactantes tanto como causante de bronquiolitis 16 , como de 17 , han valorado el papel del rinovirus en el desarrollo posterior de asma en ni\u00f1os en edad escolar, encontrando que el padecer una hospitalizaci\u00f3n por infecci\u00f3n respiratoria por rinovirus en la lactancia, confiere un riesgo relativo de padecer asma cuatro veces superior al de los ni\u00f1os que sufrieron un ingreso de similares caracter\u00edsticas por VRS. Nuestros datos, son concordantes con los hallazgos de la literatura especializada. En nuestra serie, el rinovirus es el segundo agente en frecuencia en las infecciones respiratorias en lactantes (25 %), siendo un importante causante de bronquiolitis y tambi\u00e9n de episodios de sibilancias recurrentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 320,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 454,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En cuanto a los ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os, son cada vez m\u00e1s los trabajos que definen al rinovirus como el agente causal del 60-70 % de las exacerbaciones asm\u00e1ticas 5, 18, 19 , fundamentalmente en pacientes hospitalizados 20 . Cuando se analizan temporadas epidemiol\u00f3gicas completas, como es nuestro caso, las exacerbaciones de asma relacionadas con rinovirus se detectan fuera de la \u00e9poca invernal, en oto\u00f1o y en la primavera, que es la \u00e9poca de circulaci\u00f3n del rinovirus. En nuestra serie, el rinovirus fue el agente identificado en el 43,8 % de las crisis asm\u00e1ticas de los ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os y se detect\u00f3 fundamentalmente en septiembre y en febrero y marzo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 164,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 171,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. Porcentaje de diagn\u00f3sticos en el total de los pacientes hospitalizados y analizados en la temporada 2004-2005 y en los ni\u00f1os en los que se identific\u00f3 rinovirus (RV) tanto como agente viral \u00fanico como en coinfecci\u00f3n con otro virus"
        },
        {
            "text": "Jartti et al 21 en una serie reciente de ni\u00f1os finlandeses con sibilancias, de todas las edades, cubriendo dos temporadas epidemiol\u00f3gicas casi completas, sientan en nuestra opini\u00f3n el papel de los diferentes virus como agentes desencadenantes de asma. En su experiencia el VRS es el virus detectado con mayor frecuencia en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o, pero despu\u00e9s los picornavirus (enterovirus y rinovirus) pasan a ocupar el primer lugar sobre todo en los ni\u00f1os mayores de 3 a\u00f1os llegando a involucrarse en el 82 % de las crisis asm\u00e1ticas. Ellos encuentran un 4 % de infecciones por metapneumovirus, siendo el 11 % en los menores de un a\u00f1o. Los resultados de estos autores son muy parecidos a los encontrados en nuestra serie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. Porcentaje de diagn\u00f3sticos en el total de los pacientes hospitalizados y analizados en la temporada 2004-2005 y en los ni\u00f1os en los que se identific\u00f3 rinovirus (RV) tanto como agente viral \u00fanico como en coinfecci\u00f3n con otro virus"
        },
        {
            "text": "Cuando las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico empleadas en las infecciones respiratorias incluyen un amplio repertorio de virus (PCR m\u00faltiple), las infecciones virales m\u00faltiples representan un importante porcentaje de casos (19,5 % en la serie de Papadopoulus et al 16 ) , siendo el rinovirus uno de los agentes m\u00e1s frecuentemente implicados y al que se atribuye incluso conferir una mayor severidad cl\u00ednica. En nuestra casu\u00edstica, las infecciones m\u00faltiples asociadas con rinovirus son muy elevadas (39,5 %), por encima de otras series publicadas, lo que seguramente es atribuible a que no es habitual encontrar en la literatura m\u00e9dica trabajos que realicen una bater\u00eda tan completa de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico en todas las muestras.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "16 )",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. Porcentaje de diagn\u00f3sticos en el total de los pacientes hospitalizados y analizados en la temporada 2004-2005 y en los ni\u00f1os en los que se identific\u00f3 rinovirus (RV) tanto como agente viral \u00fanico como en coinfecci\u00f3n con otro virus"
        },
        {
            "text": "El papel de las coinfecciones virales es dif\u00edcil de establecer. Mientras algunos autores encuentran que confieren mayor severidad al cuadro, o al menos que influyen en el curso natural de las infecciones, otros creen que no aportan una mayor gravedad 22 . Diversos trabajos se han realizado para intentar desentra\u00f1ar el papel del rinovirus como agente causal de infecciones respiratorias o como mero espectador transportado en la nasofaringe de ni\u00f1os colonizados pero asintom\u00e1ticos. En este sentido, Nokso-Koivisto et al 23 realizaron un estudio en 107 ni\u00f1os de un mes a 16 a\u00f1os sanos, que iban a ser sometidos a cirug\u00eda, en busca de picornavirus y coronavirus en el aspirado nasofar\u00edngeo. Encontraron un 29 % de aspirados nasofar\u00edngeos positivos pero el 80 % de estos ni\u00f1os tuvieron una infecci\u00f3n respiratoria antes o despu\u00e9s de dicho aislamiento. En esta misma direcci\u00f3n, van Benten et al 24 en una cohorte de ni\u00f1os seguidos desde el nacimiento a los 2 a\u00f1os de forma ambulatoria, encuentran que el rinovirus es el agente causal de infecciones respiratorias m\u00e1s frecuente a esta edad (60 %), aunque hasta en un 20 % de los ni\u00f1os con aspirado nasofar\u00edngeo positivo para rinovirus no encuentran patolog\u00eda concomitante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 253,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. Porcentaje de diagn\u00f3sticos en el total de los pacientes hospitalizados y analizados en la temporada 2004-2005 y en los ni\u00f1os en los que se identific\u00f3 rinovirus (RV) tanto como agente viral \u00fanico como en coinfecci\u00f3n con otro virus"
        },
        {
            "text": "Rakes et al 19 estudian episodios de crisis asm\u00e1ticas en ni\u00f1os de 2 meses a 16 a\u00f1os en urgencias y les realizan determinaci\u00f3n viral en aspirado nasofar\u00edngeo, empleando adem\u00e1s un grupo control de ni\u00f1os valorados por otras patolog\u00edas. Igual que otros autores y que nosotros mismos, encuentran que el VRS es el agente m\u00e1s frecuentemente implicado en los menores de 2 a\u00f1os y el rinovirus en los mayores. Ellos encuentran hasta un 40 % de rinovirus en los controles asintom\u00e1ticos, pero en estos pacientes no se valor\u00f3 si hab\u00edan pasado un catarro de v\u00edas altas los d\u00edas previos ni si desarrollaron despu\u00e9s una infecci\u00f3n respiratoria como lo hizo el grupo de Nokso-Koivisto et al 23 . Nosotros no disponemos en nuestro trabajo de un grupo control de pacientes hospitalizados por otras patolog\u00edas para conocer el porcentaje de ni\u00f1os ingresados con detecci\u00f3n asintom\u00e1tica de rinovirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 673,
                    "end": 675,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. Porcentaje de diagn\u00f3sticos en el total de los pacientes hospitalizados y analizados en la temporada 2004-2005 y en los ni\u00f1os en los que se identific\u00f3 rinovirus (RV) tanto como agente viral \u00fanico como en coinfecci\u00f3n con otro virus"
        },
        {
            "text": "En nuestra serie, un 7,9 % de los pacientes con infecci\u00f3n por rinovirus fueron diagnosticados de neumon\u00eda. Juven et al 25 , en un estudio sobre etiolog\u00eda de las neumon\u00edas comunitarias en ni\u00f1os finlandeses hospitalizados, encuentran que hasta en el 24 % de los ni\u00f1os se pudo aislar el rinovirus como uno de los agentes implicados. El ri- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 3. Porcentaje de diagn\u00f3sticos en el total de los pacientes hospitalizados y analizados en la temporada 2004-2005 y en los ni\u00f1os en los que se identific\u00f3 rinovirus (RV) tanto como agente viral \u00fanico como en coinfecci\u00f3n con otro virus"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viruses and bacteria in the etiology of the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpimaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "539--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Frequency and nautral history of rhinovirus infections in adults during autum",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitkaranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "2864--2872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Virological and serological analysis of rhinovirus infections during the first two years of life in a cohort of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hovi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "263--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Differential detection of rhinoviruses and enteroviruses RNA sequences associated with classical immunofluorescence assay detection of respiratory virus antigens in nasopharyngeal swabs from infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Asthma exacerbations in children associated with rhinovirus but not human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rawlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Waliuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Respiratory virases and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--988",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The incidente of respiratory tract infection in adults requiring hospitalization for asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Teichtahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Buckmaster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrinkovs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "591--597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Respiratory viruses, symptoms, and inflammatory markers in acute exacerbations and stable chronic obstructive pulmonary desease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1618--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Simultaneous detection of influenza A, B, and C viruses, respiratory syncytial virus, and adenoviruses in clinical samples by multiplex reverse transcription nested-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Brena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "132--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Infecciones respiratorias por metapneumovirus en lactantes hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Huertas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casas",
                    "middle": [],
                    "last": "Flecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "213--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Simultaneous detection of fourteen respiratory virases in clinical specimens by two multiplex reverse transcription nested-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Corias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Brena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "484--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Bruisten SM. Practical implementation of a multiplex PCR for acute respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruteke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Glas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dierdorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vrede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pilon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "5596--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Detection of rhinovirus and enterovirus in upper respiratory tract samples using a multiplex nested PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Billaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Legay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Virol Meth",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "223--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Association of rhinovirus infection with increased disease severity in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Astra",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Prezerakou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1285--1294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Rhinovirus-induced wheezing in infancy-the first sign of childhood asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionp\u00e4\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "66--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "New considerations in the treatment and prevention of rhinovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Annals",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "53--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Rhinovirus and respiratory syncitial virus in wheezing children requiring emergency care. IgE and eosinophil analyses",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ingram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hoover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "An J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "785--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Viral infection in resolution to age, atopy, and season of admission among children hospitalized for wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tae",
                    "middle": [],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mclaughlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "239--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Respiratory picornaviruses and respiratory syncitial virus as causative agents of acute expiratory wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6sterback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1095--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Differential detection of rhinoviruses and enteroviruses RNA sequences associated with classical immunofluorescence assay detection of respiratory virus antigens in nasopharyngeal swabs from infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9oletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattr\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Human picornavirus and coronavirus RNA in nasopharynx of children without concurrent respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nokso-Koivisto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kinnari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hovi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "417--437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Predominante of rhinovirus in the nose of symptomatic and asymptomatic infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Benten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Middelkoop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Waal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "363--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Metsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Infecciones respiratorias m\u00faltiples en los 76 pacientes con infecci\u00f3n por rinovirus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Agentes virales detectados en los episodios de sibilancias recurrentes (< 2 a\u00f1os) y crisis asm\u00e1ticas (> 2 a\u00f1os)VRS: virus respiratorio sincitial.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "novirus fue en este trabajo el segundo agente viral identificado despu\u00e9s del VRS. Cerca de la mitad de los pacientes en los que se identific\u00f3 uno de estos virus present\u00f3 adem\u00e1s una infecci\u00f3n bacteriana asociada, generalmente por Streptococcus pneumoniae, si bien el hemocultivo fue negativo en todos los pacientes estudiados salvo en uno. Los autores plantean la inc\u00f3gnita de si la infecci\u00f3n viral favorece la infecci\u00f3n bacteriana o si ambos agentes virus-bacteria, tienen un papel en la patogenia de la neumon\u00eda. Si bien en nuestros casos el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda se estableci\u00f3 en el 7,9 %, se encontr\u00f3 un infiltrado radiol\u00f3gico en el 23,7 % de los pacientes con infecci\u00f3n por rinovirus aunque seg\u00fan nuestros criterios metodol\u00f3gicos fueron diagnosticados de bronquiolitis o episodios de sibilancias recurrentes con infiltrado acompa\u00f1ante en los casos restantes. Por tanto, nuestros datos son pr\u00e1cticamente superponibles a los de Juven et al 25 .En resumen, en nuestra experiencia, los resultados obtenidos sugieren que el rinovirus tiene un papel importante en las infecciones respiratorias a todas las edades. Rinovirus, tras el VRS, fue el segundo agente viral m\u00e1s frecuentemente detectado en los pacientes menores de 2 a\u00f1os hospitalizados por infecci\u00f3n aguda de v\u00edas respiratorias altas y bajas. En un alto porcentaje de casos forma parte de una infecci\u00f3n m\u00faltiple con otros virus y posiblemente con bacterias. Su papel como posible facilitador de este tipo de coinfecciones est\u00e1 por desentra\u00f1ar. En los ni\u00f1os mayores es sin duda el virus m\u00e1s frecuentemente implicado como desencadenante de exacerbaciones asm\u00e1ticas en las \u00e9pocas de circulaci\u00f3n de este agente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 944,
                    "end": 946,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}